\chapter{saMsakxqqta BASeya lakaSxNa}

\noindent
{\large\bf dhAtu padada athaR}\label{page1}
\medskip

\lhead[\small\rm\thepage]{\small\sl amaravANi}

\noindent
yAvudeV oMdu padavu huTiTxkoLaLxbeVkAdarU adakekx oMdu mUlavirabeVku. A mUla\-vanenxV `dhAtu' enunxtAtxre. (shabadxdalilx mAtarxvalalxdeV) `mUlarUpa' eMba athaRdalilx `dhAtu' eMba vayxva\-hAravU kaMDu barutatxde. udA:- gaBoVRtapxtitx mUlavAda viVrayxvanunx `dhAtu' enunxtAtxre. aMteyeV shariVrada calane-vAyxpAragaLigelAlx mUlavAgiruva nADigU, vAtapitatx shelxVSamxgaLigU `dhAtu' shabadxvanunx baLasu\-tAtxre-`tirxdhAtugaLu' eMdu. AdadxriMda BASeya baLakeyalilx dhAtupadavu mUlarUpaveMba athaR\-dalilxde enanxbahudu.

\bigskip
\noindent
{\large\bf padaveMdare sAthxna, kirxyAsAthxnadiMda dhAtugaLa ugama}\label{page1a}
\medskip

\noindent
yAva oMdu dhAtuveV AdarU `I dhAtuvige iSeTxV athaR' eMdu niNaRyisuvudu heVge? eMba parxshenx udaBxvisuvudu. adakekx Enu utatxra? aMdare dhAtuvina Akaqtiyu oMdeV taraha\-vAgidadxrU, adara huTiTxna meVle adara athaRvanunx niNaRyisabeVkAguvudu. elAlx dhAtugaLU padarUpa\-vAgiyeV irabeVkeMba niyamaveVnU ilalx. udAharaNege - `AkaLike' eMbudu yAva dhAtuvi\-niMda huTiTxtu? eMdare, (alilx dhAtuvanunx shabadxrUpavAgi huDukabeVkilalx.) AkaLisuva kirxyeyuMTalAlx! A kirxyeyeV mUladhAtu. AdadxriMda dhAtuveMda kUDaleV shabadxveV AgabeVkeMdilalx. kirxyeyU dhAtu\-vAga\-bahudu. vayxvahAradalilx `dhAtu'vanunx kirxyApadavenunxvuduMTu. padaveMdare sAthxna. `kirxyeya sAthxna\-diMda huTiTx\-koMDa shabadx' eMdu adara aBipArxyavAguvudu. dhAtugaLelalxvU pArxyaH I riVtiyalilx kirxyeya sAthxnadalilx huTiTxkoMDaveV Agirutatxve.

\bigskip
\noindent
{\large\bf saMsakxqqtavanunx gurutisalu lakaSxNa jAcnxnavirabeVku}\label{page1b}
\medskip

\noindent
Iga heVLida `AkaLike' enunxvudu yAva BASeya pada eMdu yoVcisidare, adu kananxDa BASeya\-deMdu heVLuva rUDhiyide (saMsakxqqta BASeyadalalx adu enunxtAtxreMdukoLoLxVNa.) Adare, `saMsakxqqta BASe idu' eMdu BASeyanunx gurutisabeVkAdare, adara lakaSxNaveVnu? itara BASegU saMsakxqqta BASegU iruva veYlakaSxNayxveVnu? eMbudanunx tiLiyabeVkAgutatxde. Aga tAneV `idu saMsakxqqta, idu alalx' eMdu nidhaRrisabahudu. adakAkxgi saMsakxqqta BASeya lakaSxNavananxriyabeVku.

\bigskip
\noindent
{\large\bf saMsakxqqtakekx lakaSxNavAvudu?}\label{page2}
\smallskip
\begin{itemize}
\item[1)] `samayxkfkaqtaM - saMsakxqqtamf' eMdu adara nivaRcana mADi, samayxkakxraNa\-veMbudeV saMsakxqqta\-vAgalu kAraNa, enunxvudAdare, samayxkakxraNa mADuva modalu adakikxdadx rUpavAvudu? yAvudanunx samayxkakxrisi\-daru? eMdu parxshenx ELutatxde.

\item[2)] `BASeyu saMsAkxradiMda saMsakxqqtavAgutatxde' enunxvudAdare, kananxDa BASe\-yalilx vayxva\-hAra\-dalilx\-ruva pada\-gaLAvudU saMsAkxradiMda huTiTxkoLuLxvu\-dilalxveVnu? eMdu keVLabeVkAgutatxde. EkeM\-dare \-avu\-gaLU oMdoMdu saMsAkxradiMda tAneV huTiTxkoMDadudx.

\item[3)] `oLeLxya BAvavanunx sariyAgi vayxkatxgoLisuvudU, BAvagaLa paripUNaR\-vAda aBivayxkitxge poVSa\-kavU Aga\-takakx BASeyeV saMsakxqqta BASe' enunxvu\-dAdare, itara BASegaLalilx oLeLxya BAvada aBi\-vayxMjaka\-vAga\-takakx shabadxgaLeV ilalxveV eMba parxshenx huTuTxtatxde. EkeMdare itara BASegaLalUlx `deYviVBAvakekx' deYviV\-keSxVtarxda vayxvahArakekx upayoVgavAgatakakx BASe-padagaLirutatxveyalAlx! AdadxriMda I lakaSx\-NavU\- sarihoM\-duvudilalx.



\item[4)] `utatxmavAda BAvavanunx mAtarxveV aBivayxkatxpaDisuva BASe saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, `tiSaThx,\- EnaM tADaya, baMdhaya, mAraya' eMdu obabx heVLidare, alilx yAva utatxma BAvada aBivayxkitx\-yAyitu? adU utatxma BAvaveV Adare, nikaqSaTx BAvavAvudu?

\vfill\eject

\item[5)] `yAva BASeyalilx elAlx shabadxgaLU dhAtumUlavAgi baMdirutatxveyoV adeV saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, itara BASegaLalilxyU dhAtumUla\-vAgi baMdiruva shabadxgaLu eSoTxV uMTu. aSeTxV alalxdeV Iga vayxvahAradalilxruva saMsakxqqta BASeyanenxV noVDidarU, elAlx shabadxgaLU dhAtu mUla\-vAgiyeV baMdavu eMdeVnU nidhaRrisalAguvudilalx. udAharaNe - avayxyagaLu, upasagaRgaLu, uNAdigaLalUlx kelavu matutx nipAtagaLu.

\item[6)] `pANiniVya vAyxkaraNadiMda saMsAkxra hoMdida BASeyeV saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, I vAyxkaraNada saMsAkxravAguva modalu BASeyeV iralilalxveV? aiMdarx-cAMdArxdi vAyxkaraNagaLidadxvu eMdu heVLutAtxralalx! aMdU adelAlx saMsakxqqta BASeyeV tAneV?

\begin{shloka}
(iMdarxshacxMdarx: kAshakaqtAsxnXpishaliV shAkaTAyanaH |\\\label{3}
pANinayxmarajeYneVMdArxH jayaMtayxSATxdishAbidxkAH ||
\end{shloka}
enunxtAtxralAlx.! adara athaRveVnu?)
\end{itemize}

\medskip
\noindent
{\large\bf lakaSxNavanunx nidhaRrisalu lakaSxyX jAcnxnavirabeVku}\label{page3}
\medskip

\noindent
lakaSxNavanunx mADalu horaTare, saMsakxqqta BASeyeMdu yAvudaninxTuTxkoMDu lakaSxNa mADu\-vudu? lakaSxyXveV tiLiyadeV lakaSxNavanunx nidhaRrisuvudAdarU heVge? lakaSxyXvanunx nidhaRrisabeVkAdare BASeya huTaTxnunx gamanisi, alilx tAneV saMsakxqqta BASegU itara BASegU iruva veYlakaSxNayxvanunx gamanisabeVku.

\bigskip
\noindent
{\large\bf BASeya huTiTxna bagege BASAshAsatxrXda thiyarigaLu}\label{page3a}
\medskip

\noindent
BASA shAsatxrXda daqSiTxyiMda noVDidAga, avaru BASeya huTaTxnunx nAlAkxru vidhavAgi vaNiRsu\-tAtxre. idakekx nAlAkxru thiyarigaLeMdU heVLutAtxre. avugaLa saMkiSxpatx vivaraNeyu hiVgirutatxde -

\bigskip
\noindent
{\large\bf 1 - anukaraNavAda (boVvf voVvf thiyari)}
\medskip

\noindent
modalaneyadu - anukaraNadiMdaleV elAlx BASegaLU huTiTxkoMDavu eMbudu. `kA-kA' eMdu kUguvudariMda `kAkaH' - kAge eMba hesaru baMtu. `GaNf GaNf' eMdu shabadx mADuvudariMda `GaMTe' eMdu hesaru baMtu. hiVge elAlx vasutxgaLigU anukaraNada meVleyeV BASeyu huTiTxkoMDiteMbudu oMdu vAda. (idU sAvaRtirxkavAgi anavxyavAguvudilalx. EkeMdare alolxMdilolxMdAgi anukaraNa shabadxgaLu sikikxdarU aMtha shabadxgaLu atayxlapxvAgive elAlx BASeyalUlx.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf 2 - manoVBAvABivayxkitxvAda (pUrf pUrf thiyari)}}
\medskip

\noindent
idU saha anukaraNavAdadaMteyeV ide. manuSayxnu suKa-duHKa, koVpa tApagaLanunx aBivayxkatx mADuvAga aMgABinayadaMte shabAdxBinayavanUnx mADutAtxne. `AhA-hA-hAyf' itAyxdiyAda udAgxravAcaka shabadxgaLu udAharaNe. (idU saha AMshika satayxvAgabahudeV horatu, pUNaR sidAdhxMta\-venisalAradu. iMtaha shabadxgaLa saMKeyxyU BASegaLalilx bahu siVmitavaSeTx.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf 3 - sharxma parihAravAda (yoV hihoV thiyari)}}
\medskip

\noindent
AyAsakaravAdaMtaha kAyaRvanunx mADi mugisida meVle manuSayxnu niTuTxsiru biTuTx\-koLuLx\-tAtxne. udA:- BAra hotutx keLagiLisidAga, doDaDx vasutxvanunx taLiLx athavA eLedu nililxsidAga, doVNi hAyisu\-vAga itAyxdi shabadxgaLU saha `yoVhihoV' eMbudAgelAlx baLasutAtxre. (ayoyxV ababxbabx amamxmAmx?) hAge Adi mAnavanu beVre beVre kAyaRgaLalilx vAyxpaqtanAdAga beVre beVre shabadxgaLanunx utApxdisira\-bahudu - eMdu. (idU aSeTxVnU yukitxsahavalalx. I shabadxgaLu atayxlapx. matutx eSoTxV BASegaLalilx iMtaha shabadxgaLeV ilalx.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf 4 - anuraNanavAda (DiMgfDAMgf thiyari)}}
\medskip

\noindent
jaDapadAthaRgaLa tAkalATadiMda sadudx horaDutatxde. pAterx keLage bidAdxga `DhaNa DhaNa' eMdu bitutx. haNakAsu bidAdxga `JaNa JaNa' eMba sadAdxyitu. janara guMpu (saMte-bajArf) idAdxga `kalakala' koVlAhalavAyitu. muMtAda shabadxgaLu anuraNanadiMda huTiTxkoLuLxtatxve eMbudu A vAda. (iMtaha\- shabadxgaLa saMKeyxyU atayxlapxvAdudariMda idara baladiMda sidAdhxMtisuvudU pUNaRvAda vicAra saraNi\-yalalx.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf 5 - parxtiVkavAda (siMbAlisamf thiyari)}}
\medskip

\noindent
shabadxgaLu dhavxnigaLa parxtiVkavAgi huTuTxtatxve. udA:- kuDiyuvAga tuTigaLanunx bicicxdoDane `pa'kA\-ravu shurxta\-vAgutatxde. adariMda `pA' eMba dhAtu huTuTxtatxde. makakxLu `pApA' enunxvudu `mAmA' enunxvudu, idelAlx hiVgeyeV enanxbahudu. idu A vAda. (idU saha kelavoMdu BASA shabadxgaLa utapxtitxya bagegx heVLidaMtAgabahudeV vinA elAlx shabadxgaLa utapxtitxyanUnx vivarisidaMtAgadu.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf 6 - samanivxta vikAsavAda (evalUyxSanf thiyari)}}
\medskip

\noindent
meVle heVLidaMte kelavoMdu shabadxgaLu saqSiTxyAda meVle itara nUtana shabadxgaLu sAdaqshoyxVpa\-cAradiMda janisidavu - eMdu I vAda heVLutatxde. BASeyalilx shabadx saqSiTx eMbudu eMdoV hiMdomemx\- Agi mugidu malagi hoVdudalalx. nitayx niraMtaravAgi hosa hosadAgi naDeyutatxleV iruvaMtaha kirxye - eMbudu sivxVTf eMbuvavana sidAdhxMta. hiMdina shabadxgaLa AdhArada meVle hosa shabadxgaLu huTuTxtatxleV irutatxve. udAharaNege:- iMgilxVSinalilx baLasuva `aMDarfsATxyXMDf' eMba shabadxvanunx gamanisidare, I shabadxvu eMdoV pArxciVna kAladalilx shiSayxnu boVdhakanigiMta keLagina sAthxnadalilx nilulxva rUDhi idudx, Aga A padakekx `keLage nilulx' eMba athaRdalelxV baLakeyAgutAtx karxmeVNa karxmeVNa tiLidukoLuLxva kirxyeyalilx athaRvikAsavAyitu. (ititxVcege elalx vijAcnxnigaLU vikAsavAdavanunx purasakxrisuvaMte, BASAshAsatxrXda beLavaNigeyalUlx adanunx mAnayxgoLisuvaMtAyitu.)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASAshAsatxrXjacnxra vAdagaLa bagege shirxVguruvina niluvu}}\label{page5}
\medskip

\noindent
hiVgelAlx BASA shAsatxrXjacnxreMdukoLuLxvavara vivaraNe horaTide. hiVge vivarisuva vAdagaLAvuvU BASeya vAyxpakavAda huTaTxnunx tiLisalAravu. BASAshAsatxrXjacnx\-renisikoMDavaru, manuSayxnige vAkf shakitxyu heVge baMtu? eMbudakekx I bageya oMdaBipArxyavanunx koDutAtxre - 

modalige manuSayxnalilx BASA paricayaviralilalx. yatheVcaCxvAgi siguva geDeDx\-geNasugaLanunx tiMdu jiVvisutitxdadx avanige tananx aBipArxyagaLanunx horage vayxkatx\-paDisalu avana keYkAlugaLa ceVSeTxgaLeV sAdhana\-vAgidadxvu. naMtara karxmeVNa AhAra\-kAkxgi maqgagaLa beVTeyalilx toDagabeVkAyitu. Aga keYkAlugaLalilx hecucx kelasa biVLutitxdudxdariMda, matotxMdu sAdhanavAgi dhavxniyu aBivayxkatxvAgatoDagitu. adu karxmeVNa vikAsavAgutAtx niyatavAda BASArUpa tALuvaMtAyitu. I bageyalilx, BASeyalilx karxmikavAgi vikAsavAguvikeyanunx makakxLa beLavaNigeyu sapxSaTxpaDisutatxde. modalige keVvala dhavxni, anaMtara vaNoVR\-cAcxraNe, anaMtara mAtu hiVge - eMbudAgi. idelAlx AMshikavAgi oMdu karxmavanunx tiLisu\-titxde\-yenanx\-bahudAdarU nilulxva (vicAra mathanakekx sikukxva) vAdaveVnU alalx.

\newpage
{\noindent
{\large\bf maguvinalilx sahajavAgi huTuTxva dhavxni - `avavx'}}\label{page6}
\medskip

\noindent
huTiTxda makakxLige modalu aLu shuruvAdAga, `vAvx vAvx' eMba dhavxni keVLibarutatxde. alilx `avavx' eMbudeV\- adara parxparxthamavAda ucAcxraNeyAgide. AnaMtara karxmeVNa muMduvaredu adu sapxSaTxrUpakekx baMdu `amAmx, apApx' eMdelAlx Agutatxde. mAtina AraMBakekx `amamx apapx' eMba padagaLeV modalAgiru\-tatxve. alilxMdaleV makakxLa mAtugaLu AraMBavAgutatxve. 

{\medskip
\noindent
{\large\bf gArxmAyxgArxmayx BASegaLa bagege vimasheR}}
\medskip

\noindent
shirxVyataru hiVge heVLutitxruvAga - shirxV siVtArAmayayxnavaru, `avAvx' eMbudu gArxmayxveMdU `amAmx' \-eMbudu sari\-yAdudeMdU toVrutatxdeyalAlx! eMdaru.

shirxVyavaru adara meVle parxshinxsidaru - gArxmayx matutx agArxmayxgaLa niSakxqqSaTx savxrUpaveVneMdu tiLiya\-beVkalAlx! parxkaqti-parxtayxyagaLeraDU seVrikoMDare oMdu padavAgutatxde. adanunx biTaTxre, padada savxrUpakekx kalapxneyAdarU Enu? parxkaqta - `amamx' eMbalilx dhAtu yAvudu? parxkaqti-parxtayxya BAgagaLAvuvu? eMdu vishelxVSisuvudAdare, adakekxVnu utatxra? yAke hiVge parxshenx hAkidedxMdare, shAsitxrXVyavAdare I viBAgavirabeVkalalxveV! adilalxdidadxre, yAva daqSiTxyiMda gArxmayxveMdu heVLuviri? - eMdu.

siVtArAmayayxnavaru - bArxhamxNara maneyalilxya makakxLu `amAmx' enunxtatxve. itarara maneya makakxLu `avAvx' enunxtatxveyeMba vAyxvahArika paricayada meVle I riVti heVLidudx. susaMsakxqqtara BASe\-yanunx agArxmayxveMdU asaMsakxqqtara BASeyanunx gArxmayxveMdU heVLabahudalalxveV? A daqSiTxyiMda I mAtu - eMdaru.

{\medskip
\noindent
{\large\bf nisagaRdalalxDagide BASe}}\label{page6a}
\medskip

\noindent
shirxVyavaru - bArxhamxNara maneya makakxLeV AgaliV, itarara makakxLeV Agali huTiTxda kUDaleV `vAvxvAvx' eMdeV aLutatxve. A dhavxniyalelxVnaDagideyeMbudanunx dhavxni vijAcnxna\-vananxvalaMbisi shoVdhane mADidare - tanagidadx yAvudoV avalaMbanavanunx tAnu tapipxsikoMDu horabaMdudara oMdu kAtaraviruvudu athaRvAgutatxde. Adare adeV magu doDaDxdAda meVle (A kAtarada) aLu `uM uM' AgibiDutatxde. maguvu `vAvx vAvx' eMdu aLuvudanunx noVDi, Ce! eMtha anAyxya! saMsakxqqta paMDitanAda nananx magu I maneyalilx huTiTxkoMDu `vAvx' enunxvudeV! `mAtA, mAtA' enanxbArade? eMdu nAvu aMdu\-koMDarU sAvxBAvikavAgi yAvudeV maguvU hAge aLuvudilalx. BASeyeMbudu manuSayxna kalapxnege oLapaDuva munanx nisagaRdalilx heVgaDagide? eMbudanunx ililx nAvu noVDabahudu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf padavu saMsakxqqtavoV kananxDavoV itAyxdi nidhARra heVge?}}\label{page7}
\medskip

\noindent
hiVgeyeV inUnx kelavu padavanunx noVDoVNa. udA:- `bikakxLike, AkaLike' modalAdudx. I pada\-gaLu yAva BASeyavu? eMdare, Enu heVLuviri? kananxDadalilx A padagaLanunx baLasuvudariMda `kananxDa BASe' anunxvudAdare, saMsakxqqta BASeyanAnxDuvavaru bikakxLisuvAga heVge adu horabiVLutetx? eMdu noVDi\-dare, avarigU `bikfkx bikfkx' eMdeV horabarutetx. avarigU `bikfkx bikfkx' eMdeV baruvu\-dAdare, saMsakxqqtara bikakxLikegU kananxDigara bikakxLikegU Enu vayxtAyxsa? yAva AdhArada meVle adanunx kananxDa\-venunxvudu?

aMteyeV `siVtAkxra pUtAkxra' ivelAlx yAva BASeyavu? eMdare saMsakxqqta enunxtitxVralalxve? BAra\-tiVya\-ralalxdeV iMgilxVSinavareV AdarU madhura rasavanunx saviyabeVkAdare, `siVvf' eMdu tAneV sadudx barutetx. avarige hiVgiruvAga siVtAkxravenunxvudu saMsakxqqtaveV eMdu heVge nishacxyisuvudu? hAgeyeV pUtAkxraveMbudU, nAligege baMda saNaNx dhULu modalAdadxnunx horahAkuvAga, UduvAga baruva dhavxniyanunx yAva BASege seVrisabeVku?

{\bigskip
\noindent
{\large\bf deVshada AdhArada meVle BASege saMsakxqqtaveMba hesareV?}}\label{page7a}
\medskip

\noindent
kananxDa, tamiLu, telugu, gujarAti, baMgALi, iMgilxVSf, airiSf, sivxVDiSf, raSayxnf, jamaRnf, ciVniV modalAda BASAvAci padagaLu, AyA deVshada vayxvahAradalilxruva BASegaLeMdu tiLisutatxve. AyA deVshadalilx huTiTxda BASeyAdadxriMda AyA padagaLu adakekx yoVgayxvAgirutatxve. Adare - saMsakxqqtavu yAva deVshada BASe? saMsakxqqta deVshaveMdAva deVshavU ilalxvalAlx?

AdadxriMda I parxshenxge - BASeya huTiTxna bagegx mamaRvananxritu naMtara utatxrisa\-beVkAgutatxde. naMta\-raveV saMsakxqqta BASeya lakaSxNavanUnx tiLiyabeVkAgutatxde.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf vAkikxnalilx nAlukx avasethxgaLu - QuSigaLa niNaRya}}\label{page8}
\medskip

\noindent
I viSayadalilx BAratiVyarAda QuSigaLa kaDeyiMda baMdiruva oMdu niNaRyavanunx mana\-sisxge tegedu\-koLoLxVNa. BASeyeMbudu huTaTxbeVkAdare vAkapxrXpaMcada oMdu ALavanunx avaru hiVge tiLisi\-dAdxre -

\begin{shloka}
catAvxri vAkapxrimitA padAni | tAni vidubArxRhamxNA yeV maniVSiNaH |\\\label{1}
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti | turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti ||
\end{shloka}

\noindent
vAkukx (BASeyu) nAlukx sAthxnagaLanunxLaLxdudx. adu parxNava mUlavAgi horaDuvaMthadu. `parA, pashayxMtiV, madhayxmA, veYKariV' eMdu heVLalapxDuva nAlukx avasethxgaLanunxLaLxdudx. nAlakxneyadAda `veYKariV' eMba avasethxyu mAtarx, manuSayxra vAgf-vayxvahArakekx viSayavAdudu - eMbudu I hiMde heVLida ASaR sAhitayxda aBipArxyavAgide. I daqSiTxyiMda noVDidAga nAvugaLelAlx ADuva BASeyu modala mUru sAthxnagaLanUnx biTuTx nAlakxneya sAthxnadAdxgide. idara hiMdiruva mUrU avasethxgaLu bArxhamxNarige aMdare yoVgigaLige mAtarx goVcaravAguvaMthadu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf vAkikxna aBivayxkitx keVMdarxgaLu}}\label{page8a}
\medskip

\begin{shloka}
parAvAkf mUlacakarxsAthx pashayxMtiV nABisaMsithxtA |\\\label{8}
haqdAgx tu madhayxmA jecnxVyA veYKariV kaMThadeVshagA ||
\end{shloka}

\noindent
(mUlAdhAra cakarxdalilx parAvAkukx aBivayxkatxvAguvudu, pashayxMtiV vAkukx nABi - aMdare sAvxdhi\-SAThxna cakarxdalilx goVcaravAguvudu. haqdaya - aMdare anAhata cakarxdalilx goVcaravAguvudu madhayxmA vAkukx, veYKariV vAkukx kaMTha aMdare vishudidhx cakarxdalilx rUpugoLuLxvudAdadxriMda alilx adara vayxkatxte) eMdu A bagegx vivaraNeyanunx noVDabahudu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf vayxkAtxvasethxyu BASe, avayxkAtxvasethxyu nAda}}\label{page8b}
\medskip

\noindent
idariMda sidadhxvAda viSayavAvudeMdare-vAkikxge vayxkatx matutx avayxkatxvAda sithxtigaLiruvudariMda, yA\-vudu vayxkatxvAguvudoV adeV BASeyenisikoLuLxtetx eMbudu. BASeyeMba padavu `BASf' dhAtuvi\-niMdA\-dudu. `BASf-vayxkAtxyAM vAci' eMdu dhAtupATha heVLutitxde. vAkikxge utapxtitxyeMdare vayxkatxteyeV horatu beVrA\-vudU alalx. ideV BASeyAgalu kAraNa. idara bagegx eSeTxV huDukidarU ilelxV baMdu nilalxbeVku. ideV tiVmARna. tananx beVranunx oLagaDe gupatxvAgiTuTxkoMDu horapaTiTxruva I BASeya mUlavu horagaDe huDukidare savaRthA sigadu. iSaTxnunx daqDhavAgi manasisxge taMdukoLaLxbeVku. vayxkAtx\-vasethxyu BASeyAdare, avayxkAtxvasethxyu nAdaveV Agide.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BAvaveV BASege usiru}}\label{page9}
\medskip

\noindent
hiVge nAda mUlavAgi rUpugoMDa BASeyu nAdadiMda muMdakekx visAtxravAyitu. `nAda, savxra, vaNaR, pada' hiVge muMde muMde beLeyitu. I riVti sidadhxvAda padakekx athaRvAvudu? eMbu\-dAgi AloVcisidare - yAva padavu tAnu yAva mUladiMda horaTideyoV, A mUlaveV A padada athaRvAgi nilulxtatxde. A padavu tAnu horaDuvudakekx mUlavAgiruvaMtaha sAthxnavanunx tiLisi\-dAgaleV sAthaRkavAgutatxde. (sAthaRka - athaRdoDagUDidudu.) padakekx athaRveV sAthxna. AyA sAthxna visheVSa\-diMda horaDuvudariMdaleV adakekx pada eMdu hesaru. `pada' eMdare sAthxna. pada\-veMba hesaru sAthaRkavAgabeVkAdare sAthxnaveMba athaR hoMdikoLuLxtetx. Aga A hesaru sAthaRkavAgutetx. aMdare yAva padaveV AdarU, tananx athaRvanenxV sAthxnavAgiTuTxkoMDu horapaDutatxde. A sAthxnada aBivayxkitx\-yiMdaleV adakekx padavenunxva hesaru baMdideyeMbudanunx cenAnxgi manavarike mADikoLoLxVNa. padakekx mUlasAthxnaveMdu yAva athaRvanunx aMdevoV A athaRveV BAvaveMbudu. adeV BASege usiru. A usirige oDalAgi padarUpavAda BASeyu irutatxde. deVha\-veMba oDa\-lanunx sajiVva\-veMdu yAvAga\- heVLutetxVve? - usirina kaDege oyAdxga. hAgeyeV BASeyeMba oDalU saha sajiVva\-venisi\-koLaLxbeVkAdare - BAvada kaDege oyAdxga mAtarx. usirilalxda oDalAdAga heVge nijiVRva deVha enunx\-tetxVvoV hAgeyeV BAvavilalxda BAvaBUtavAda sAthxnadoDane - usirinoDaneV saMbaMdha kaLedu\-koMDare nijiVRvaBASe athavA maqtaBASe enanxbeVkAgutatxde.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf divayxBAva, divayxsaMsAkxragaLoMdige baruva BASe - saMsakxqqta}}\label{page10}
\medskip

\noindent
AdadxriMda - parxkaqtavAda saMsakxqqta BASeya lakaSxNavanunx BAvamUlada AdhArada meVle aLeya\-beVkAgide. matotxMdu viSayavanUnx ililx gamanisabeVku. I \hbox{saMsakxqqta} BASege `deVvaBASe' `giVvARNa\-BASe' itAyxdi\-yAgiyU hesarugaLuMTu. A hesarina aMshavanUnx seVrisikoMDu. `saMsakxqqta' eMbu\-dara aBi\-pArxya heVLuvudAdare, `divayx BAvadoDane adariMdodagida divayx saMsAkxradoDane horaTa BASeyeV\-saMsakxqqta BASe' enunxvudu samaMjasavAda lakaSxNa. I BASeya BUmike yAvudeMdare tatatxvX BUmikeyeV idara BUmike. kananxDa-hiMdiV modalAgi I hiMde heVLida BASegaLalUlx divayxBAva\-vanunx sUci\-suva matutx hora sUsuva padagaLive\-yalAlx! eMdare-irali. Adare kananxDa, iMgilxVSf modalAdavu deVshada\- hesarAgidudx A mUlaka BASeya hesarAgive. alalxdeV yAva deVshada BASeyeV AgaliV yAva BASeyeV AgaliV tatatxvX BUmikeyalilx huTiTxkoMDare, alilxMda horabaruvaMtA\-dare, nisasxMshaya\-vAgi adu saMsakxqqta BASeyeV sari.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASA mUlavanunx BAvAnuguNavAgiyeV vayxvahArakekx tarabeVku}}\label{page10a}
\medskip

\noindent
BASeya mamaRvananxriyada janaru A BASeyanunx AyA deVshakekx aMTisabahudu. udA:- `raSAyx deVshadalilx modalige rAkeTf patetxyAyitu - eMdu janaru heVLu\-tAtxre. sAdhAraNa janaraSeTxV alalx, paMDitarenisikoMDavarU heVLabahudu. Adare adu patetxyAdudu raSAyx deVshadalelxV? A \-deVshaveV adanunx kaMDuhiDiyiteV? `raSAyx deVshada vijAcnxni rAkeTf kaMDuhiDida' eMdu beVkAdare heVLali. nija\-vAda vicAra\-veVneMdare, rAkeTf parxparxthamavAgi rUpugoMDudu - goVcaravAdudu vijAcnxni\-yobabxna budidhx BUmikeyalilx. AdadxriMda hAge heVLidareVneV adu sariyAda\break viva\-raNe. shudadhxvAda vivaraNe. EkeMdare - raSAyxdalilx mAtarxveV alalx yAvudeV deVsha\-dalAlxdarU A saninxveVsha matutx AyA maTaTx\-gaLu budidhxyalolxbabxnige odagibaMdare, alilxyU rAkeTf goVcarisabahudu. adaraMteyeV - usi\-rAda BAvakekx oDalAgi\-ratakakx oMdu BASeya mUlavanunx BASeyiMda patetx hacacxlAguvaMte yAvudeV deVshada\- yAvudeV BASeyu huTiTxkoMDarU, BASA mUlavanunx BAvAnuguNa\-vAgiyeV vayxvahArakekx tarabeVkAguvudu. ilalxdidadxre BASA BAvagaLa nitayx saMpa\-kaRveV ilalxvAdiVtu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf saMsakxqqta pArxkaqtaveMba viBAgada hinenxle}}\label{page11}
\medskip

\noindent
AdadxriMda divayx BAva matutx divayx saMsAkxragaLoDaneV huTiTxkoLuLxva BASeyanunx saMsakxqqta BASe\-yeMdU adilalxdeV pArxkaqta BAva matutx pArxkaqta saMsAkxragaLoDaneV huTuTxva BASeyanunx pArxkaqta BASe\-yeMdU vayxvaharisabeVku. aMdare yAvudeV deVshadalilx BASeyu vayxvahAradalilxdadxrU, I deVshadalilxruva saMsakxqqta BASe, I deVshadalilxruva pArxkaqta BASeyeMdu vayxvaharisidare adu shudadhxvU niSakxqqSaTxvU Agu\-vudu.

I daqSiTxyiMda viveVcane mADuvudeV Adare - parxpaMcadalilxya BASeyu eraDu mAtarxveMdeV BAvisabeVkAguvudu. oMdu saMsakxqqta BASe, inonxMdu pArxkaqta BASe. idakekx I modaleV kAraNa\-vanunx koTiTxde. tatatxvXBUmikeyiMda divayxBAva-divayxsaMsAkxragaLiMda horaTa BASeyeV saMsakxqqta. adi\-lalxdeV pArxkaqta BAva-pArxkaqta saMsAkxragaLiMda horaDuva BASe pArxkaqta - eMdu. idanenxV daqDhavAgiTuTx\-koLaLxbeVku.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASeyu gArxmayx hAgU nAgarikaveMdareVnu?}}\label{page11a}
\medskip

\noindent
gArxmayxveMdu yAvudanunx heVLabeVku? aMdare - iMdirxya gArxmadalelxV siVmitavAgi vayxvaharisa\-lapxDuva BASeyeV gArxmayx BASe. ililx gArxma-gArxmayx eMdare haLiLx matutx haLiLxya janaru enunxvudakikxMta I vivaraNeyu yoVgayxvAgirutetx. EkeMdare - paMDitaneV AdarU gArxmayxBAvavanenxV avalaMbisi vayxva\-harisi\-dare, gArxmayxvenunxvudeV sari. Atamx BAva - divayxBAvagaLige eDeyilalxdeV, iMdirxya gArxmadalAlxDuva aiMdirxyika BAvaveV horapaDuvudariMda A BASeyu gArxmayxvAguvudu. I deVhaveV deVvapura-barxhamx\-pura\-vAgiruvudariMda A BAvakekx AsharxyakoTuTx BASe horaTare adu nAgarika BASeyAguvudu. Adadx\-riMda `avAvx' eMbudu gArxmayx, `amAmx' eMbudu nAgarika athavA agArxmayx eMdu nishacxyisuvudu ucitavAgalAradu. 

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASeyalilx EkarUpate hAgU veYvidhayxgaLige kAraNa}}\label{page11b}
\medskip

\noindent
I modalu heVLida eraDu aMshaveV BASeya vayxvasethxge kAraNavAdare BASegaLalilx iSATxru veYvidhayx\-gaLeVke? eMdare kAla, deVsha, saninxveVsha, havAguNa, ivugaLa otatxDakekx sikikx parxkaqtiyu viBinanx\-vAguvuda\-riMda, AyA deVshakaqtavAda veYvidhayxvU beLedu, saMsakxqqta matutx pArxkaqtagaLu kAladeVshagaLu badalAdaM\-telAlx viBinanx rUpagaLanunx tALidavu. kAladeVshagaLanunx miVrida divayx BAvadoDaneyeV vayxvahAra baMdA\-ga, aMtha saninxveVshadalilx EkarUpateyu baruvudU sAdhayxvAgabahudu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf iMdina saMsakxqqtavu rUpugoMDa karxma}}\label{page12}
\medskip

\noindent
bahaLa hiMdina kAladalilx I tarahadalelxV modamodalige BASeyu beLedu oMdu rUpa\-tALi `saM\-sakxqqta'\-veMdu heVLuvaMte rUDhiyanunx paDeyitu. A rUpadalelxV rUpugoMDidudx veVda-samxqqti moda\-lAda garxMthagaLu. hiVge BAvada AdhArada meVleyeV vayxvahAradalilxdadx BASeyu, rUDhibaladiMda hora AkAra\-dalelxV niMtu karxmakarxmavAgi oLa BAvavu hiMdakekx sariyutAtx, hiMdakekx saridudu tiLiyadaMteV saridu saridu, hora AkArada meVleyeV saMsakxqqta-pArxkaqtagaLa viBAgavu beLedu baMtu. BAvadaqSiTx\-yiMdaleV saMsakxqqtada vAyxpitxyu vishavxdalilx kelaveDe irutatxleV idadxrU aneVka kaDe BAvavanunx biTUTx Eka\-deVsha garxhaNadiMda adanunx saMsakxqqtaveMdu vayxvahAra mADuva rUDhiyU beLeyitu. I taraha rUDhi\-yiMda muMduvaredu beLeda BASege, pANinAyxdi-munigaLiMdalU vAyxkaraNa rUpavAda rakASx\-kavacavu, aMdu idadx BASA marAyxdeyu vayxtAyxsavAgadaMte adakakxnuguNavAgi anushAsanavenisikoMDu rUpita\-vAyitu. (anu-anusarisi athavA hiMbAlisi, shAsana-niyama athavA beVli hAkuvudu. kaTuTx kAyidegaLanenxVpaRDisuvudu) idanenxV pataMjaligaLu `shabAdxnushAsana'veMdu baLasiruvaru.

BAvavanunx hiMdakekx biTuTx hora AkAravananxSeTxV BASeyeMdu BAvisi beLesidAga, adaralilx `tADaya mAraya baMdhaya' iMtaha BASegaLU seVrikoMDavu. asaMsakxqqta BAvavuLaLx A BASegaLU susaMsakxqqta BASeya guMpige baMdu seVri, saMsakxqqtaveMba parxshasitxyanunx paDedukoMDavu. (sajajxnara goVSiThxyalilx alolxbabxru ilolxbabxreMdu mareyAgi baMdu seVrida dujaRnarigU sajajxnara goVSiThxV-tAMbUla sigu\-vaMte.)


{\bigskip
\noindent
{\large\bf saMsakxqqta pArxkaqta viBAgada bagege sAhitayxda parxmANa}}\label{page12a}
\medskip

\noindent
I modaleV ADida mAtu - modalu BASA vayxvahAravu BAva parxdhAnavAgiyeV iru\-titxtutx. oMdeV AkAraveV idadxrU BAvavananxvalaMbisi saMsakxqqta-pArxkaqta viBAgavirutitxtutx - eMdu. I vicAra\-vanunx oMderaDu udAharaNeya mUlaka manavarike mADikoLoLxVNa - 

nATakagaLalilx - `nAyakanige saMsakxqqta BASeyU, nAyaki matutx niVca pAtarxgaLige pArxkaqta BASeyU' enunxva vayxvasethx kaMDu barutitxdeyaSeTx. idakekxVnu AdhAra? aMdare, yAru yAralilx yAva yAva bageya BASege mUlavAda BAvagaLu yAva bageyadAdxgiruvudu sAvxBAvikavAgirutitxtotxV, adakekx takakxMte BASA vayxvasethx mADuvudu yukatx - eMba viveVcane, aMdare - divayxBAvavu aBivayxkatxvAguva keSxVtarxvAgiruva udAtatx nAyakanalilx saMsakxqqta, adilalxdeV pArxkaqta BAvavu aBivayxkatxvAguvudeV hecAcxda jana\-ralilx pArxkaqta - eMba viBajaneyu hoMdikoLuLxvudalalxveV?

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASeyu BAva parxdhAnavAgitetxMbudakekx rAmAyaNadalolxMdu parxsaMga}}\label{page13}
\medskip

\noindent
`rAmAyaNa' garxMthavu yAva BASe? eMdare, tatfkaSxNaveV saMsakxqqta BASe eMdeV elalxrU heVLuva\-ralalxveV? Adare alilxyadeV Ada kelavu saMdaBaRgaLiMda, BAva parxdhAna BASe aMdu heVge rUDhi\-yalilxtutx? eMbudanunx gamanisoVNa -

ilavxla - vAtApigaLeMba ibabxru asuraridadxru. ivaru barxhamxGAtakarAgi kelasa mADutitxdadxru. omemx ilavxlanu agasatxyX munigaLanunx saMsakxqqta BASeyalilx mAtanADisidanaMte. alilx BASeyu saMsakxqqtada AkAra\-dalelxV idadxrU, adakekx mUlavAda divayx BAvavu rAkaSxsa parxkaqtiyAda ilavxlanige heVge barabeVku? AdarU veVSadhAriyAda avanu (ilavxla) agasatxyXranunx moVsagoLisalu saMsakxqqtadalilx mAtanADisida. hora AkAradalilx saMsakxqqta, oLage AsuriVBAvaveV. ililx sAdhAraNa parxjecnxyuLaLxvaru moVsa hoVguvaMtAdarU BASAmamaRjacnxrAda agasatxyXru BASeya hiMdiruva BAvavanunx patetx hacicx `ilavxla'nanunx `ilavxlAlx' enunx\-vaMte mADibiTaTxreMba katheyoMdu rAmAyaNadalilx barutatxde.

\begin{shloka}
iheYkadA kila kUrxroV vAtApirapi ceVlavxlaH |\\\label{13}
BArxtarw sahitAvAsAtxM bArxhamxNaGwnx mahAsurw ||\\
\end{shloka} 

\begin{shloka}
dhArayanf bArxhamxNaM rUpamilavxlaH saMsakxqqtaM vadanf |\\
AmaMtarxyati vipArxnf saH shArxdadhxmudidxshayx niGaqRNaH ||\\[4pt]
\hfill{(rAmA, araNayx, sagaR 11, sholxV. 57--58)}
\end{shloka}  

\noindent
(omemx, kUrxranAda vAtApi matutx ilavxla eMba oDahuTiTxda mahAsura\-ribabxru bArxhamxNa\-ranunx kole mADuva durudedxVshadiMda oTiTxgeV vAsa mADutitxdadxru. avara\-lolxbabxnAda ilavxla\-neMbu\-vanu bArxhamxNa\- veVSavanunx dharisi saMsakxqqtavanAnxDutAtx savxlapxvU kanikaravilalxdeV (aMjike) shArxdadhx mADuvudAgi tananx udedxVsha\-vanunx tiLisutAtx\break bArxhamxNaranAnxmaMtirxsutAtx idadxnu.) ililx heVLutitxruva aMshavanunx nenapinalilxDa\-beVku, saMsakxqqtavanAnxDutatx moVsa mADidaneMbudu. moVsavu yAvAga Agutetx? hora AkAravoMdu, oLa AkAravinonxMdu AdAgatAneV. saMsakxqqtakekx saMbaMdhapaTaTxMte sahaja BAvavAdudAvudu? deYviVBAva. BUdeVvarAda munigaLu talebAguva BAvavU deYviV BAva. AdadxriMda ililx (ilavxlana parxsaMgadalilx) moVsa.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf divayx BASe, mAnuSa BASe - eMba viBAgakekx BAvaveV mUla-rAmAyaNada oMdu daqSATxMta}}\label{page14}
\medskip

\noindent
matotxMdu parxkaraNavanUnx rAmAyaNada GaTaneyalilx tiLiyabahudAgide - AMjaneVyanu a\-shoVka vana\-dalilx mAnuSavU pariSakxqqtavU Ada BASeyalilx mAtanADidanaMte. alilxya sAhitayxvu hiVge baMdide - 

\smallskip
\begin{shloka}
ahaM tavxtitanushecxYva vAnarashacx visheVSataH |\\\label{14}
vAcaM coVdAhariSAyxmi mAnuSiVmiha saMsakxqqtAmf ||\\[4pt]

yadi vAcaM parxdAsAyxmi divxjAtiriva saMsakxqqtAmf |\\
rAvaNaM manayxmAnA sA siVtA BiVtA BaviSayxti ||\\[4pt]

vAnarasayx visheVSeVNa kathaM sAyxdaBiBASaNamf |\\
avashayxmeVva vakatxvayxM vAkayxM mAnuSamathaRvatf ||
\end{shloka}
\smallskip

\noindent
atitanuvAda - baqhadAkAranAda nAnu divxjAtiyaMte saMsakxqqtadalilx mAtanADi\-dare, nananxnunx rAvaNa\-neMdu tiLidu siVteyu BiVtaLAdALu. AdudariMda siVteya hatitxra supariSakxqqtavAda mAnuSa saMsakxqqta\-vanenxV ADutetxVne - eMdu niNaRya mADutAtxne. ililx mAnuSa BAvadiMda ADiruva BASeya AkA\-ravU horagaDeyalilx saMsakxqqtadaMteyeV idadxrU, BAvada mUlaka aLedAga mAtarx `idu mAnuSa' eMdathaRvAguvudu eMbudu ililx gamanisabeVkAda aMshavAgide.

\newpage

{\bigskip
\noindent
{\large\bf saMsakxqqta BASe karxmavAgi BAvadiMda dUravAda bage}}\label{page15}
\medskip

\noindent
hiVge oMdu kAlakekx BAvavanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDu beLeda I saMsakxqqta BASeyu, heVge BAva\-vanunx kaLedukoMDu hora AkAradalilx mAtarxveV niMtiteMbudanunx gamanisoVNa - 

halavu padagaLu loVkadalilx oMdeV padAthaRda vividha dhamaRgaLananxvalaMbisi horaTirutatxve - udA:- `naLinaM, shatapatarxM, paMkajaM, jalajaM, niVrajaM' itAyxdi aneVka padagaLU kamalavanenxV heVLuvu\-dAdarU, adara nALada meVle daqSiTxyiTuTx naLina padavU, adaralilxruva patarxgaLa daqSiTxyiMda shata\-patarx pada\-vU, adu huTuTxva sathxLavu paMka-kesarinaMtiruva maNiNxna BAgavAgiruvudanunx gamanisi paMkaja\-shabadxvU, jalarUpavAda adara AdhArasAthxnavanunx daqSiTxyalilxTuTx jalaja padavU, jaladalelxV saninx\-veVsha BeVda\-vananxva\-laMbisi niVraja padavU, hiVge AyA nAnA bageya dhamaRvanunx gamanisi AyA padagaLu huTiTx\-koMDavu. Adare BASeyu beLeyutAtx beLeyutAtx kAlakarxmadalilx BAvavu mareyAgi, `payARya\-vAgi' eMbudanUnx maretu, I padagaLelAlx `kamala' eMba sAmAnayxvAda athaRdalilxyeV baLakege baMdavu. udA:- `naLinAkiSxV, kamalAkiSxV jalajAkiSxV' itAyxdiyAgi.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf divayxBAva, divayxsaMsAkxragaLeMba BASAmUlavu mareyAdudu}}\label{page15a}
\medskip

amara koVshadalilx siMha parAyxyadalilx - `siMhaH, maqgeVMdarxH, paMcAsayxH' I padagaLelAlx kANutatxve. ivugaLalilx `maqgeVMdarx' eMba padada bagege noVDidare - `iMdarx' eMba padavu `idi-parameYshavxyeVR' eMbudAgi `idi' dhAtuviniMda horaTu, parameYshavxyaRveMba divayx BAva\-vanunx AdhAra\-vAgi iTuTx\-koMDadudx kaMDu barutatxde. Adare adu tananxlilxya A mUlaBAvavanunx kaLedukoMDu, keVvala `adhipati' eMbaSeTxV athaRdalulxLidu, maqgada jotege seVrikoMDu maqgeVMdarxvAyitu.

hiVge oLa BAvavu mareyAgi, hora AkAravu mAtarxveV beLedarU, saMsakxqqtaveMdu baLa\-suva rUDhi\-yu mAtarx hAgeV uLidu, karxmeVNa asaMsakxqqta BAvagaLU seVrikoMDu tatasxhitavAda BASe\-yalUlx saMsakxqqta\-veMba pada baLasuva rUDhiyU uMTAgi, Igiruva saMsakxqqta BASeyu rUpu\-goLuLx\-vaMtA\-yitu. hiVge rUDhige pArxmuKayxvu doreyutAtx susaMsakxqqtavAda BAvaveV idadxrU, adara meVle daqSiTxyiDadeV idadxkAraNa, rUDhiyalilx saMsakxqqtavenisadeV idadx aneVka shabadx-BASegaLu deVshaBeVdada salu\-vAgi AyA deVsha nAmagaLanenxV hotutxLiyuvAMtAyitu. divayxBAva - divayx saMsAkxra eMba BASA mUlavu asitxtavxvanenxV kaLedukoMDitu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASeyu BAvapUNaRvAgi uLidu beLeyabeVkAdare shikaSxNa, saMsakxraNagaLirabeVku}}\label{page16}
\medskip

\noindent
yAvudeV oMdu padavAdarU tananx athaRvAgatakakx padAthaRvoMdanunx sUcisa beVkAdare - samxqqtige tara\-beVkAdare, AyA padAthaRkekx saMbaMdhisida guNa-kirxyA-\-savxBAvAdi dhamaR\-gaLalilx yAvu\-dAdaroM\-danunx ava\-laMbisiyeV horaTide\break\-yeMbudu Kacita. hiVge parxtiyoMdu padAthaRvanUnx, adakAkxgi baLa\-suva pada\-vanUnx avugaLigiruva anoyxVnayx saMbaMdhavanUnx sariyAgi gamanadalilxTuTxkoMDu BASe\-yanunx baLasuva vayxvahAravanunx taMdAga, parxyoVga paraMpareyU \hbox{keYyiMda} keYge hoVgu\-vAgalU \-idelAlx keY tapipxhoVgadaMte ecacxrike vahisi muMduvariyu\-vudu shikaSxNa padadhxtiyalulxLidukoMDeV muMdu\-vari\-yutatx baMdare, matetx AgAgegx\break adara meVle shoVdhane boVdhanegaLu naDedukoMDu barutitxdadxre, BASeyu shudadhx\-vAgi uLiyalu sAdhayxvAdiVtu. AkasimxkavAgi davasadhAnayxgaLalilx seVrikoLuLxva kalulx maNuNxgaLanunx horategedu shudadhxvAdudanunx mAtarx pAkashAlege oyuyxvaMte, pATha\-shAleyalilx baLasuva padagaLalUlx, AkasimxkavAgi bereta BASAdoVSagaLanunx hora\-tegeyuva shikaSxNa padadhxtiyU jAriyalilx baMdare BASA\-shudidhxyu uLiyabahudu. AvAga tAneV BASeya usirAda BAvavanunx BASeyeMba oDaliniMda uLisi\-koMDu BASA-saMparxdAyavanunx beLesabahudu. hAgeyeV beLesabeVku. ilalx\-didadxre - BASeyu niBARvavAgi nijiVRvavAgi maqtaBASeyAgiyeV sAgu\break\-vaMtAgutatxde.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BAvapUNaRvAgidAdxga BASeyu deVshada saMsakxqqti nAgarikategaLige kananxDiyAguvudu}}\label{page16a}
\smallskip

\noindent
hiVge-parxdhAnavAgi BAvavanunx gamanisi BASeyanunx shoVdhisidAga, yAva yAva deVshada BASeyu heVge heVge beLedideyeMba bagegx arivu mUDuvaMtAgutatxde. aMteyeV AyA deVshadavara manoVBAva\-vanUnx saMsakxqqtiya maTaTxvanUnx aLeyalu BASeyeV parxmuKa sAdhanavAgutatxde. BASeyu deVshada \-saMsakxqqti - nAgarikategaLige keYgananxDiyAgutatxde. idanunx halavu udAharaNegaLiMda daqDha\-paDisi\-koLaLx\-bahudu - `TesfTxTUyxbf' eMba padakekx BASAMtara mADalu horaTu `parxNALike' eMdu parxyoVga mADidAdxre. parxyoVga shAleya upayoVgakekx beVkAda oMdu upakaraNakekx `nALa naLike' I padavu heVge sarihoMdu\-tatxde? aMteyeV - `satutxhoVda' enunxvudakekx (marfgayA, DeYDf, ekfsx peYrfDx eMdu) BASAMtara mADutAtxre. `satf' eMba vasutxvAgaliV avana saMcAraveV AgaliV athaRvAgadeV, A mAta\-nunx nishecxVSaTx\-vAyitu deVha, avanu kaMteV ogeda enunxvaSeTxV sipxriTfniMda `satutxhoVda' eMba mAtige BASAMtara mADidare heVge sarihoVgutetx? sadavxsutxvanUnx adara calana\-visheVSa\-vanUnx gamanisida manoV\-BAva\-diMda horaTa BASege adananxriyadavaru mADuva BASAMtara, heVge BASAMtara\-vAdiVtu?\- BA\-vAM\-taravAdiVtaSeTxV. BAvavanunx gamanisi BASeyananxLedare, aLeyuvu\-dAdare, ada\-raMteyeV BASe\-ya AdhA\-rada meVle viBinanx manoVdhamaRgaLanUnx, AyA deVshada viBinanx saMsakxqqti nAgari\-kategaLanUnx aLeya\-bahu\-dAgutetx.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf BASegaLalilxruva liMga vayxvasethxya veYvidhayx}}\label{page17}
\medskip

\noindent
inunx BASeyalilx baLakege baMdiruva padagaLige iruva liMgavayxvasethxyU saha oMdu hinenxleya meVle horaTide. I hinenxleyU saMsakxqqtige aBivayxMjakavAgutetx. I liMgavayxvasethxyu vividha BASegaLalilx vividha riVtiyadAgide. kananxDa BASeyalilx-puruSavAcaka shabadxvelAlx pulilxMgaveMdU, sitxrXVvAcaka shabadx\-velalxvU sitxrXVliMgaveMdU, uLida elAlx shabadxgaLU napuMsakaveMdU parigaNisalapxTiTxve. hiMdiV BASe\-yalilx napuM\-saka liMgaveV ilalxdeV sitxrXVpulilxMgagaLu eraDu mAtarxveV Agive. hiVgiruvAga saMsakxqqtadalilxya liMga\-niNaRyakekx AdhAra\-veVnu? `vaqkaSxH, shishuH, pashuH, dArAH' modalAda shabadxgaLanunx pulilxMgaveMdU, `latA, taTiV, shAKA' modalAda shabadxgaLanunx sitxrXVliMgaveMdU, `PalaM, paNaRM, kalatarxM' - moda\-lAdu\-vanunx napuM\-saka liMgaveMdU, vayxvasethx mADalu mUlavAvudu? eMba parxshenxyuLiyutatxde. `taTiV, taTaH taTaM' ililx oMdeV shabadxvu mUrU liMgavanunx hoMdideyalAlx adakekxVnu kAraNa? (liMga\-viSaya\-dalilx vividhavAda matagaLU AshaMkegaLU tiLiyaheVLabeVkAgidadxrU kAlaviLaMbavAguvudeMdu \-yoVcisi iSaTxkekxV parxshenxyanunx nililxsidedxVne)

{\bigskip
\noindent
{\large\bf padAthaR hAgU nADigaLa saMpakaRda meVle liMga vayxvasethx}}
\medskip

\noindent
I liMga vayxvasethxyu shabadxgaLige mAtarxvalalxdeV vaNaRgaLigU uMTu-\-puMvaNaR, sitxrXVvaNaR, napuM\-saka\-vaNaR eMdu. vaNaRgaLa ucAcxraNeya karxmavananxnusarisi liMgavayxvasethxyide. aMdare -
\begin{itemize}
\item[1)] iDAnADiya pArxdhAnayx hoMdi horaDuva shabadxvu sitxrXVliMgavAgide.

\item[2)] piMgaLAnADiya pArxdhAnayx hoMdi horaDuva shabadxvu pulilxMgavAgide.

\item[3)] iveraDanUnx samaparxmANadalalxvalaMbisuva shabadxvu napuMsaka liMgavAgide.
\end{itemize}
I riVti idara vayxvasethx mADidAdxre.
%~ \newpage%raghu

%~ {\medskip
%~ \noindent
%~ {\large\bf }}
%~ \medskip

\noindent
I hiMde tiLisidaMte, padagaLu athaRvanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDu horaDu\-vudariMda, AyA sAthxna\-gaLanUnx, I bageya nADigaLa saMpakaRvanUnx gamanisi, liMga vayxvasethxyu mADalapxTiTxde. mUlataH liMgavayxvasethxyu horaTa karxmavidu. hiVge vividha BASegaLalilxruva liMga vayxvasethxya karxmavanunx gamanisi\-dAgalU, AyA deVshada saMsakxqqtiya ALavanunx tiLiyuvudu sAdhayxvAguvudu.

{\bigskip
\noindent
{\large\bf  mamaRjacnxra sahakAradiMda BAva-BASegaLa saMbaMdhavanunx uLisi beLesikoLuLxvudu kataRvayx}}\label{page18}
\medskip

hiVge elAlx saMsakxqqtigaLa shAKe-shAKegaLalUlx BAratiVyara manoVdhamaRda arivu heVge heVge A\-gide? enunxvudU saha, avelalxdara hinenxleyanunx sUkaSxmXvAgi gamanisidAga namamx ari\-vige \-baruva viSaya\-vAguvudu. aMteyeV BASAvayxva\-hAradalilx taMdiruva AyA padagaLeV tananx pari\-caya\-vanunx namage koDalu shakatxvAgive. hiVgeyeV pada-vaNaR-dhavxni-vAkayx-savxra-liMga-parxkaqti-parxtayxya iveV moda\-lAgi oMdoMdU tananx tanavanenxtitx toVrutAtx, BAratiVya saMsakxqqtiya vAyxpitxyanunx tiLisutatxde. I vayxva\-sethxya hinenxleyanunx adara mamaRjacnxriMdaritu uLisi beLesi aLiyadaMte noVDikoLuLxvudu namemx\-lalxra kataRvayx\-vAgide.

\vskip 1cm

saMgArxhaka shirxVyuta CAyApati 2-7-61

\medskip

leVKana pariSAkxra-shirxVyuta enf. esf. rAmaBadArxcArayx
