\chapter{ASaRvidAyx saMparxdAyada bagege mwlika daqSiTxkoVna - }

\begin{center}
BUmike

\textbf{mUlaBUta pAThakekx hinenxle}

(keSxVtarx-heDatale, dinAMka 2-6-1961)
\end{center}

(kelavu sAdhaka sherxVSaThxra apeVkeSxyaMte BAratiVya mahaSiRgaLa saMsakxqqti nAgarikategaLa bagege mUlaBUtavAda halavAru viSayagaLanunx kelavarigAdarU tiLisi, avaranunx mamaRjacnxranAnxgi mADabeVkeMba AshayadiMda pATha mADalu udedxVshisi, adakekx hinenxleyAgi shirxV guruBagavaMtanu aMtamuRKiVkaqta daqSiTxyAgiyeV (kaNuNx tereyadeyeV) I parxvacanavanunx pUtiRyAgi naDesikoTaTxru.)

\noindent
\textbf{pAThAraMBadalilx guru mADida namana}\label{page64}

veVdagaLu asurariMda rasAtalakekx oyayxlapxDalu, BagavaMtanu tananx jAcnxnarUpavAda veVdavanunx rasAtaladiMda meVlakekx punaH taraloVsuga yAva hayavadanarUpadiMda A veVdagaLanunx udadhxrisidanoV, baLika matAsxyXvatAradiMda horataMdanoV, aMtaha BagavaMtanige nananx pArxNagaLanunx bagigxsi namasakxrisutetxVne. aMteyeV veVdamAteyAgi ipapxtatxnAlukx tatatxvXgaLiMda kUDi parxNava savxrUpiyAda Bagavati gAyatirxVdeVvigU nananx pArxNagaLanunx bagigxsi namasAkxra mADutetxVne.

\noindent
\textbf{pAThakekx vidAyxdhideVvana hoMdANikeyirali}\label{page64}

jAcnxna biVjada Ashayakekx anuguNavAgi vikAsavAguvaMte (tananx) jAcnxnavanunx gAyatirxVdeVviya gaBaRdalilxTuTx parxpaMcavaqkaSxvAgi beLesida haMsarUpiV hayavadanana maDilalilx.

\begin{shloka}
`aMkeVnoVdUhayx vAgedxVviVmAcArayxkamupAshirxtaH'\label{page64, 84}
\end{shloka} 

eMba vAkayxvu heVLuvaMte kuLitiruva sarasavxtiVdeVvigU manadaNiye namasAkxra mADi, ivarelalxra aMtaHkaraNavanUnx aMteyeV manakekx tegedukoMDu, adara niluvige sahajavAgi kaTaTxlapxDuva yAva viSayavuMToV adelalxvU, 

\begin{shloka}
`vishovxVtitxVNaRsavxrUpAya cinamxyAnaMdarUpiNeV' |\\\label{65}
tuBayxM namoV hayagirxVva! vidAyxrAjAya viSaNxveV' ||
\end{shloka}

eMba dhAyxnakekx viSayanAda hayavadananige haqdayxvAguvaMte irali - eMba BAvadiMda muMdina viSayavanunx (nimage pAThavAgi) iDalu AraMBa mADutetxVnapApx! kaqSANx!

\noindent
\textbf{puruSAthaRmaya - jAcnxnavaqkaSxda beLavaNige maMdirada dheyxVya}\label{page65}

BUmiyalilx yAvudeV jAtiya oMdu biVjavanunx neTaTxrU A biVjada mUlaBUtavAda Ashayavanunx heVge parxpaMcitavAgi mADikoMDu vaqkaSxgaLu beLedu tananxlilx baMda PalagaLanunx loVkakekx koDutatxveyoV, hAgeyeV jAcnxnateVjoVbiVjanAda saqSiTxVshana Ashayadalilxruva dhamaR athaR kAma matutx moVkaSxgaLeMba PalagaLanunx biVruvaMtaha jAcnxnavaqkaSxvanunx namamx keSxVtarxdalilx neTuTx vayxvasAya mADuva udayxmavanunx mAtarx vijAcnxna maMdiravu keYgoLuLxva pakeSxV, I modalu namasAkxra mADida deVvategaLa Ashayakekx viroVdhavAgada riVtiyalilxyeV vijAcnxna maMdiradalilx kAyaRvu naDeyabeVkAgutatxde.

\noindent
\textbf{vijAcnxna maMdirada ugama}

vijAcnxna maMdiravu AraMBavAda bageyeMtu? eMbudanunx modalu nAlukx mAtugaLalilxTuTx, I mUlaka oMdu BUmikeyanunx koDabeVkAgide. idakekx munanx idadx deYvada satayxsaMkalapx, adu nananx budidhxge goVcaravAda riVti, naMtara maMdirada AkAravAgi horage kaTaTxlapxTaTx riVti, adakekx beVkAda sAdhana saMpatutx, muMde adu beLeyabeVkAda riVti, ivugaLa bagegxyU nAlukx mAtanunx tiLisabeVkAgide. adu horagaDe beLeyabeVkAdare raMgana mUlakavAgi matutx aMtaraMga mUlakavAgiyeV beLeyabeVkAgide. I eraDU mUlavanunx biTuTx A jAcnxnavaqkaSxda beLavaNigeyu asAdhayxvAdudeV sari. loVkadalilx yAvudoMdu beLeyabeVkAdarU hiMdu hiMdinadariMda guTukanunx tegedukoMDeV beLeyuvudu savxBAva sidadhxvAgide. hAgeyeV elalxdara vikAsavU AguvudAgide.

\noindent
\textbf{beLavaNigeya naDe}\label{page66}

udAharaNege moLakeyu biVjadiMdalU, sasiyu moLakeyiMdalU muMdakekx vikAsagoLuLxtatxde. diVpada soDarU kUDa hiMdinadariMda tegedukoMDeV meVlakekx beLeyutatxde. idu hiMdinadanunx eSeTxSuTx tegedukoMDu meVlakekx hoVgutotxV-vikAsagoLuLxtotxV aSaTxSuTx parxkAshavu - aMdhakAra nivaqtitxyAgutatxde. eSeTxSuTx keLakekx hoVdare aSaTxSuTx aMdhakAra-jAcnxna saMkoVca. A riVti diVpavanunx doDaDxdu cikakxdAgi mADalu oMdu kiVlikeY beVku. (lAyxMpfnalilx idanUnx kANutetxVve.) idara kiVli keYyina dAvxrAneV beLakanunx horataruvudu. idakUkx batitxgU adara senxVhakUkx nikaTa saMbaMdhavide.

\noindent
\textbf{guru-shiSayxra nele}\label{page66}

hAgeyeV A AdhAyxtamxdiVpada parxkAshavanunx nimamx aMdhakArada BUmiyalilx celalxbeVkAdare, adakokxMdu manoVdhamaR, mAtu, AloVcane, vicAra elAlx beVkAguvudu. adanunx tirugisuva kiVli nAvu. hAge kiVliya sAthxnadalilx namamxnunx nililxsidedxV Adare (tamamx kaDe keY toVrisi) idanunx hiDidukoMDu meVlakUkx hoVgabahudu. hiVge tirugisi horakUkx barabahudu. idanunx hiVge mADalu obabx guru. ivananunx iTuTxkoMDu shiSayxrUpadalilx niVvu ididxVri. oLage gUDhavAgiruvudanunx horakekx taralu - vayxkatxkekx taMdu tiLisalu I kiVli. idu keVvala vayxkitxyalilx nilulxva viSayavalalx. `guru' enunxvudakekx yArapApx viSaya? eMdare - parama guru. adu oLage hokukx Avarisi, tananxdeV Ada A oLa viSayavanunx horapaDisuva kAraNa ivanu guruvAgiruvanu. ivana dAvxrA niVvu A oLagiruva guruvige shiSayx rUpadalilxruviri. `shiSayxteV iti shiSayxH' adara bagegU nimagU oMdu gUDuvaMtAguva saMdhisAthxnaveV shiSayx.

\noindent
\textbf{vidAyxdhideVvariMda beLeyabeVku maMdira}

satayxjAcnxnarUpiyAda vidAyxdhideVvana-BagavaMtana oMdu toDeya meVle kuLitu jAcnxnAdhideVvateyAda ivaLu-BAratiV deVviyU ivananunx AliMgana mADikoMDiruvudU, ivanU (hayavadananU) avaLanunx biDadeV hiDidukoMDu nimamx raMgadalilx nATayxvADalu iruva haMsAsaneyAda deVviyU, hiVge obabxrigobabxru haqdayakekx tabibxkoMDu daqDhavAda AliMganadalilxdudx, vijAcnxna maMdirakekx baMdAgalU avananenxV hiDidukoMDu adeV akaSxmAle, adeV jAcnxna muderx ivugaLoDane kUDidudx, avanoDane kUDikoMDu paDedudanunx nataRna rUpadalilx toVrisutitxdAdxLe. vijAcnxna maMdiravanunx veVdikeyanAnxgi mADikoMDiruva A mAteya aBipArxyakUkx, A mAteya haqdayada kaDege manakoTaTx A hayavadanana AshayakUkx viroVdhavilalxdeV beLeyuvudAdare adu sAkASxdaBxgavaMtana adhayxkaSxteyalilx avana neVtaqtavxdalilx mAtarx beLeyutetx eMdu heVLidare sAthaRkavAda mAtAgutatxde. ilalxdidadxre nirathaRkavAgi keVvala vAyxvahArikavAgi nilulxtatxde.

\noindent
\textbf{AdhivAyxdhi nivAraNeyeV maMdirada guri}\label{page67}

hAge sAthaRkavAgi beLeyuva jAgadalilx mAtarx guru shiSayxrige parasapxra `Enu sAvxmi'? eMba mAtige viSaya. alilx ibabxrigU javAbAdxri beVkAgutatxde. deVhadalilxruva vAyxdhiya nivAraNegAgi veYdayxnalilxge hoVgi `Enu sAvxmi pathayx' eMdu keVLikoMDu cikitAsx-pathayxgaLanunx naDesuvaMte Adhi-vAyxdhigaLeraDanUnx toDedu hAkalu BagavaMtanalilx hoVgi, `EnusAvxmi mADabeVku?' eMdu keVLikoLaLxbeVku. loVkadalilx jiVvigaLanunx kADuva jarA-rukf-BayagaLeMba Adhi-vAyxdhigaLeraDanUnx pariharisikoLuLxva saluvAgi BagavaMtanAda dhanavxMtari rUpiV nArAyaNanalilxge hoVgi keVLikoLaLxbeVku.

\noindent
\textbf{BagavaMta Bagavatiyara padataladalilx avara shikaSxNadalilx beLeyabeVku maMdira}\label{page67}

`sAvxmi! nanaginUnx jAcnxnavu baMdilalxvalAlx! jiVvanavu aMdhakAravAgideyalAlx; idakekxVnu mADuvudapApx' eMdu avanalilx AtiRyiMda beVDikoLaLxbeVku. AdhivAyxdhihararAda veYdayxrU, AdhivAyxdhigaLiMda odAdxDutitxruva I jiVvigaLige upacAra mADuvavarU Ada A BagavaMta-Bagavatiyaru koTaTx ceYtanayxsatxnayxdiMda vijAcnxna maMdiravu beLeyabeVkAgideVpApx! adu avara pAdatAvaregaLaDiyalilx beLedu muMduvaridu, tananx kAlina meVle niMtu ADabeVkAgide. hAge vijAcnxna maMdiraveMba shishuvu beLeyabeVku. shishuvu tAyiyu koTaTx AhAra matutx manasusxgaLanunx paDedukoMDu avaLa maDilalilx shikaSxNa paDedu tananx beLavaNigeya kelasa mADikoLuLxtetx. ilalxdeV hoVdare tAyi taMdeyara shikaSxNavilalxde huTiTxdedxlolxV beLedidedxlolxV Agutetx. huTiTxda takaSxNa shikaSxNa paDediralu sAdhayxveV? sushikiSxtanAgalu tAyi taMdeya Asare beVku. shikaSxNaveVpaRDadeV idadxre tirxkaraNagaLalilx sArUpayxviruvudilalx. loVkadalilx kANuva tarahAvariV saMsAkxrada shishuvAgi biDutatxde.

\noindent
\textbf{nijavAda guruveV shAsatxrXyoVni}\label{page68}

`BagavaMtana manasusx, BagavaMtana mAtu, BagavaMtana kAya' elalxvU AdAga mAtarx, avanu loVkadalilx ADi hoVda amaravAda vANi-shAsatxrX vidhi ivugaLanenxlAlx tiLiyalu sAdhayx. hAge veVda-veVdayx-vidhigaLelalxvanUnx tanonxLageyeV jAcnxna daqSiTxyiMda tiLiyabalalxvanu tAneV guru shabadxkekx yoVgayxnAguvanu, ilalxdidadxre `pusatxka heVLutetx ivaru heVLidaru' enunxvaSaTxralilx mAtarx nilulxtetx.

idakekxlAlx mUlavAdudu shAsatxrXyoVniyeV. Adare A shAsatxrXyoVniyAdavana viSaya aneVkAneVka keYgaLanunx dATi baMdiruvudariMda sAMkayaRkokxLagAgide. adariMda punaH orijinalf Agi AviSAkxraveVpaRDabeVkAgide. idaralilx orijinalf Enu? eMbudanunx dashaRna mADikoMDiruva matutx nimamx joteyalelxV ADutitxruva jAcnxnavaqdadhxra saMgadiMdaleV adu horabidudx vayxkatxvAgabeVkAgide. AdadxriMdaleV obabxru heVLuvudU obabxru keVLuvudU beVkAgide.

\noindent
\textbf{jAcnxna mAtApitaqgaLiMdaleV beLeyabeVku}\label{page79}

namageVnAdarU mAtaqBASeyalilx pitaqBAvavu vayxkatxpaDabeVkAdare - vijAcnxna maMdirada shishuvige A jAcnxnapitana jAcnxnamAteya rahasayxvu tiLiyabeVkAdare, niVvu nimamxlilxyeV (oLagiMda) tiLidu heVLuvaMtAdarU sariyeV, athavA nimamxlilx anugarxha hoMdiruva nimagiMta modaleV tiLidavanobabxniruvudariMda avananunx keVLitiLidarU sariye. niVvU I riVtiyanenxV keVLuvireMba BAvaneyiMda hiVge heVLutitxdedxVne. nimagU loVkavayxvahAra tiLidide. niVvU vidAyxBAyxsa mADididxVri. Adare niVveVnAdarU nananx haqdayadalilxruva jAcnxnapitananinxTuTxkoMDu keVLuvudAdare, elalxrU inUnx bahaLa tiLidukoLaLxbeVku enanxbeVkAgide. yAvudoV oMdu mahAshakitxya divayxshakitxya kaDeyiMda mahAparxsAda rUpavAgi idu baMdiruvudariMda niVvu adakekx tale tagigx adanunx PAloV mADabeVkAgide. hAgAdareVneV jAcnxnada beLavaNige.

\noindent
\textbf{maMdiradiMda yathAthaRveV beLeyabeVku}\label{page69}

meDikalf seYnasxnunx barediruvudanenxV loVkada janaru Eke PAloV mADutAtxre! taMtamamx aBipArxyavanenxV Eke PAloV mADabAradu?, haqdayavuMTu, adakekx nAlukx bAgilide eMdeV Eke heVLabeVku? `eMTu bAgilide' eMdeVke bareyabAradu - eMdare, alilxruvudu nAlekxV, AdadxriMda, eSiTxdeyoV aSaTxnenxV heVLabeVku. hAgeyeV jAcnxniyAdavanu oLaginadanunx OdikoMDu adanunx videyxyAgi aBAyxsa mADalu horage iTaTxre adanUnx hAgeyeV ariyabeVku. hAgeyeV heVLabeVku. idu vijAcnxna maMdirada javAbAdxriya viSaya. A shishuvoMdu beLedu videyxyeMba kaneyxyanunx maduve mADikoMDu tananx muMdina parxjege tananx BASeyanunx kalisabeVkAdare - A mAtaq BASeyiMda adu muMde beLeyabeVkAdare adakekx takakx sAhitayxveV beLeyabeVku. adu jAcnxnapitana, jAcnxnamAteya AshayakakxnuguNavAgi tatasxhitavAda sAhitayxvAgi beLeyabeVkAdare, maMdirada muderxyalilx aLavaDisiruva pArxthaRnArUpavAda -

\begin{shloka}
`vishovxVtitxVNaRsavxrUpAya cinamxyAnaMdarUpiNeV |\\\label{69}
tuBayxM namoV hayagirxVva vidAyxrAjAya viSaNxveV ||'
\end{shloka}

eMba sholxVkada aBipArxyavu heVgideyeMbudanunx tegedukoLaLxbeVku. hAge tegedukoMDAga, `upadeVkaSxyXMti teV jAcnxnaM\label{69} jAcnxninasatxtavxdashiRnaH' eMdu heVLuva riVtiya viSayavadu, idu aMtaraMga. aMtaraMgakUkx bahiraMgakUkx sArUpayxvirabeVku. elilxyavarege tirxkaraNasArUpayx baruvudilalxvoV alilxyavarege BagavaMtanige taqpitxyAguvudilalx, shAMtiyilalxpapx.

\noindent
\textbf{tirxkaraNa veYrUpayxvidadxlilx yathAthaRvilalx}\label{page69}

oLagaDe manasisxnalilx duBARva tuMbikoMDu, horagaDe bAyiMda `dayamADisabeVku' eMdu heVLidarU alilx `oLakekx barabAradu' eMdeV adara athaR. shAsatxrXda adhayxyanavu heVge heVgoV naDedare adu Agadu. nimamx keYge sikikxdedxlalxvU shAsatxrXvAguvudilalx. hiMde heVLidaMte veVda-veVdayx-vidhigaLige anuguNavAgirabeVku. reYtanu beLesida beLasu adanunx neTaTx biVjada AshayakakxnuguNavAgirabeVku. adakekx anuguNavAda PalakoDabeVku.

\noindent
\textbf{biVjada Ashayakekx takakx beLavaNige beVku}\label{page70}

oMdu mAvinamara beLediruvudanunx noVDi `CiV, ideVnu hiVge pALu muKadalilxde, dAvxdashoVdhavxRpuMDarx hAkikoMDirabeVkAgitutx' eMdu shirxVveYSaNxvarU, `acucxkaTATxgi aDaDxgaMdha hAkikoMDirabeVkAgitutx' eMdu sAmxtaRrU `cenAnxgi muderx hAkikoMDirabeVkAgitutx' eMdu mAdhavxrU, hiVge taMtamamx AshayakakxnuguNavAgirabeVkeMdu bayasutitxrabahudAdarU, elalxvU Atamxna AshayakakxnuguNavAgirabeVkAdudeV nija. (A=samaMtAtf sheVteV' eMdu savaR parxkArakUkx mUlavAgiruvudu (gUDhavAgiruvudu) Ashaya.) adakakxnuguNavAgi kelasa mADuvudoMdide. aMteyeV nimamx AshayakakxnuguNavAgi kelasa mADuvudoMdide. I eraDaralilx (nimamx BagavaMtana AshayAnuguNa) BagavaMtana Ashayakekx takakxMte kaqti-mati-dhaqtigaLu beVkeMdu vijAcnxna maMdiradavarenisikoLuLxva nimemxlalxra AshayaviruvudAdare, alilx adara joteyalilx BagavaMtana paramAnugarxha rUpavAgiruva AshiVvARdavu avanavarigelAlx idedxV ideyapApx. aMtaraMgadalUlx ide, bahiraMgadalUlx ide. 

\noindent
\textbf{maMdiradalilx modaligara hoNe}\label{page70}

adu beLeya toDagidAga modalige shikaSxNa paDeda kelavu kaMdagaLirabahudu. aMtaha agarxjarenisuvavara kelasavU ide. oMdu maneyalilx nAlukx jana makakxLu huTiTxdAga obabxnige veVNuvinalilx aBiruci matotxbabxnige maqdaMgadalilx aBiruci, hiVge beVre beVre aBirucigaLidAdxga taMdeyAdavanu yAruyArige yAva yAva aMshadalalxBiruciyoV adaradaralilx avanavananunx tarabeVtu mADi, `apApx niVnidanunx kalitukoV, niVnidanunx kalitukoV' eMdu kaliyalu anukUla mADikoTuTx `niVnu kalitAda baLika ivanu kaliyali' ninanxNaNxniMda niVnu kaliyapapx! eMdu tiLisi, `aNaNx heVLida hAge keVLu' enunxvanu.

\noindent
\textbf{vidAyx paraMpare BagavanUmxlavAdudu}

hiVge loVkadalilx videyxyanunx tegedukoLuLxvaMteyeV, BagavaMtaniMdaleV neVravAgi videyxyanunx paDedukoMDa paraMpareyu,

\begin{shloka}
`sa kAleVneVha mahatA yoVgoV naSaTxH paraMtapa'\label{62}\label{70}
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte kAlaveYpariVtayxdiMda mareyAgi naSaTxvAgiralu matetx avaneV iceCxpaTuTx,

\begin{shloka}
`yadA yadA hi dhamaRsayx gAlxniBaRvati BArata |\\\label{71}
aBuyxtAthxnamadhamaRsayx tadAtAmxnaM saqjAmayxhamf ||'
\end{shloka}

eMdu tananx AtamxnanenxV tAnAgiyeV koTuTx saqSiTxsikoMDu tananxdeV Ada vayxkitxtavxdoDaneV tAnu mAtanADabeVkAdare adu yAva riVti barabeVku? (yoVcisi.)

\noindent
\textbf{BagavaMtana saMkalapx neraveVridare guruvige vishArxMti}\label{page71}

shabadxvu namomxLage baMdu talupabeVkAdare kiviya mUlakaveV barabeVku. kiviyanunx mucicxbiTaTxre sadudx keVLadu. hAgeyeV avana satayx saMkalapxvu EneMbudu namage athaRvAgabeVkAdare parxkaqtiya dAvxravAgiyeV horabaMdu athaRvAgabeVku. hAge tananx jAcnxnavanunx parxkaqtiya mUlaka horapaDisuva guruveV ivanAgidadx pakeSxV (tamamx kaDe keY toVrisutAtx) ivana shikaSxNadiMda nimage sAvxvalaMbane doraki, niVvU saha A jAcnxnapitanaMte ADuvudu hADuvudu elAlx Agi hiVgeyeV nimamxMteyeV nimamx makakxLu momamxkakxLu matutx muMde nimamx saMtAnavanenxlAlx beLasidare alilxge namamx kelasavu pUNaRvAyitapApx! naMtara nananx pADige nAnu OM eMdu kuLitukoLaLxbahudu.

\noindent
\textbf{vijAcnxna maMdira muderxya vivaraNe}

AdadxriMdaleV vijAcnxna maMdirada muderxyalilx noVDi! eraDu kaNuNxgaLanunx mucicx (yoVgipuruSanAgi) kuLitidedxVne. meVle parxNavavide. adu (muKa) dAvxradalilx niMtu - parxNava savxrUpadalilx niMtu meVlakekx A satayxda jAgadalilx noVDidare kANuva viSaya. inUnx keLage noVDidare adeV satxMBadalilx alilxMda keLakekx iLidu baMdu BAratanAgi BArata deVshakekx iLidu adeV BAratavanunx keYyiMda meVletitx hiDididedxVne. adu muMdeVnAgabeVku namamx jiVvana? - eMba bagege tananx Ashayavanunx vayxkatxpaDisuvudAgide. oMdu dAMpatayxvu beLedare muMde avarige parxje, noVDi! (satxMBada eDa-balagaDegaLanunx toVrisutAtx) iveraDu vayxkitxgaLU A jAcnxna satxMBada meVlakekx hatitx eraDu haMsarUparAgi inUnx meVlakekxVrutitxruvudanunx noVDi! aMteyeV EneVnu satxMBadalilx kANisutatxde, gamanisi! neVravAgi bAyiMda heVLuvudoMdu. bAyiMda heVLadeV A oLaBAga deVhada meVle mudirxtavAdAga muKada iMgitadiMda ariyuvaMte vayxkatxvAguvudoMdu.

\begin{shloka}
`pareVMgita-jAcnxna-PalA hi budadhxyaH'\label{page72}
\end{shloka}

enunxtAtxralalxveV!, parasapxravAgi tiLidukoLaLxbeVkAdaMtaha paravAda iMgitavananxritare adariMda nimamx budidhxge Pala dorakidAga, A PalavanUnx neTuTx nimamx jAcnxnakeSxVtarxdalilx beLesalu vayxvasAya mADidare nAlUkx puruSAthaRgaLU dorakutatxve.

\noindent
\textbf{BagavaMta iLidu baruva guri}\label{page72}

aihikavU pAramAthiRkavU Agiruva jiVvanada guTaTxnanxriyabeVkAdare, A guTaTxnunx bicicxDaloVsugaveV BagavaMtanu nimamx maneyalilxge baMdiLididAdxnepApx! nimage A jiVvanada guTuTx kANadiralAgi adanunx nimage toVrisikoDalu avana avatAra. nAlakxra (dhamaR-athaR-kAma-moVkaSx) baNaNxvU iLidu hoVgiruvudariMda nimagAgi nimamxMteyeV Agi iLidu baMdu nimemxlalxra haqdayadalilx jAgavanUnx tegedukoMDidAdxne. nananxnunx horagaDe mAtarx noVDabeVDi. nimamx muMde horage kANuvavanu. divayxshakitxyAgi oLage iruvudariMda A deYvada anugarxhavuMTeV uMTu. niVvu muMde baMdu kelasa mADi athavA biDi! avana anugarxhadiMda adu AgiyeV Agutatxde. vijAcnxna maMdiraveMdu mADi adakokxMdu kelasaveMbudeVnAdarU iruvudAdare, avana kuTuMbavu beLeyabeVku. adanunx jAcnxna-vijAcnxna maMdiravAgi kaTaTxbeVku. maMdirada muderxyalilx I oMdu sholxVkavide noVDi.

\begin{shloka}
jAcnxnaMteV\char'263 \, haM savijAcnxnaM (haMsavijAcnxnaM) idaM vakASxyXmayxsheVSataH |\\\label{102}
yadAknxcnXtAvxneVha BUyoV\char'263 nayxtf jAcnxtavayxmavashiSayxteV || (Ba.giV.)
\end{shloka}

I sholxVkada Ashayavanunx manasisxge taMdukoMDu, A jAcnxna vijAcnxna parxpaMcavanunx (parxpaMca-visAtxra) nimagelAlx tiLiyapaDisaloVsuga I kelasa. `idaM itathxM' idu iSeTxV eMdu BagavaMtaniMda saMdeVsha baMdare oMdeV mAtu.

\noindent
\textbf{satayxda beLavaNigeyeV BagavadAshaya}\label{page72}

loVkadalilx beLeyutitxruvudeVneMdare - meVle saqSiTxya AraMBadalilx beLaguva hayavadanana neYja AshayavAda satayxvanunx `satayx' eMdu sa-ti-yaM amaravAda jAcnxnavanunx-jAcnxnadalilxruva amaratavxvanunx tegedukoMDu maravAda I parxpaMcavu beLeyutitxde. adaradeV Ada oMdu riVtiyide - maraBAvadalilxruvudanunx amaratavxkekx eLedukoMDu hoVguvudu. idu avariMdaleV (lakiSxmXV-hayavadanariMdaleV) iLidu baMdideyeMdu tiLidu avara aBipArxyakakxnuguNavAgi idanunx naDesikoMDu hoVguvudu, idara guTaTxnunx tiLisuvudu EnuMToV, adu tAneV satayx. idanunx keYyiMda hiDidu (soDariMda kUDida muderx) parxBA (kara)vaMtarAgi A jAcnxnada soDaraDiyalilx kuLitu nimamx vijAcnxna maMdira keSxVtarxdalilx naDesabeVkAda kelasavide. A muderxyalilxruva adeV shishuvina benenxlubina meVle EnideyoV adakAkxgi manasasxnunx oLamuKavAgi mADikoMDu, `kUmoVRMgAniVva savaRshaH'\label{73} eMbaMte BagavaMtanige parxNAma mADutitxruva jAcnxna-vijAcnxna kaMdagaLanUnx niVvu alilx kANabahudu.

\noindent
\textbf{muderxyu AviSakxqqtavAda bage}\label{page73}

idu baMda bageyAdarU Enu? eMdu gamanisidAga, yuva daMpatigaLAda ibabxru tamomxLagina yoVgadiMda AtamxkirxVDarU AtamxratigaLU Agi iruvudariMda, tananx AtamxgaBaRvanunx tananx satiyalilx iTuTx avana maneyalilx akakxpakakxdalilx kuLitukoMDidAdxga, avaribabxra madheyxV veVNugAnaloVlanAda kaqSaNxnu parxNava savxrUpiyAgiruvudu. adara meVle parxkaqtiyu (BAratiyu) aihikAmuSimxka PalagaLanunx koDalu haMsada meVle niMtavaLAgidAdxLe. keVvala aihikada meVle niMtAga jiVvanakekxTukada meVlina pAramAthiRka Palavanunx toVrisutitxdAdxLe. (iMtaha sithxtiyu guruvina aMtaraMgadalilx goVcarisidAga tAneV idu baMdudu?)

\noindent
\textbf{jAcnxna-vijAcnxna maMdira, aSATxMgayoVgavijAcnxna maMdira}\label{page73}

gaqhaNiVgaqhasathxra oMdu dAMpatayx jiVvana naDesalu oMdu maneyu beVku. A maneyu yoVgAyatanavU AgabeVku. aMteyeV BoVgAyatanavU AgabeVku. yoVgAyatanavAgi baMdAga alilx -

\begin{shloka}
`yatarx yoVgeVshavxraH kaqSaNxH yatarx pAthoVR dhanudhaRraH |\\\label{73}
tatarx shirxVviRjayoV BUtidhurxRvA niVtimaRtimaRma || (Ba. giV.)
\end{shloka}

eMdu yoVgeVshavxranAda kaqSaNxnu gAnamayanAgi kuLitidAdxne. Aga idu aSATxMgayoVga vijAcnxna maMdiravAyitu. idu muMduvaridu idara vikAsavaninxDalu oMdu (horagaDeya) vijAcnxnamaMdiravU beVkAyitu. `idakekxVnAdarU oMdu hesaru koDi sAvxmi!' eMdAga - (modalige yAva hesarigU viSayavilalx) Eke? `sadeVva soVmeyxVdamagarx AsiVtf'\label{74}. (alilx nAmarUpagaLa viBAgavilalx) nAmarUpa viBAgavu baMdAda meVle hesaru. muMdugaDe `vijAcnxna maMdira' eMdidadxrU adara hinenxleyalilx nananx kelasavide. adeV aSATxMga yoVga. hiMdina aSATxMga yoVgavanUnx seVrisi muMdina hesaru baMdAga aSATxMgayoVga vijAcnxna maMdira, (aSATxMgayoVgadiMda) oLagaDeyalilx jAcnxna. adu vikAsa hoMdi muMde vijAcnxna. iveraDU seVrikoMDu jAcnxna vijAcnxna maMdiravU Agide.

adanunx, namamx matigU shurxtigU kaqtigU anuguNavAgi nimamx mati - vANi kaqtigaLalilx aLavaDisikoMDu beLasabeVku. manasisxnalilx mati, bAyalilx vANi, keYyalilx kaqti. ivugaLiMda kUDida vaqtitx-jiVvana. adU BagavaMtana mati aMdare saMkalapxvanunx tegedukoMDeV vadhiRSuNxvAgi beLeyabeVkAgide. EkeMdare haqnamxMdiradalilx aSATxMgayoVgAsiVnanAgi kuLitAga adu hAgeyeV heVLutetx. hiVgiruvAga adu - oLagina viSayavu heVgideyeMdu tiLidu adara viSayadalilx oMdAgi hoMdisikoMDu heVLuva hesarAdare, adu `vijAcnxnamaMdira' vapApx.

yoVgadalilx oLage kaMDukoMDa viSayavAda baLika, horagina jiVvanavU pavitarxtaravAguva riVtiyalilx adakekx oMdu rUpa koDabeVku. oLeLxya rUpavanunx koDadeV idadxre jagatutx keTuTx hoVgutatxde. adara bagegx noVDi. avananunx mUlavAgiTuTxkoMDu beLedare cenAnxgirutetx. avana saMtoVSakUkx sAdhanavAgirutetx.

guruvu nitAyxnugarxhamaya. avanige takakx jAcnxna putarxrAgabeVku.

avanu dayAmayanAgi ati saMtoVSavAgi namage koTiTxdadxnunx avana saMkalapxkUkx AdeVshakUkx anuguNavAda sAdhanagaLanunx hiDidu A mUlaka amaqta dhArArUpavAgi nimage koDalu yAvAgalU sidadhxvAgidedxVnepApx! niVvugaLu avana karaNakaLeVbararUpavAgidudxkoMDu kelasa mADutitxruvavaregU nAnu adaroDaneV (A kelasadoDane hiMdugaDe) irutetxVne. avana aMtaraMgakekx dUravAdAga mAtarx adariMda dUravAgutetxVne. Aga namamx meVle Agarxha baMteMdu BAvisabeVDi! nanage nimamx meVle asamAdhAnaveVnU ilalx. yAva AshayadiMda muMde baMdevoV adara guri naDeyabeVku. beLavaNigeyu I taraha idadxre sari. nanage hecucx mAtugaLilalxdidadxrU BagavadanuguNavAgi Ashaya. adanunx tegedukoMDu muMdina kelasa. giDada muMdu muMdina Ashayavelalx hiMdina moLakeyalilxdeVpapx. idara bagegx kelasa mADalu utAsxhigaLAgi baMdididxVri. I modalu paMceVMdirxyagaLu beLeyali, anaMtara aMtaHkaraNa catuSaTxyavu beLeyali. hAge adu visAtxravAgutAtx hoVdAga `AtAmx veY putarxnAmAsi'\label{75} eMbaMte BagavaMtana vaMshavanunx-jAcnxnavaMshavanunx beLesiVpApx! nAlukx aidu janaru hiVge beLedu beLedu, vijAcnxna maMdirada raMgasathxLadalilx aMtaraMga mUlakavAgi raMgana mUlakavAgi niraMtaravAgi muMde beLeyuvaMtAgali.

\noindent
\textbf{guruvina maMgalAshiVvARda}\label{page75}

\begin{shloka}
BAratAyxH suvilAsamaMgala mahAraMgeV kalAkwmudiV-\\\label{75}
kiSxVrAbUdhxyXmiRcayakarxmeYH sumadhuradhAvxneYH paravoyxVmageYH |\\
rameyxV shAMtisumaMdireV shishujaneVBayxH shevxVtapadAmxsanA\\
jAcnxnAnaMdapayoV vitiVyaR jananiV voV jiVvitaM BAsayeVtf ||
\end{shloka}

(BAratiVdeVviya jagadAnaMdakara nATayxvilAsagaLu (saqSiTx-sithxti-layarUpavAdavu) vayxkatxgoLaLxlu rUpugoMDiruva maMgalamaya mahatatxtatxvX matutx adara visAtxra rUpavenisuva raMgasathxlavAgiruvudU, aravatutxnAlukx kalegaLeMba beLadiMgaLa veYBavadiMda (meVlemxVle vaqdidhxgoLuLxva) hAlugaDalina neregaLaMte niraMtara vaqdidhx hoMdutitxdudx paravoyxVmavanunx muTuTxva sumadhuravAda dhavxnigaLiMda (parxNava mUlavAda nAdavisAtxradiMda) tanamxyateyanenxVpaRDisi aMtaHkaraNavanunx tuMbuvaMthadU Ada shAMtimayavAda jAcnxna-vijAcnxna maMdirada neledANadalilx, beLAdxvareya meVle bijayaMgeYdiruva (sahasArxru kamaladalilx beLagutitxruva) tirxloVka jananiyAda tAyiyu tananx jAcnxna-vijAcnxna kaMdagaLAda nimage jAcnxna matutx AnaMdagaLeMba ceYtanayxsatxnayxvanunx amaqtadhAreyAgi sarxvisi koTuTx nimamx bALanunx beLagisali.) eMbaMte A BAratiVdeVviya nATayxkekx idoMdu raMgasathxlavAguva pakeSxV, adakAkxgi mADabeVkAda kelasavu bahaLavAgideVpApx!

\noindent
\textbf{hora-oLa jiVvanagaLalilx aviroVdha beVku}\label{page201}

horaginiMda oLakUkx baruvuduMTu oLaginiMda horakUkx baruvuduMTu. hAge iMdina horagina TeYM sepxVsigU vijAcnxnada (seYnisxna) beLavaNige matutx rAjakiVyagaLigU, aMteyeV oLagina TeYM sepxVsigU viroVdhavAgadaMte aLavaDisikoMDu naDesabeVkAda kelasavU ide. horaginadanunx pUtiRbiTuTxbiTaTxrU kaSaTx. elalxvU oLaginadakekx saMbaMdhisidaMteyeV iTuTxkoLaLxbeVku. namamxgaDaDxdalilxya oMdu kUdalanunx kitatxrU noVvAgutatxde. oMdu narakekx ETu bidadxrU noVvAgutetxyalalxve?

\noindent
\textbf{guruhaqdayada parxtibiMbavAgi gAyatirxV-hayagirxVva paTagaLu}\label{page76}

nAnu yAva taLahadiya meVle I mAtugaLanAnxDutitxdedxVneMdare - iSuTx keSxVtarxgaLanunx hAdu horagiruva nananx manasasxnunx AdhAravAgiTuTxkoMDu. deVvatAmUtiRgaLAda hayagirxVvaru matutx gAyatirxV deVviya paTavanunx maMdiradalilxDi - eMdu heVLuvudakUkx saha adeV kAraNa.

adara beLavaNige yAva riVtiyalilx baMtoV, nimamx vijAcnxna maMdiravu adara sUcaneganuguNavAgi munanxDeyiDabeVkAgide. adu ililx beLeyuvudakUkx nimamx Atamx gaBaRdalilx adara beVru iLidu A AlavAladiMda niVru hariyutAtx aKaMDa dhArAkAravAgi iduvarevigU (tamamx tirumeVniyanunx nideVRshisutAtx) haridu baMdide A jAcnxnagaMge. idu inunx nimamx budidhx keSxVtarxdalUlx haridu loVkadalelxlAlx hariyabeVkAgide.

\noindent
\textbf{satayxda karxmabadadhxvAda hejejx}\label{page76}

modalige oMdu biVjavanunx neTiTxde. adu yAvudu? eMdare `satayxM jAcnxnaM anaMtaM barxhamx' eMdu yAvudoMdu heVLalapxTiTxdeyoV adu. I nAlukx padagaLanunx jAcnxpisikoMDeV idara naDe hiVge baMdide. adara naDe hAge baMdideyeMdU alilxMda AraMBavAgideyeMdU heVLuvudu. (padagaLu-hejejxgaLu) idakekx anuguNavAgiyeV shAsAtxrXvatAra. mUlavu satayxvU jAcnxnavU Agide. anaMtavAgi adu beLeyabeVkAgide. adakAkxgi shAsatxrXgaLu. modalige biVja, naMtara adara moLake, AmeVle eraDu ele koMbe, kAMDa hiVge adara karxma. I karxmadiMdaleV Eke beLeyabeVku? eMdare - adara niyamaveV hAge.

\noindent
\textbf{parabarxhamxda saMkalapxdaMte parxNava rathada gati}\label{page77}

moTaTxmodalina shAsatxrXvAvudu? adu alilx EnAgitutx? parabarxhamxna DeYriyalilx Enu ADaRru itutx? - eMdare, jAcnxnamUladalilx niMtu adu vikAsavAguva bagegx A oMdu vidhAna - ADaRrinalilx iruvaMteyeV upanAyxsavu ipapxtutx-mUvatutx kivigaLige bididxdadxre, aMteyeV adara vinAyxsavanunx mADida hAgAgutetx. adara soVpAna karxmadalilx adu hAgeyeV baMdare, avanu haridu baruva keSxVtarxvu cenAnxgirutetx. `OM' eMba avana rathavu guDugadeV hudagadeV sugamavAgi I hAdiyalilx calisutatxde. ilalxdidadxre kulukutatxde. manoVrathada oLage iruvavanige cenAnxgi ODADalu yoVgayxvAgi hAdi hadavAgabeVkAdare I shariVravU oMdu muKayxvAda sAdhanavAgiruvudu. `shariVramAdayxM Kalu\label{77} dhamaRsAdhanaM'. adakUkx oMdu samAdhAnavAguvaMtirabeVku. adara mUlakUkx matutx vikAsakUkx anuguNavAgiratakakx oMdu pAlxyXnfSiVTanunx manasisxge taMdukoMDeV heVLutitxdedxVne.

\noindent
\textbf{paramAtamxnu iTaTx nisagaRvananxnusarisida beLavaNige}\label{page77}

jiVvANuvu gaBaRkoVshadalilx beLeyuvAga modalu kaNeNxV? mUgeV?, yAva yAvudu yAvAga yAvAga? eMba bagegx oMdu ADaRranunx nisagaRsidadhxvAgi anusarisuva taraha ilUlx karxmavAgiTuTxkoLaLxbeVku. hAge oMdAda meVloMdAgi oMdu ADaRrfnalilx beLedu BagavadAshayadaMte horaTa vijAcnxna maMdirada sAhitayxveV oMdu riVtiyadAgirabeVku.

\begin{shloka}
`yAvatf sAthxsayxMti girayaH saritashacx mahiVtaleV |\\\label{77}
tAvadArxmAyaNakathA loVkeVSu parxcariSayxti ||'
\end{shloka}

(elilxyavarevige BUmiyalilx giri-nadigaLiruvuvoV alilxyavaregU rAmAyaNada katheyu loVkagaLalilx parxcAradalilxruvudu) eMdu heVLiruvaMte ililx beLeda sAhitayxvu AcaMdArxkaRtArakavAgi irabeVku. (saqSiTx niyamakekx hoMdikoLaLxde) madheyx madheyxV edudx hoVguvaMtAgabAradu. leYPflAMgAgiruva viSayagaLa meVle nililxsidare mAtarx sariyAgiruvudu. `AcaMdarxtAraka'vAgi eMdu heVLuva jana hoVdarU caMdarx sUrayxru hoVguvudilalx. Atamx (puruSa) parxkaqtigaLa seVruveyu parxkaqti-parxtayxyAtamxkavAda (padagaLa) seVruveyaMte neYjavAda seVruveyAgiruvudu. loVkadalilx upamAna koDuvAga sUyaRna meVlU caMdarxna meVlU hoVlike koDutAtxre. adu avana marAyxdege anuguNavAgirutatxde.

\noindent
\textbf{maMdiradalilx neYja matutx asAmAnayx sAhitayx beLeyabeVku}

idaradedxV Ada neYja sAhitayxgaLu beLeyabeVku. IgAgaleV avana matige takakx sAhitayxvanenxV AgAgegx iTiTxdAdxgide. Adare adu KaMDaKaMDavAgi baMdide. A sAhitayxda mUtiRyU pUtiRyAguvaMte iDuva upanAyxsagaLa riVtiyalilxTATxga janaru adanunx PAloV mADalu sahAyavAgutetx, mUlaBUta yoVcane (orijinalf thiMkiMgf) iTuTxkoLuLxvaMtaha oMdu sUkxlf APf thATf EpaRDisi beLesi. Aga A dAriyalilx sulaBavAgi hoVgalu sahAyavAgutetxVpApx!, Aga - 

`barxhamxcayaRmAgAM\label{78} upamAnayasavx' (nananxnunx ninanx hatitxrakekx oMdAguvaMte karedukoV, barxhamxcayaR paDeyuvaMtAgali) eMdu shiSayxnu baMdAga, avanige avana mUlavananxnusarisi pATha mADuvaMtAdare, aMdu gurukulada adhayxyanavapapx! avana mAgaRvanunx miVridare alilx pAThavilalx, anadhayxyanavAguvudu. (adhayxyana-adhikaqtavAda ayana-mAgaR) adhayxyanada atikarxmaveV anadhayxyana.

\noindent
\textbf{moVdakavU satayxvU Ada sAhitayxvAgabeVku - bAdhakavAgabAradu}\label{page78}

eraDu karxmagaLuMTapapx-oLaginiMda horakUkx, horaginiMda oLakUkx. horaginiMda oLakekx hoVguvAga gaMTalinoLage sulaBavAgiLiyuvaMte iDuva karxmavU uMTu. hAgeyeV niVriLiyada gaMTalinoLage kaDubu turukidaMte iDuva karxmavU uMTu. hAge moVdakate (moVdaka-kaDubu) uMTAguva badalu bAdhakateyuMTAguvaMtAgabAradu. (moVdakate-saMtoVSakoDuvudu) `moVdakate-bAdhakate' eMdu pArxsabadadhxtegeVnoV cenAnxgide. Adare viSaya beLeyalu idu sariyAda karxmavalalx. idelAlx piVThike. idanunx javAbAdxriyiMda manasisxge tegedukokxLiLxVpApx! adakAkxgi I mAtu. PoVnf mADuvavarelalxrU tAvu tAviruva jAgadiMda mAtADutAtxralalxve! hAgeyeV nAnU EnAdarU PoVnf mADi tiLidukoLuLxvudidadxre, yAru? elilxMda? eMdu keVLuvudAdare nAnu heVLuvudu `satiyaM' eMbudiSeTxV. aMdare satayx mUladiMda-Atamx mUladiMda. nanage, ideV oMdu sAdhana.

\noindent
\textbf{guruviniMda baruva divayxvANige deYviV teVjasisxna vAhakavanunx aLavaDisikoLaLxbeVku}\label{page79}

idanunx nimamx kivige kaNiNxge iMdirxyagaLigelAlx aLavaDisikoLiLx. adakekx beVkAda elekiTxrXsiTi oLaginiMda haridu barutatxde. adU avana beMbalavidAdxga. niVvU PoVnf iTuTxkoLaLxbeVku. avana shakitx haridu baMdAga kareMTU barutetx. viSayavU barutetx. elekiTxrXsiTi ilalxdidadxre EnU keVLisalAradu. hAge avana kareMTu hariyuvudariMdaleV guruvige gurutavxviruvudu. A viduyxcaCxkitx ilalxdidadxre pececxVTu tinanxbeVkAguvudu.

\noindent
\textbf{BagavaMta satayxvarxta. niVvU satayxvarxtarAgabeVku}\label{page79}

iMdige BagavaMtanidAdxne. avanu moVsamADuvudilalx. hiMdU BagavaMta idudx elalx Agutitxdudx, keTuTx hoVyitu. ecacxratapipx moVsavAyitu. matetx moVsa hoVdiVri! ecacxrike!.

\noindent
\textbf{vikAsa hoMduva sajiVva sAhitayx beLesi}

oMdu citarx bareyabeVkAdare adakekx beVkAda sAmAnugaLanenxlAlx sidadhxpaDisikoLaLxbeVku. saqSiTx sahajavAgi AtamxsahitavAgi EnoMdu sAhitayxvirutatxdeyoV adeV nilulxva sAhitayx-sajiVva sAhitayx. nijiVRvavAda sAhitayxvaninxTaTxrU adakekx vikAsaviruvudilalx. shuSakxvAgirutetx adu. adariMda beLavaNige yAvudU ilalx.

\noindent
\textbf{jAcnxnaviVrayx hotatx jAcnxnagaBaRdiMda jAcnxnarasa hotutx maMdira beLeyabeVku}\label{page79}

yAvudeV oMdu gaBaRvu beLeyabeVkAdarU tAyiya rasadalelxV, aMteyeV tAyiya manasusx, tAyiya parxkaqtigaLalelxV. tAyiya parxkaqtiyalilx beLeyabeVkAdare reVtaHpitana viVrayxvanunx hotutx tarutetx. aMteyeV jAcnxnashishuvu beLeyabeVkAdarU jAcnxnapitana viVyaRvanunx hotutx taruva jAcnxnamAteya gaBaRdiMda avara rasavanunx hotetxV beLeyabeVku. hiVge avara rasadiMdaleV maMdiravu beLeyabeVkAgideVpApx!.

(3-6-61 beLigegx 9.55riMda muMduvarida vAra)

\noindent
\textbf{shariVra sahajavAda ceVSeTxyu BagavadAshayakekx anuguNavAgabeVku}\label{page80}

manuSayxnu huTiTxyAda baLika yAvudAdaroMdu ceVSeTxyanunx mADutatxleV irutAtxne. A ceVSeTxyU hitavU Agirabahudu ahitavU Agirabahudu. hitavAgidadxre saqSaTxyXdhiVshana AshayavananxriyadeV mADidaMtAgutetx. niVviVga vijAcnxna maMdiradalilx yAvudoV oMdu ceVSeTxge AraMBa mADabeVkeMba Asheyanunx vayxkatxpaDisutitxdidxVri. Adare ililx mADuva ceVSeTxyu avana AshayakUkx hitakUkx anuguNavAgiyeV irabeVku. hAge AguvudAdare cenAnxgirutetx. alalxdidadxre adu kuceVSeTxyAgutetx. shariVraveVnoV elAlx bageya ceVSeTxgU AsharxyaveV. adakAkxgiyeV shariVra lakaSxNa heVLuvAga `IshavxraperxVrita-hitAhitoVdedxVsha-parxvaqtatxceVSATxsharxyaH shariVraM'\label{80} eMdu heVLidAdxre. I shariVravanunx BagavaMtana karaNakaLeVbara rUpavAgi upayoVgisikoMDu avaniMda baMda perxVraNeganuguNavAgi naDedukoMDare Ishavxra pirxVtiyuMTu eMdu BAvisi, `Ishavxra perxVrita' eMbudAgi heVLiruvudu.

\noindent
\textbf{tananx aMtaHsavxrUpakekx namisi parxvacana}\label{page80}

Ishavxrana cinUmxtiRyanunx manasA dhAyxnamADi muMdina mAtanAnxDutetxVnapApx! -

\begin{shloka}
jAcnxnAnaMdamayaM deVvaM nimaRlasaPxTikAkaqtimf |\\\label{80}
AdhAraM savaRvidAyxnAM hayagirxVvamupAsamxheV ||\\

IshAnaH savaRvidAyxnAmiVshavxraH savaRBUtAnAM\\\label{80}
barxhAmxdhipatibarxRhamxNoV\char'263 dhipatibarxRhAmx shivoV meV asutx sadAshivoVmf ||
\end{shloka}

eMbudAgi heVLidaMte elAlx videyxgaLigU mUlavAda BagavaMtana maDilalilx nananx muDiyiTuTx, adanunx nananx manasisxnalilxTuTxkoMDu heVLutetxVne. aMteyeV nananx ceVtanavanunx avana maDilige tegedukoMDu hoVgiTuTx alilxMda baMda mAtaqBASeyalilx avana pitaqBAvavanunx vayxkatxgoLisuva manasusxLaLxvanAgidedxVne.

\begin{shloka}
joyxVtinARrAyaNaneV guruvina aMtasasxvXrUpa
\end{shloka}

nimamx maMdirada parxkaTaNeyalilxruvudanunx jAcnxpisikoLiLxVpApx! - 

`OM satayxjAcnxnAnanatxsayx shirxVBAratiVBaratAcAyaRsayx vidAyxrAjasayx jAcnxnayajacnx mudArxnivxtasayx haMsavijAcnxnoVpadeVSuTxH amaqtarasadhArAvaSiRNaH vishavxBArata sherxVyaH perxVyoVvitaraNa vishAradasayx parxNavahayahaMsaparoVjasaH BagavatoV joyxVtinARrAyaNasayx divayxpadayugaleV pArxNAnf parxNAmayAmaH ||', eMbudAgi.

A divayxpAdagaLalilx yAva nimamx pArxNagaLanunx bagigxsi nimamx yAva kelasavanunx AraMBa mADidiroV adanunx jAcnxpakakekx taMdukoLiLx.

\noindent
\textbf{jAcnxnadiVpamAleyanunx beLesuva parxtijecnx}\label{page81}

`OM tirxvikarxmaviSuNxlakiSxmXVnikeVtaneV\label{81} jAcnxnavijAcnxna maMdiravoyxVmAMbujeV mahaSiRhaqdaMtalaRkaSxyX savaRvidAyxmUlajoyxVtiH samiVkaSxyX BArataBaratAH AnaMdaBaritAH vayamf asamxcacxtuSaSxSiTxvidAyxMtaniRhiteVna teVna jAcnxna-vijAcnxnamaya-mahAhayahaMsa-joyxVtisasxtXMBa-mUladiVpeVna vishavx vijAcnxna maMdireV diVpa mAlAsahasarxmudidxVpayAma ||'

BUBuRvasusxvaloVRkagaLanenxlAlx aLedu adakUkx, meVlina tananx divayx dhAmadalilx yAva sAthxnavuMToV, yAvudu viSuNxvigU lakiSxmXgU nikeVtanavAgideyoV adu jAcnxnakUkx adara vijAcnxnakUkx nikeVtanavAgide. aMtaha jAcnxna vijAcnxna maMdiradalilx `diVpamAlAsahasarxM udidxVpayAma' A jAcnxnada soDariniMda matotxMdu soDaranunx hotitxsi, alilxMda matotxMdu, alilxMda matotxMdu hiVge diVpamAlAsahasarxvanunx hotitxsi, nimamx kelasagaLelalx jAcnxnadalilx parisamApitxgoMDu, vijAcnxna maMdiradalilx hacicxTaTx diVpadiMda vishavxda aMdhakAravanenxlAlx hoVgalADisi loVkakekx oMdu jAcnxnavanunx koDuvAga - 

\begin{shloka}
`savaRM kamARKilaM pAthaR jAcnxneV parisamApayxteV'
\end{shloka}

eMbudAgi mugiyuva oMdu ceVSeTxyAgabeVku. A tAyiyu, jAcnxna jananiyu nimamx maMdiradalilx hiVge sutxtisalapxTiTxdAdxLe -

pArxNamadhukaravu nATayx BAratiVya aDidAvaregaLalilxya madhuvanAnxsAvxdisi tuMbu jiVvana mADabeVku

`OM mahAmasitxSakxjAcnxnavijAcnxnamaMdireV\label{81} tirxdhAmabarxhamxmAgaRtatatxvX soVpAnavishavxraMgAMbujeV haMsAsanAyAH haMsagamanAyAH nAdashabadx barxhamxrUpiNAyxH barxhamxdaMDaniVtivivaqNavxtitxrXkAlamUtiRsuMdarAyxH paramabarxhamxgaqhiNAyxH veVdagaBARyAH vishavxceYtanayxsatxnayxdAyinAyxH jiVvanasumanoVvikAsa - pArxNashakAtxyXH barxhamxBAva - joyxVtinARda - vijAcnxnavipaMcikAM parxpaMcayx AtamxshirxyaM vAyxtanAvxnAyAH vishavxshilapxvidhAnajAcnxyAH asamxnamxMdiramahAmaMgaladiVpareVKAyAH vidAyxdhirAjAcnxyXH mahAnATayxBAratAyxH divayxpadapuMDariVka - mahAmadhu niraMtaraM asamxtApxrXNamadhukaraH pUNaRcaMdirxkAyAM AsAvxdayatutarAmf ||'

iMtaha visheVSaNagaLiMda kUDida tAyiya padapuMDariVkagaLige nimamx pArxNagaLanenxragisi, bahaLa shAMtavAgiyU taMpAgiyU iruva pUNaRcaMdirxkeyalilx A madhu rUpavAda amaqtada dhAreyanunx AsAvxdisabeVkapapx. idanenxVke jAcnxpisabeVkeMdare - hiMdina hejejxya balada meVle muMdina hejejxyiDuvudu. hiMdinadanunx jAcnxpisikoMDu A gAMBiVyaRdoDane muMdina hejejxyiDalu. iSuTx viSayagaLanunx heVLalu AraMBa mADidedxlilxMda?

\noindent
\textbf{jAcnxnarajujxvinalilx niMtu mADuva parxvacanAnugarxhagaLu guruvinadu}\label{page82}

elalx videyxgaLigU AdhAravAgi elAlx kalegaLigU mUlavAgi niMtiruva yAva jAcnxna rajujxvuMToV alilx kuLitu nimamx guruvu AraMBa mADidudu nenapirali. A jAcnxnarajujxvina vaNaRne hiVge ide - 

\begin{shloka}
suSumAnx piMgalA tadavxdiDA ceYva sarasavxtiV |\\\label{82}
----------- iti muKAyxshacxtudaRsha ||\\

tAsAM muKayxtamAsitxsarxH tisaqSevxVkoVtatxmoVtatxmA |\\
barxhamxnADiVti sA porxVkAtx muneV veVdAMtaveVdiBiH ||\\
paqSaThxmadhayxsithxteVnAsAthxnX viVNAdaMDeVna suvarxta |\\
sahamasatxkapayaRMtaM suSumAnx suparxtiSiThxtA ||\\

keVcidavxdaMti cAdhAraM suSumAnx ca sarasavxtiV |\\\label{82}
AdhArAjAjxyateV vishavxM vishavxM taterxYva liVyateV ||\\
----------------------------- |\\
AdhArashakitxnidArxyAM vishavxM Bavati nidarxyA ||
\end{shloka}

I riVtiyAgi niVvu heVLuva viSayakekx AdhAravAda jAgavelilxde? eMdu keVLuva pakeSxV, BwtikavAgiyU AdhAyxtimxkavAgiyU AdhAravAda jAgavu I loVkavanunx vikAsapaDisi, kAlaBUta-kirxyArUpavAda suSumAnx nADiya madhayxgatavAgi pArxNagaLanunx alilx AsAvxdane mADi alilxMda nimamxgaLigelAlx oMdu guTuku koDutitxdedxVnapApx! hiVge A mUladiMda taMdu koDuvudakAkxgiyeV upadeVshaveMbudu.

\noindent
\textbf{upadeVshada mamaR}\label{page83}

upadeVshaveMdareVnu? `shiSoyxVpAdhAyxyasaMbaMdhataH\label{83} aviceCxVdeVna shAsatxrXpArxpitxH (tatatxvXpArxpitxH). hiVge guruparaMpareya mUlaka saMparxdAyavAgi beLedu baMda shAsatxrXvanunx avayxkatxvAda jAgadalilx adhayxyana mADi vayxkatxvAda parxpaMcada muMde gururUpiyAgi kuLitu saMparxdAya badadhxvAgi koDuvudu.

\noindent
\textbf{jAcnxnarajujxviniMda horakekx koDuvudu veYSaNxviV muderxya mUlaka}\label{page83}

hAge koDuvAga, adara mUlavelilxde? eMdare - adanunx oMdu veYSaNxviV muderxyiMda nimage koDabeVkAgideyeMbudanunx manadaTuTx mADikoLiLxVpApx!.

\begin{shloka}
`aMtalaRkaSxyXM bahidaqRSiTxH nimeVSoVnemxVSavajiRtA |\\\label{83}
ESA sA veYSaNxviV mudArx veVdashAsetxrXVSu goVpitA ||'
\end{shloka}

(kaNuNxgaLu eveyikakxdaMte horamuKavAgi teredidudx kaNagxLa daqSiTxyu mAtarx pUtiR oLamuKavAgidAdxga adu veYSaNxviV muderxyenisuvudu. idara rahasayxvu veVdashAsatxrXgaLalilx goVpayxvAgiDalapxTiTxruvudu.) I muKa muderxyalilx I manoVmuderxyalilx nimage oMdu shAsatxrXvanunx upanAyxsa mADabeVkAgide. I upanAyxsa mADabeVkAdare modalu karaNakaLeVbaragaLelalxvanUnx Atamxnalilx liVnamADi horage nimage heVLabeVkAgideVpApx! idara gurutaravAda javAbAdxri hiVgide.

\noindent
\textbf{aMtanaRmana pUvaRka parxvacana}\label{page83}

maMdirada muderxyalilx heVLiruvaMte - `vaMdeV nimaRlaBAratiVparimalaM' eMbudAgi vidAyxdhideVvananunx dhAyxnisi,

\begin{shloka}
`aMkeVnoVdUhayx vAgedxVviVmAcArayxkamupAshirxtaH'
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte Atana maDilalilx kuLitu AtaniMda upadeVsha paDedu, Atana Ashayavanunx vayxkatxpaDisuva BAratiV deVviVgU `vaMdeV sadA BAratiVM' eMdu namanamADi, avaranunx pArxthiRsutetxVne.

\noindent
\textbf{namana savxrUpa matutx bArxhamxNaqyX}\label{page84}

namanaveMdare - namasetxvXYkayxM parxcakaSxteV' eMbaMte, alilx oMdAgi seVri ADi pADi avara BAvadalilx oMdugUDi naMtara horabaMdu loVkada vayxvahAravapApx!. nimamx maMdirada jAcnxnapitanAda vidAyxdhiVshananUnx jAcnxnamAteyU vidAyxdhideVvateyU Ada BAratiV deVviyanUnx nenedukoMDu mareyadeV hejejxyanunx beLesabeVkAgide. hAge avaranunx mareyadiruvavaneV bArxhamxNanAguvanu. bArxhamxNana lakaSxNavu heVge heVLalapxTiTxdeyeMdu noVDi:-

\begin{shloka}
aSATxMgaM ca catuSApxdaM tirxsAthxnaM paMcadeVvatamf |\\\label{48}
OMkAraM yoV na jAnAti bArxhamxNoV na BaveVtutx saH ||\\
(dhAyxnabiMdu-13)
\end{shloka}

(akAra-ukAra-makAra-biMdu-nAda-kalA-kalAtiVta-tatapxragaLeMba eMTu aMgagaLuLaLxdUdx, vishavx-teYjasa-pArxjacnx-turiVyagaLeMdu nAlukx pAdagaLuLaLxdUdx, jAgarxtf-savxpanx-suSupitx athavA sUthxla-sUkaSxmX-para, athavA icACx-kirxyA-jAcnxnashakitx eMba mUru sAthxnagaLuLaLxdUdx, barxhamx-viSuNx-rudarx-Ishavxra-sadAshivareMba aidu deVvategaLanunxLaLxdUdx, Ada OMkAravanunx yAvanu ariyalAranoV avanu bArxhamxNanAgalAra).

\noindent
\textbf{vishavxvAyxpakavAdudu OMkAra, alilxMda vidAyxraMBa}

\begin{shloka}
`tadayxthA shaMkunA savARNi paNARni saMtaqNANxni\\\label{84}
EvavoVMkAreVNa savARvAkf saMtaqNANx |\\
(CAM. a. 2--23)
\end{shloka}

(eleya hiMbadiyalilxruva nAladiMda ele pUtiR vAyxpisalapxTuTx dhaqtavAgiruvaMte OMkAradiMda vishavxda elAlx vAgivxsAtxravU vAyxpatxvAgidudx dharisalapxTiTxde. AdadxriMda elalxvU OMkAramayaveV) eMdu heVLuvaMte avana savaRvAknamxyakUkx mUlavAda parxNavada nelege hoVgidudx alilxMda videyxyanAnxraMBa mADutAtxne bArxhamxNanAdavanu.

\noindent
\textbf{barxhamxjacnxnalilx vidAyxdeVvateya pArxthaRne}\label{page85}

Aga vidAyxdhideVvateyu -

\begin{shloka}
`vidAyx ha veY bArxhamxNamAjagAma, goVpAya mAM sheVvadhiSeTxV\char'263 hamasimx |\\\label{85}
asUyakAyA\char'263 naqjaveV\char'263yatAya mAM na parxbUrxyAH viVrayxvatiV tathA sAyxmf ||
\end{shloka}

(bArxhamxNana baLige baMdu, nananxnunx goVpayxvAgiTuTx rakiSxsiko. nAnu nidhiyaMtidudx savaR puruSAthaRgaLigU kAraNaLAguvenu. asUyAparanU kapaTiyU ashuciyU Adavanige nananxnunx koDabeVDa. hAgidadxlilx nAnu ninanxlilx viVrayxdiMduLiyuvenu.) enunxtAtxLe. aMdare asAthxna matutx asamayagaLalilx yArigU koDabeVDa O barxhamxvitetxV! enunxtAtxLe. aMtaha jAcnxniyAda bArxhamxNana bagegx shurxtiyu Enu heVLutetx? noVDi!

\begin{shloka}
`barxhamxNaH kaSxtarxM nimiRtamf | barxhamx bArxhamxNa AtamxnA |\\\label{85}
aMtarasimxnf imeV loVkAH | aMtaviRshavxmidaM jagatf ||
\end{shloka}

(kaSxtavAgadaMte kaSxtirxyaniMda rakiSxsalapxDuva jagatetxlalxvU barxhamxda saqSiTxyeV Agide. barxhamxveV bArxhamxNanAgiruvanu. ivanalelxV carAcarAtamxkavAda vishavxvelalxvU aDagide. elAlx loVkagaLU ivanalilx aMtagaRtavAgiruvuvu) eMbudAgi. 

\noindent
\textbf{barxhamxjacnxniMda baMdare mAtarx videyxyAguvudu}\label{page85}

barxhamxmUlavAgiruva videyxyu barxhamxvananxritavana mUlaka - barxhamxjAcnxniya mUlaka baMdare tAneV videyxyAguvudu. adeV nijavAda videyx. ilalxdidadxre videyxge savxrUpavilalxdeV vidAyxBAsavAguvudu. videyxya bagegx shAsatxrXvu Enu heVLutetx? eMbudara vivaravanunx koDutetxVnapApx! BagavaMtanigU videyxgU heVge nijavAda saMbaMdhavide? adariMda (videyxya baladiMda) baMdhanadalilx sikikxkoMDavanu heVge biDisikoLuLxtAtxne? - eMdare,

\noindent
\textbf{videyxya upayoVga}

\begin{shloka}
dAvxvimw vayxkatx saMdhAneV ............................. | (?)\\\label{86}
kamaRNA badhayxteV jaMtuH vidayxyA ca vimucayxteV ||\\

vidayxyA tAta saqSATxnAM videyxYveVha parA gatiH |\\\label{86}
EkAkiV vidayxyA sAdhaRM vihariSeyxV jagatupxnaH ||\\\label{86}

vidAyxsahAyavAnf deVvoV viSavxkesxVnoV jagatapxrXBuH |\\\label{86}
tatArxvayxkatxmayiVM vidAyxM yoVgiBiH paramAtamxnaH ||\\\label{86}

vidayxyA\char'263maqtamashunxteV |\\\label{86}
tasAmxdivxdAyxM parxshaMsaMti |\label{86}
\end{shloka}

eMba vAkayxgaLu videyxgaLa saMbaMdhavAgi kaMDubarutatxve.

\noindent
\textbf{videyxgAgi maMdira, videyxyanunx koDuva bArxhamxNana nele}

videyxyanunx kaliyaloVsuga beVkAda kelasagaLanunx mADuvudakAkxgi maMdiraviruvudariMda, videyxyeMdareVnu? eMba bagegx manoVdhamaRvu ilalxdeV idadxre sarihoVgalAradu. A videyxyanunx tiLida bArxhamxNaneV - 

\begin{shloka}
catAvxri vAkapxrimitA padAni |\\\label{86}
tAni vidubArxRhamxNA yeV maniVSiNaH |\\
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti |\\
turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti |
\end{shloka}

(vAkikxna parimitige seVrida yAva nAlukx sAthxnagaLuMToV avugaLanunx maniVSigaLAda bArxhamxNaru aritiruvaru. A nAlukx sAthxnagaLa peYki mUru sAthxnagaLu guheyalalxDagirutatxve. vAkikxna nAlakxneV sAthxnaveV manuSayxru mAtADuvaMthadu.) A turiVya sAthxnada mAtanAnxDalu horaDuvAga, adara ALakekx iLidu A vAknUmxlavananxriyabeVku. itatx kaDeyiMda nAlakxneya sAthxnavAda vAknUmxladalilxruvavanu `catuthaRH shAMta AtAmx' eMbaMte shAMtidhAmadalilxruva Atamxnu. A AtamxBAvavanunx sAvxdhiVna mADikoMDu adariMda savaRvAknamxyakUkx mUlavAda parxNavadalilxLidu naMtara videyxyanunx horakekx tarutAtxne. sepxYnalf kADiRnalilx vikAsavAga horaTAga, heVge saqSiTxyalilx oMdu (ADaRrf) karxmavananxvalaMbisi keYkAlu modalAda aMgagaLu horabaruvuvoV, saqSiTxya neYjavAda karxma yAvuduMToV A karxmadalilx horatarutAtxne. A karxmaveV shAsatxrX.

\noindent
\textbf{saqSiTxya shAsana karxmaveV shAsatxrXkarxma}\label{page87}

\begin{shloka}
`tasAmxcACxsatxrXM parxmANaM teV kAyARkAyaRvayxvasithxtw'\label{87}
\end{shloka}

A shAsanada karxmaveV karxma. yAva jAcnxnAcArayxnAda kaqSaNxnu jAcnxnakekx adhiVshanAdavanu naranige jAcnxnoVpadeVsha mADalu yAva shAsatxrXkarxmadalilx mADidanoV A karxmavU saha shAsatxrXmUladalilx saqSiTxdeVviya gaBaRdalilx rahasayxvAgi aDagide. adu horapaDuvAga, oMdu gaBaRkoVshavu beLedu alilxMda gaBaRdalilxdudxdu horakekx baruvaMte, Quta-satayxgaLanunx horapaDisutatxde. shAsatxrXvAkayxvu hiVgide noVDipApx! - 

\noindent
\textbf{Quta satayxgaLiMdaleV vishavxvikAsa}\label{page87}

\begin{shloka}
`gaBoVR jarAyuNA\char'263\char'263 vaqtaH |\\\label{87}
ulabxM ja{hA}ti janamxnA |\\
QuteVna satayxmiMdirxyamf ||'\\
(teY. bArxM. 2-6-.2-3)
\end{shloka}

(puruSa-reVtoVdhAtuvina pariNAmavenisuva gaBaRvu jarAyuveMba camaRveVSaTxnadiMda AvaqtavAgi beLedu, tananx huTiTxna mUlaka A AvaraNa rUpavAda ulabxvanunx tayxjisuvudu. AdadxriMda jananeVMdirxyavu QutadiMda kUDida satayxvanenxV horatarutetx.) aMdare-gaBaRkoVshadiMda horakekx baruvAga QutasatayxgaLanenxV tegedukoMDu horakekx barutatxde. jiVvanada guTuTx hiVgiruvudariMda (Quta-satayxmaya) nAvu AhAra tegedukoLuLxvAga adakekx `QutaM tAvx sateyxVna pariSiMcAmi' eMdU `satayxM tavxteVRna pariSiMcAmi'\label{87} eMdU namamx AhArapAtarxvanunx sututxgaTuTxtetxVve. ivana jiVvanavelAlx Quta-satayxgaLiMdaleV sutatxlapxTiTxde.

\noindent
\textbf{Quta satayxgaLeV parxNavavAgi beLedu videyxyAgutetx}\label{page87}

\begin{shloka}
`QutaM satayxM paraM barxhamx puruSaM kaqSaNxpiMgaLamf |\\\label{87}
UdhavxRreVtaM virUpAkaSxM vishavxrUpAya veY namaH ||'
\end{shloka}

eMdu shurxti vAkayxvu tiLisuvaMte, UdhavxRreVtanU vishavxrUpiyU Ada satayxjAcnxna savxrUpanAda paramAtamxna maDilinalilx vidAyxBAyxsakAkxgi kuLitidAdxne. parxNavada sAthxnadalelxV parxNava mUlavAgiyeV videyxya AraMBa. shAsatxrX yoVniyAda, shAsatxrXgaLigelAlx AdhAravAda tatatxvXvu tanage taDikeyAgatakakx nAda-savxra-akaSxragaLa rUpavAgi horabaMdu vANiya rUpa taLedu loVkadalilx videyxyenisikoMDide.

\noindent
\textbf{vidAyx saMparxdAyakekx sapatxSiRgaLeV mUla}

`videyx' yeMdareVnu? enunxva kanesxpaSxnf ({\rm Conception}) niMda AraMBa mADi alilxMda beLavaNigeyanunx taMdare adu sAthaRka, sulakaSxNa. ilalxdidadxre anathaRka matutx avalakaSxNa. jiVvanavu tArAmAru Agutatxde. neYja sithxtige dhakekx barutetxVpApx! tiLidu mADidare sAthaRkayx. paroVkaSx pirxyarU satayxvanunx oLagaNiNxniMda noVDidavarU maMtarxdarxSuTxrXgaLU videyxyanunx tanonxLageV kaMDavaru Ada mahaSiRgaLu idanunx taMdidAdxre. parxvaqtitx mAgaRkUkx nivaqtitx mAgaRkUkx avareV parxvataRkaru. avaru yAreMdare sapatxSiRgaLu.

\begin{shloka}
mariVciraMgirAshAcxtirxH pulasatxyXH pulahaH karxtuH |\\\label{88}
vasiSaThx iti sapetxYteV manasA nimiRtA hi teV ||\\

EteV veVdavidoV muKAyxH veVdAcAyARshacx kalipxtAH |\\
parxvaqtitxdhamiRNashecxYva pArxjApateyxV ca kalipxtAH ||\\

ayaM kirxyAvatAM paMthAH vayxkitxVBUtaH sanAtanaH ||\\
anirudadhx iti porxVkotxV loVkasagaRkaraH parxBuH ||\\

sanaH sanatusxjAtashacx sanakaH sasanaMdanaH |\\
sanatukxmAraH kapilaH sapatxmashacx sanAtanaH ||

sapetxYteV mAnasAH porxVkAtxH QuSayoV barxhamxNaH sutAH |\\
savxyamAgatavijAcnxnAH nivaqtitxM dhamaRmAsithxtAH ||\\

EteV yoVgavidoV muKAyxH sAMKayxshAsatxrXvishAradAH ||\\
AcAyAR dhamaRshAsetxrXVSu moVkaSxdhamaRparxvataRkAH ||
\end{shloka}

eMdu mahABAratavu tiLisutatxde.

\noindent
\textbf{videyxyiMdAgabeVkAda puruSAthaRgaLige sapatxSiRgaLeV parxmANa}\label{page89}

I riVti jiVvanada catuviRdha puruSAthaRgaLige yArapApx parxmANa? eMdare - sapatxSiRgaLu, `QuSa jAcnxneV', AdadxriMdaleV `mahaSiR haqdaMtalaRkaSxyX' eMdu A BAgadalilx heVLiruvudu.

A sapatxSiRgaLu taMda videyxyanunx avara paramAnugarxhadiMda, `namaH paramaQuSiBoyxV namaH paramaSiRBayxH' eMdu avara jAcnxpakadoDane pArxraMBa mADabeVkAgide. aMtaha dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLige kAraNavAda shAsatxrXvanunx,

\begin{shloka}
`dhamARthaRkAma iti yoV\char'263BihitasitxrXvagaRH\\
IkASx tarxyiV nayadamw vividhA ca vAtAR |\\
maneyxV tadeVtadaKilaM nigamasayx satayxM\\
sAvxtAmxpaRNaM savxsuhaqdaH paramasayx puMsaH ||'
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte, ivugaLelalxvU nigamada satayxvAgi nigaRmavanunx hoMdiruvudariMda, adara Agama-nigaRmagaLeMtu? eMba arivinoDane garxhisabeVkAgide.

\noindent
\textbf{vidAyx viBAga vicAra}\label{page89}

I videyxyu 

\begin{shloka}
`vidAyxshacxtasarx EveYtAH'\\
`anivxVkiSxkiV tarxyiV vAtAR daMDaniVtiriti |\\
anivxVkiSxkiV AdhAyxtamx viSayA |\\\label{89}
tarxyiV veVdayajAcnxdiSu |\\
vAtAR kaqSikamARdiSu,\\
daMDaniVtiH sAdhupAlaneV duSaTxnigarxheV ca ||'
\end{shloka}

eMbudAgi heVLiruvaMte nAlukx riVtiyAgi baMdiruvudu bahaLa gaMBiVravAgide. anivxVkiSxkiyu sAMKayx-yoVga-loVkAyatagaLanonxLagoMDide.

\begin{shloka}
`sAMKayxM yoVgoV loVkAyataM ceVtAyxnivxVkiSxkiV'\label{89}
\end{shloka}

eMdu adanunx vivarisidAdxre.

\begin{shloka}
parxdiVpaH savaRvidAyxnAM upAyaH savaRkamaRNAmf |\\\label{89}
AsharxyaH savaRdhamARNAM shashavxdAnivxVkiSxkiV matA ||
\end{shloka}

eMdu adara bagegx neYjavAda parxshaMseyide.

\noindent
\textbf{AyaR marAyxdeya vivaraNe}\label{page90}

\begin{shloka}
`vayxvasithxtAyaRmayARdaH kaqtavaNARsharxmasithxtiH |\\\label{90}
tarxyAyx hiV rakiSxtoV  loVkaH parxsiVdati na siVdati ||'
\end{shloka}

eMdu AyaRmarAyxdeyanUnx vaNARsharxma savxrUpavanUnx nelegoLisi tarxyiyu jiVvigaLanunx viSAdakokxLagAgadaMte parxsananxteyalulxLisutatxdeyeMdu niVtisUkatxkArara vivaraNeyide.

\begin{shloka}
`kaqSiH pashupAlanaM vaNijAyx ca vAtAR'\\\label{90}
`vAtARsamaqdwdhx hi savARH samaqdadhxyaH'\label{90}
\end{shloka}

eMbudAgi deVshada badukige beVkAda vAteRyanunx vivarisidAdxre.

\noindent
\textbf{vidAyxviBAgada vivaraNeya muMduvarike}\label{page90}

\begin{shloka}
`AnivxVkiSxkiV-tarxyiV-vAtARnAM yoVgakeSxVmasAdhanoV daMDaH |\\\label{90}
tasayx niVtidaRMDaniVtiH |\\
catuvaRNARsharxmoV loVkoV rAjAcnx daMDeVna pAlitaH |\\\label{90}
savxdhamaRkamARBiratoV vataRteV sevxVSu kamaRsu ||'
\end{shloka}

eMdu daMDaniVtiya savxrUpavanUnx adara parxyoVjanavanUnx vivarisidAdxre. hiVge catuviRdeyxgaLiMda ihapara jiVvanagaLige oMdu vayxvasethx baruvaMte mADidAdxre.

\begin{shloka}
kamaRBUmiriyaM rAjanf iha kaqtAvx shuBAshuBamf |\\\label{90}
shuBeYH shuBamavAponxVti katAR\char'263 shuBamathA\char'263 nayxthA ||
\end{shloka}

eMdu heVLuvaMtaha riVtiyalilx I kamaRBUmiyalilxdudxkoMDu, vAtARrUpavAda `kaqSi-pashupAlane-vANijayx' ivugaLiMda dorakuva shuBavAda ihajiVvanavanUnx, QugayxjusAsxmagaLeMdu heVLalapxDuva tarxyiV videyxyiMda AmuSimxka jiVvanavanUnx parxjegaLu nemamxdiyAgi mADikoMDu suKiVjiVvanadalilxruvudakekx aDiDx mADatakakx dasuyxgaLanunx dhavxMsa mADaloVsugaveV - aMdare daMDaniVtiyanunx baLasuvudakAkxgiyeV barxhamxnu kaSxtarxsaqSiTxyanunx mADidaneMdu mahABAratavu sapxSaTxpaDiside - 

\noindent
\textbf{barxhamx - kaSxtarx saqSiTxparxyoVjana}\label{page91}

\begin{shloka}
`kaqSi-gwrakaSxyX-vANijayxM loVkAnAmiha jiVvanamf |\\\label{91}
UdhavxRM ceYva tarxyiV vidAyx sA BUtAnf BAvayatuyxta ||\\
tasAyxM parxvataRmAnAyAM yeVsuyxsatxtapxripaMthinaH |\\
dasayxvasatxdavxdhAthARya barxhAmx(hamx)kaSxtarxmathAsaqjatf ||'
\end{shloka}

eMbudAgi.

dasuyxgaLa meVleVke aSuTx niSakxruNe? eMdare elAlx jiVvigaLa meVlina karuNeyiMda. pUNaRjiVvanada hakukx bAdhayxtegaLige toMdare tapipxsuva saluvAgi barxhamx-kaSxtarxgaLa saqSiTx. aMtaha pUNaR jiVvanavanunx bayasuva jiVvigaLa parxyoVjana sididhxgAgiyeV daMDaniVti videyxyU iruvudu. alilx videyx matutx avideyxgaLa paqthakakxraNaviruvudu.

\noindent
\textbf{guruviniMdAguva upakAra}\label{page91}

hiVge videyx matutx avideyxgaLanunx beVpaRDisuva haMsanAgi paramahaMsanAgiruva guruvu vidAyxpeVkiSxyAgi baMda ceVtananige vilakaSxNa-jAti-janamxvanenxV koDuvanu. tAyitaMdeyariVvaRrU ivana deYhika janamxkekx kAraNarAgi gurugaLenisidare, ajarAmaravAda jAcnxnajanamxvanunx koTuTx upakarisuvavanu guruvu.

\begin{shloka}
`shariVrameVtw saqjataH pitA mAtA ca BArata |\\\label{91}
AcArayxshiSATx yA jAtiH sA samayxgajarAmarA ||'
\end{shloka}

``sa hi vidAyxtasatxM janayati tatf sherxVSaThxM janamx"\label{91} guruviniMda baruva vidAyxjanamxvanunx shAsatxrXgaLu etitx heVLutatxve. eMbudAgi guruvigU oMdu lakaSxNa.

\begin{shloka}
`ya AtaqNatayxvitatheVna kamaRNA QutaM burxvananxmaqtaM saMparxyacaCxnf |\\\label{91}
taM maneyxVthAH pitaraM mAtaraM ca tasemxYna durxheyxVtakxtamajAnanf ||'
\end{shloka}

eMbudAgi guruvigU oMdu lakaSxNa-nijavAda gurutu. I riVti gurumuKeVna oMdu videyxyanunx kalitu adanunx loVkakekx taruvAga A videyxya lakaSxNaveVneMbudanunx kalitu adanunx loVkakekx koDuvAga adara munanx tAnu adara mamaRvananxriyabeVku. ideV sariyAda bArxhamxNanige, nijavAda bArxhamxNanige oMdu visheVSaNavanunx koDuvAga hiVge heVLide ``barxhamx ceYva paraM sapxSaTxM\label{92} yeV tu jAnaMti teV divxjAH |" eMdu.

\noindent
\textbf{barxhamxkaSxtarxgaLoMdugUDi AgabeVkAda kelasa}\label{page92}

A bArxhamxNanU kaSxtirxyanU oMdugUDi mADuva kelasavAdarU EneMdare - `satayxmeVvoVdadhxrAmayxhamf'\label{92} eMbaMte satayxvanenxtitx hiDiyuvudeV Agide. etitx hiDiyabeVkAda satayxsavxrUpavananxriyalu videyx. I videyxyananxBAyxsa mADalu loVkadalilx sariyAda avakAshavanunx kalipxsikoDabeVku.

\noindent
\textbf{sapatxSiRgaLu, avariMda barxhamxdaMDada dAvxrA vidAyx vayxvasethx}\label{page92}

sapatxSiRgaLa bagegx parxsAtxpisitutx. sapetxVMdirxyagaLU sapatxSiRgaLu. A bagegx baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna ulelxVKavu hiVgide - 

\begin{shloka}
`avARgibxlashacxmasa UdhavxRbudhanxH tasimxnfyashoV nihitaM vishavxrUpamf |\\\label{92}
tatArxsata - QuSayasasxpatxtiVreV vAgaSaTxmiV barxhamxNA saMvidAnA ||'
\end{shloka} 
eMbudAgi.

I UdhavxRbudhanx (buDaBAga)vU keLabilavU Ada camasapAtarxvu yAvudeMdare - `idaM taciCxraH' eMdu heVLi taleburuDeyeV A camasapAterxyeMdu tiLiside. A shirasasxnunx AdhAravAgiTuTxkoMDeV benunx mULeyu-paqSaThxdaMDavu horaTiruvudu. A daMDaveV nijavAda vidAyx-mUlavAda daMDa. A daMDadalilx - benunx mULeyalilx niMtu yAvudeV kelasa mADabeVku. I daMDavoMdanunx kitutxhAkida meVle yAva vidAyx vayxvasethxyU naDeyuvudilalx. AdadxriMda vidAyx vayxvasethxyu naDeyabeVkenunxvudAdare, alilx deVshavanAnxLuva rAjana viSayavU barabeVkAgide.

\noindent
\textbf{rAjana kataRvayx - alilx daMDaniVtiya pAtarx}\label{page92}

\begin{shloka}
`parxjAH parxshAsitx veY rAjA parxkaqtiraMjanAtf\\\label{92}
vidAyxviniVtoV rAjA hi parxjAnAM vinayeV rataH |\\

ananAyxM paqthiviVM BuMketxV savaRBUtahiteV rataH ||'
\end{shloka}

eMbaMte rAjanu tAnU viniVtanAgi parxjegaLanUnx viniVtaranAnxgi mADi savaRBUta hiteYSiyAgirabeVku. I vinayavu daMDaniVti sAdhayxvU daMDaniVtige mUlavU Agide.

\begin{shloka}
`vinayamUloV daMDaH pArxNaBaqtAM yoVgakeSxVmAvahaH |'\label{93}
\end{shloka}

eMdu kwTaliVya heVLutatxde. daMDaniVtiyu susaMpananxvAgalu vidAyxvaqdadhxra seVvaneyu atAyxvashayxkavAguvudu -

\begin{shloka}
`asayx nitayxshacx vidAyxvaqdadhxsaMyoVgaH vinayavaqdadhxyXthaRM |\\\label{93}
tanUmxlatAvxdivxnayasayx' |
\end{shloka}

eMdu vidAyxvinaya saMpananxtegAgi, vidAyxvaqdadhxroDane nitayxvAda saMsagaRvu beVkAguvudu.

\noindent
\textbf{shAsatxrXgaLa guri Enu?}\label{page93}

hiVge heVLi iMdirxyagaLa savxcaCxMdateyanunx taDedu AtamxcaCxMdavAgiruvaMte mADuvudu elAlx shAsatxrXgaLa guriyenunxtAtxne -

\begin{shloka}
`kaqtasxnXM hi shAsatxrXmf iMdirxyajayaH |'\label{96}
\end{shloka}

eMdu. iMdirxyagaLigeV sAvxcaCxMdayx koTaTxre, avu tuMTa kudureyaMte tananxMte muMde sAgutatxdeyeV horatu AtAmxBimuKayxkekx eDegoDuvudilalx. AdadxriMda jiVvana mUlavAda videyxyananxriyuvavanu iMdirxyagaLanunx tananx keYhiDitadalilx naDesabeVkAguvudu. I daqSiTxyiMda hiMde rAjakiVya padadhxtiyanunx heVge taMdareMbudanunx gamanisabeVku.

\noindent
\textbf{videyxge anukUlakaravAda deVsha savxrUpa ciMtane}

rAja-rAjayx-rASaTxrX-deVsha-viSaya-maMDala-janapada itAyxdigaLa viSayadalilx yAva riVtiya kanesxpaSxnf ({\rm conception}) iTuTxkoMDidadxru? eMbudakekx shAsatxrX vAkayxgaLu I riVti irutatxve -

\begin{itemize}
\begin{shloka}
\item [1)] yaH anukUla-parxtikUlayoVH iMdarx-yamasAthxnaM saH rAjA |\label{94}
\item [2)] rAjA hi paramaM deYvatamf |\\\label{93} nAsw kasemxYcitf parxNamati anayxtarx gurujaneVBayxH |
\item [3)] rAjacnxH paqthiviVpAlanoVcitaM kamaR rAjayxmf |\label{94}
\item [4)] dhamARthaRkAmamoVkaSxrUpa savaRpuruSAthaRPalamidaM rAjayxmf |\label{94}
\item [5)] varamf arAjakaM BuvanaM; na tu mUKoVR rAjA |\label{94}
\item [6)] guNadoVSayoVH tulAdaMDasamoV rAjA |\label{94}
\item [7)] varamf ajAcnxnaM; na ashiSaTxjanaseVvayA vidAyx |\label{94}
\item [7a)] yAH samadhigamAyxtamxnoV hitamaveYti\\ ahitaM ca apoVhati tAH vidAyxH |\label{94}
\end{shloka}

\item [1)] yAvanobabxnu deVshadalilx anukUlavaqtitxyuLaLxvarige iMdarxnaMteyU, parxtikUla vaqtitxyuLaLxvarige yamanaMteyU irabalalxnoV avanu tAneV rAjanAguvanu.
\item [2)] rAjanu paradeVvateya sAthxnadalilxruvudariMda gurujanaranunxLidu matAtxrigU namisalAranu.
\item [3)] rAjana kataRvayxveMbudeVneMdare-paqthiviyanunx pAlisalu beVkAda kArayxvu mAtarx.
\item [4)] rAjayxBAra PalavAvudeMdare - jiVvigaLelalxra dhamaR-athaR-kAma matutx moVkaSxgaLeMba elAlx bageya puruSAthaRgaLanUnx odagisikoDuvudu.
\item [5)] deVshavanAnxLalu kuLita rAjanenisuvavanu mUKaRnAgiruvudakikxMtalU, deVshavu arAjakavAgiruvudeV leVsu.
\item [6)] rAjanAdavanu guNadoVSagaLa viveVcanAyukatx niNaRyada bagegx yAvudeV Baya-dAkiSxNayxgaLige tale bAgade takakxDiya daMDada hAge yathAthaRdashiRyAgirabeVku.
\item [7)] shiSaTxralalxdavaranunx seVvisi paDeyuva videyxgiMta avideyxyeV leVsu.
\item [7a)] yAvudanunx hoMdikoMDu Atamxhitavanunx tiLiyuvanoV ahitavanunx dUra mADuvanoV adeV videyxyenisuvudu.

\begin{shloka}
\item [8)] yataH aBuyxdaya-nisheshxyXVyasa sididhxH saH dhamaRH |\label{94}
\item [9)] yataH savaRparxyoVjanasididhxH saH athaRH |\label{94}
\item [10)] yataH ABimAnika-rasAnuvidAdhx saveVRMdirxyapirxVtiH sa kAmaH |\label{94}
\item [11)] dhamARthaRyoVraviroVdheVna kAmaM seVveVta na nisusxKiV sAyxtf |\label{95}
\item [12)] vaNARsharxmavatiV dhAnayx-hiraNayx-pashu-kupayx-viSiTxvishiSaTxPaladA ca paqthivxV |\label{95}
\item [13)] pashudhAnayxhiraNayxsaMpadA rAjateV-shoVBateV iti rASaTxrXmf |\label{95}
\item [14)] BatuRH daMDakoVshavaqdidhxM dishati-dadAtiVti deVshaH |\label{95}
\item [15)] vividha vasutxparxdAneVna sAvxminaH sadamxni gajAnf vAjinashacx\\ viSiNoVtiVti badhAnxtiVti viSayaH |
\item [16)] savaRkAmaduGatevxVna narapatihaqdayaM maMDayati-BUSayatiVti maMDalamf |\label{95}
\end{shloka}

\item [8)] yAvudariMda, tirxvagaRrUpavAda aBuyxdayavU apavagaR rUpavAda nisheshxrXVyasavU keYgUDuvuvoV adeV (dhamARcaraNe) dhamaRvenisuvudu.
\item [9)] yAvudariMda elAlx parxyoVjanagaLU keYgUDuvuvoV adeV athaRvenisuvudu.
\item [10)] nananxdeMba aBimAna kUDi baMdu adakekx beVre yAriMdalU aDiDxbAradeV neYjateya rasadiMda elAlx iMdirxyagaLigU kitAtxTavilalxda pirxVtiyu - nemamxdiyu dorakuvudoV aMtaha pirxVtige kAraNavAdudakekx kAmaveMdu hesarAguvudu. 
\item [11)] manuSayxnu iMtaha saveVRMdirxya pirxVtikaravAda kAmavanunx seVvisabeVku matutx A mUlaka pirxVtirUpavAda suKavanunx anuBavisabeVku. Adare A kAyaRvu dhamaR matutx athaRgaLanunx nAsha mADuvaMtirabAradu. heVgU nemamxdiyilalxda bALanunx hoMdabAradu.
\item [12)] (rAjanu ALuva, parxjegaLu badukuva) BUmiyu paqthivxyenisikoLaLxbeVkAdare adaralilx cAtuvaRNayxR, cAturAsharxmayx ivugaLa suvayxvasethx idudx, dhAnayx-hiraNayx-pashu-kabibxNa modalAda loVha, biTiTxyAgiyU kUli paDedU kelasa mADuva janaru, ivelalxdariMda kUDi migilAda Palavanunx paDeyuvaMtirabeVku.
\item [13)] rASaTxrXvenisikoLaLxbeVkAdare, pashu (danakarugaLu), davasa dhAnayxgaLu, suvaNaRrajatAdi utatxma loVhagaLu, ivugaLa saMpatasxmaqdidhxyiMda beLagutitxrabeVku.
\item [14)] deVshavenisikoLaLxbeVkAdare, ALuva parxBuvige daMDaniVtiya matutx KajAneya veYBavavanunx taMdukoDabeVku.
\item [15)] viSayaveMba hesaru deVshakekx barabeVkAdare, rAjanige vividhavAda vasutxgaLanunx dorakisi avanu tananx rAjaBavanadalilx Ane-kuduregaLanunx kaTuTxvaMtAgabeVku.
\item [16)] rAjana ALivxkeya parxdeVshavu maMDalavenisikoLaLxbeVkAdare kAmadheVnuvinaMte rAjana apeVkiSxtavanunx samaqdidhxyAgi koTuTx rAjana haqdayavanunx sobagugoLuLxvaMte mADabeVku-haSaRpUNaRvAgi mADabeVku.
\end{itemize}

\noindent
\textbf{elalxdara guri puruSAthaRmayate}\label{page96}

itAyxdiyAgi janapadaguNa, janapadadoVSa, rAja-rAjayx-rASaTxrX modalAdavugaLa bagegx sariyAda-jiVvanada gurige hoMdikoLuLxva kalapxnegaLanunx koTuTx, puruSAthaRmayavAda jiVvanavu lakaSxyXvAgiruvaMte rAjayxkaTaTxlu anuvu mADidAdxre, EkeMdare - jiVvanada dheyxVyaveV parama puruSAthaRvanunx sAdhisuvudu. videyxya PalavU A puruSAthaRda sAdhaneyeV.

\noindent
\textbf{daMDaniVtiya hirime}\label{page96}

puruSAthaRgaLanunx suvayxvasithxtavAgi adaradara marAyxdeyalilxTuTxkoLaLxlu oMdu daMDavu beVku. A daMDavu sariyAgi naDeyalu videyxya sahAya beVku. adakAkxgi vidAyxsahAya hoMdida daMDaveV daMDaniVti videyxyu. daMDasaqSiTxya bagegx mahABAratavu heVLiruvudanunx noVDi! -

\begin{itemize}
\begin{shloka}
\item [1)] tasAyxtheVR savaRBUtAnAM goVpAtxraM dhamaRmAtamxjamf |\\\label{96} 
barxhamxteVjoVmayaM daMDamasaqjatUpxvaRmiVshavxraH ||
\item [2)] daMDaH shAsitx parxjAH savARH daMDa EvABirakaSxti |\\ 
daMDaH supetxVSu jAgatiR daMDaM dhamaRM vidubuRdhAH ||
\item [3)] yadi na parxNayeVdArxjA daMDaM daMDeyxVSavxtaMdirxtaH |\\ 
jaleV matAsxyXnivABakaSxyXnf dubaRlAnf balavatatxrAH ||
\item [4)] shucinA satayxsaMdheVna niVtishAsAtxrXnusAriNA |\\ 
daMDaH parxNeVtuM shakoyxV hi susahAyeVna dhiVmatA ||
\item [5)] daMDaH saMrakaSxteV dhamaRM, tatheYvAthaRM janAdhipa |\\
 kAmaM saMrakaSxteV daMDaH tirxvagoVR daMDa ucayxteV ||
\item [6)] yasAmxdadAMtAnf damayati ashiSATxnf daMDayatayxpi |\\ 
damanAdadxMDanAcecxYva tasAmxdadxMDaM vidubuRdhAH ||
\item [7)] aMdhaM tama iveVdaM sAyxtf na parxjAcnxyeVta kiMcana |\\ 
daMDashecxVnanx BaveVlolxVkeV viBajanf sAdhavxsAdhuniV ||
\item [8)] yatarx shAyxmoV loVhitAkaSxH daMDashacxrati sUdayxtaH |\\ 
parxjAsatxtarx na muhayxMti neVtA ceVtAsxdhu pashayxti ||
\item [9)] shaqNu rAjanf yathAdaMDaH saMBUtoV loVkasaMgarxhaH |\\ 
parxjAvinayarakASxthaRM dhamaRsAyxtAmx sanAtanaH ||
\item [10)] barxhAmx yiyakuSxBaRgavAnf savaRloVkapitAmahaH |\\ 
QutivxjaM nAtamxnasutxlayxM dadasheVRti hi naH shurxtamf ||
\item [11)] sa gaBaRM shirasA deVvoV bahuvaSARNayxdhArayatf |\\
 atha pUNeVR sahaserxV tu sagaBaRHkuSxvatoV\char'263 patatf ||
\item [12)] sa kuSxtoV nAma saMBUtaH parxjApatirariMdamaH |\\ 
QutivxgAsiVnamxhArAja yajecnxV tasayx mahAtamxnaH ||
\end{shloka}

\item [1)] dhamaRvanunx acalavAgiruvaMte iDalu savaRBUtagaLigU rakASx kAraNavAda dhamaRnanenxV tananx putarxnAgi mADikoMDu barxhamxteVjoVmaya daMDavAgi modalu Ishavxranu saqSiTxsidanu.
\item [2)] daMDaveV elAlx parxjegaLanUnx shAsanadalilxDutatxde. daMDaveV elAlx bageyalUlx rakiSxsutatxde. elAlx vishavxvU nidirxsuvAgalU daMDavu mAtarx jAgaqtavAgiyeV irutatxde. AdadxriMda jAcnxnigaLu daMDavanenxV dhamaRveMdu tiLiyuvaru.
\item [3)] rAjanAdavanu soVmAritanadiMda kUDidudx, daMDaniVyaralilx daMDavanunx parxyoVgisadeV idudx biTaTxre, niVrinalilx saNaNx miVnugaLanunx doDaDx miVnugaLu tiMdu hAkuvaMte, baliSaThxrAdavaru dubaRlaranunx nuMgibiDutitxdadxru.
\item [4)] shudAdhxMtaHkaraNanU satayxsaMdhanU niVti shAsatxrXda naDeyananxritavanU dhiVmaMtanU Adavanu mAtarx oLeLxya sahAya paDedu daMDavanunx nayana mADabahudu. uLidavarige daMDaniVtiyu dakakxlAradu. 
\item [5)] rAjaneV! daMDaveV dhamaR-athaR matutx kAmagaLanunx saMrakaSxNe mADuvudariMda adeV tirxvagaRvenisuvudu.
\item [6)] yAva kAraNadiMda daMDavu aDagadavaranUnx aDagisuvudoV vidhishAsanoVlalxMGigaLanunx shikiSxsi hadakekx taruvudoV adariMdaleV adanunx jAcnxnigaLu daMDavenunxvaru.
\item [7)] oMdu veVLe daMDavu sAdhu-asAdhu viSayagaLanunx viBajane mADutAtx loVkadalulxLiyadeV hoVdare Aga I jagatutx kagagxtatxleyAgi yArigU EnoMdU kANadeV hoVguvaMtAdiVtu.
\item [8)] yAva sathxLadalilx daMDavu shAyxmala vaNaRvU keMpukaNuNxLaLxdUdx Agi sariyAgi etitx hiDiyalapxTuTx saMcarisutitxruvudoV alilx parxjegaLu moVhakekx oLagAgalAraru. daMDavanunx nayana mADuvavanU sariyAda daqSiTxyuLaLxvanAgabeVku.
\item [9)] rAjaneV! keVLu! - loVkavanunx sariyAgi hiDidiDuvaMtaha daMDavu heVge vayxkatxgoMDiteMbudanunx. parxjegaLa vinayavanunx rakiSxsuvudakAkxgi dhamaRkekx AtamxBUtavAgi sanAtana-shAshavxtavAda daMDavu huTiTxkoMDitu.
\item [10)] savaRloVka pitAmahanAda barxhamxnu jAcnxnAdi guNagaLanunx hoMdi pUNaRte hoMduvudakAkxgi yAga mADabeVkeMdu saMkalapx mADi tananx manavopupxva QutivxkAkxdavananunx elUlx kANalAradavanAdaneMdu keVLidedxVve.
\item [11-12)] adakAkxgi BagavaMtanAda barxhamxnu bahaLa vaSaRgaLavarege shirasisxniMdaleV gaBaRvanunx dharisidadxnu. naMtara barxhamxnige siVnu baMdAga A mUlaka (kuSxtada mUlaka) kuSxtaneMdu hesaru hotutx parxjApatiyu (dakaSx?) huTiTxdanu. avaneV barxhamxnige QutivxkAkxdanu.

\begin{shloka}
\item [13)] tataH sa BagavAnf dhAyxtAvx tadA shUlavarAyudhaH |\\ deVvadeVvoV mahAdeVvaH dhAraNaM jagataH paramf ||
\item [14)] barxhamxviSiNxvXMdarxsahitaH saveYRshacx sasurAsureYH |\\ loVkasaMdhAraNAthaRM ca loVkasaMkaranAshanamf ||
\item [15)] AtAmxnamAtamxnA daMDaM sasaqjeV deVvasatatxmaH |\\ tasAmxcacx dhamaRcaraNAtf niVtiM deVviVM sarasavxtiVmf ||
\item [16)] asaqjadadxMDaniVtiM veY tirxSu loVkeVSu vishurxtamf |\\ daMDasayx nayanAtAsx hi daMDaniVtirihoVcayxteV ||
\item [17)] BUyaH sa BagavAnf dhAyxtAvx ciraM shUladharaH parxBuH |\\ asaqjatf savaRshAsAtxrXNi mahAdeVvoV maheVshavxraH ||
\end{shloka}

\item [13-17] naMtara shUlapANiyAda mahAdeVvanu savoVRtakxqqSaTxvAgi jagatatxnunx dharisabalalx daMDavanunx loVkadhAraNegAgiyU sAMkarayxvanunx taDeyuvudakAkxgiyU tananxnenxV daMDavanAnxgi mADi taninxMdaleV saqSiTxsikoMDanu. adariMda dhamARnuSAThxnada mUlaka sarasavxtiyanenxV niVtiyanAnxgi saqSiTxsidanu. adu daMDaniVtiyAyitu. matetx shUladharanAda mahAdeVvanu bahaLa kAla dhAyxna maganxnAgidudx anaMtara elAlx shAsatxrXgaLanUnx saqSiTxsidanu.
\end{itemize}

\noindent
\textbf{daMDaniVtiya parxyoVgakAkxgi videyxgaLu}\label{page99}

vidAyxdhideVvaneV daMDarUpavAgiruvudariMda vidAyxmayavAgi adanunx kaliyabeVkAguvudu. daMDa niVtiya parxyoVgakAkxgi parxmANa BUtavAgabalalx videyxgaLu huTiTxkoMDavu.

\begin{shloka}
`daMDaniVteVH parxyoVgAthaRM parxmANAni ca savaRshaH |'\label{99}
\end{shloka}

14 athavA 18 videyxgaLu -

\begin{shloka}
`aMgAni veVdAshacxtAvxroV miVmAMsA nAyxyavisatxraH |\\
purANaM dhamaRshAsatxrXM ca vidAyxheyxVtAshacxtudaRsha ||\\

AyuveVRdoV dhanuveVRdoV gAMdhavaRshecxVti teV tarxyaH |\\
athaRshAsatxrXM catuthaRM tu vidAyxhayxSATxdasheYva tu ||\\

dasha cASaTx ca viKAyxtA EtA dhamaRsayx saMhitAH ||' eMbudAgi\\
(ma.BA.shAMti paravx)
\end{shloka}

\noindent
\textbf{daMDada vividha nAmagaLu}\label{page100}

iMtaha vidAyx vayxvasethxgaLige mUlavAgabalalx daMDakekx vividha nAmagaLanunx koTiTxdAdxre.

\begin{shloka}
`IshavxraH puruSaH pArxNaH satavxM vaqtatxM parxjApatiH |\\\label{100}
BUtAtAmx jiVva iteyxVvaM nAmaBiH porxVcayxteV\char'263 SaTxBiH ||'
\end{shloka}

\noindent
\textbf{eMbudAgi}

aMteyeV -

\begin{shloka}
`daMDoV hi BagavAnf viSuNxH yajoyxV nArAyaNaH parxBuH |\\\label{100}
shashavxdUrxpaM mahadibxBarxtf mahAnf puruSa ucayxteV ||
\end{shloka}

eMbudAgideyalAlx sAkASxtf mahApuruSaneV - yajacnxmayanAda nArAyaNaneV daMDa rUpiyeMdu heVLi tirxmUtAyxRtamxkavU savaR deVvAtamxkavU AgiruvudeMdu heVLutAtxre.

\noindent
\textbf{parxNavaveV savaRmUla}\label{page100}

I hiMde heVLida videyxgaLelAlx dhamaRrAshiyanenxlAlx oMdugUDisuvuvAgive. bahu parxkAravAda videyxgaLanenxlAlx aBAyxsa mADuva modalu vidAyxmUladiMda AraMBa mADidare sariyAda videyxyAgutatxde. nAvU IvAga yAvudeV videyxyanAnxraMBa mADabeVkAdarU, modalige `hariH OM' eMbudAgi heVLi savaRvAknamxya rUpavAda matutx savaRvAknamxya mUlavAda parxNavadiMda AraMBa mADutetxVve. A parxNavaveV veVda matutx upaveVdagaLAgi beLeyitu. hAge beLeyalu, shAsatxrXgaLa rUpatALalu EneVnu heVge heVge beLavaNigeyAyitu? eMbudanunx athaRmADikoLaLxbeVkAguvudu.

\noindent
\textbf{guruvina parxvacanakekx suSumAnx rUpavAda madhayxnADiya niVtiyeV mUlavAguvudu}\label{page101}

niVvu yAva riVtiniVtigaLige oLapaTuTx pAThaparxvacanavanunx mADutitxVri? eMdare `suSumAnx nADiyiMda' eMbudu namamx utatxra. saqSiTxyalilx yAva ADaRrfnoDane baMtoV hAgeyeV nAnU iDabeVku. akaSxramayavAda akaSxmAlikeyiMda akaSxmAlikeya yAvayAva maNiyiMda yAva videyxgaLu horabiVLutatxveyoV A karxmaveV namamx parxvacanadalilxyU iruvudu. adeV akaSxmAleyanunx - akaSxramAleyanunx hiDidiruva BagavaMtana sAninxdhayxdalilx elalxrigU akaSxrABAyxsavAgabeVkAgideyapApx!

idu vidAyxraMBakekx BUmike. elAlx dashaRna-SaDadxshaRnagaLU ilelxV aDakavAgive.

\noindent
\textbf{BagavaMtanu mADuva saqSiTx sithxtilayagaLigelAlx videyxyeV sAdhana}\label{page101}

vidAyxsahAyanAgi BagavaMtanu loVka saqSiTx mADutAtxne. A videyxyiMdaleV upasaMhAra mADikoLuLxtAtxneVpApx! idu-videyxyu, oLaginiMda horakUkx horaginiMda oLakUkx saMcAra mADalu anukUlavAgide. idu hiVge beLakige baMdAga BArata deVshavu `savxdeVshoV BuvanatarxyaM' Aguvudaralilx saMshayavilalx. Aga tAyinADige pirxVti toVrisuvudakUkx `jananiV janamxBUmishacx savxgARdapi gariVyasiV'\label{101} enunxvaMte A bagegx aBijAcnxnavanunx sUcisuvudakUkx idu mUlavinAyxsavAguvudapApx!.


\begin{center}
shirxV shirxVraMgasadugxraveV namaH\\
\textbf{ASaRvidAyxsaMparxdAyada bagege mwlika daqSiTxkoVna}\\
mUlaBUta pATha -\\
(heDatale 13-8-61 BAnuvAra, pArxtaH 11-30-- madhAyxhanx 1-30)
\end{center}

shirxVyavaru twMburahasatxrAgi gAna mADidaru matutx veVNunAda parxNava nAdagaLanunx dayapAlisi naMtara -

\noindent
\textbf{parxvacanakekx maMgaLAraMBa}\label{page102}

\begin{itemize}
\begin{shloka}
\item [1)] `yadevxVdAdw savxraH porxVkotxV veVdAMteV ca parxtiSiThxtaH |\\\label{102} tasayx parxkaqtiliVnasayx yaH paraH sa maheVshavxraH ||
\item [2)] IshAnaH savaRvidAyxnAmiVshavxraH savaRBUtAnAM |\\ barxhAmx\char'263 dhipatibarxRhamxNoV\char'263 dhipatibarxRhAmx\\ shivoV meV asutx sadAshivoVmf ||
\item [3)] jAcnxnaM teV\char'263 haM savijAcnxnamidaM\label{72} vakASxyXmayxsheVSataH |\\ yadfjAcnxtAvx neVha BUyoV\char'263 nayxtf jAcnxtavayxmavashiSayxteV ||
\item [4)] jAcnxnAnaMdamayaM deVvaM nimaRlasaPxTikAkaqtiM |\\ AdhAraM savaRvidAyxnAM hayagirxVvamupAsamxheV ||\label{102}
\item [5)] vaMdeV pUritacaMdarxmaMDalagataM shevxVtAraviMdAsanaM\\ maMdAkinayxmaqtAbajx - kuMda - kumuda - kiSxVreVMduhAsaM harimf |\\ mudArxpusatxka - shaMKa - cakarx - vidhaqta shirxVmaduBxjAmaMDalaM\\ niyaRninxmaRla - BAratiVparimaLaM vishevxVshamashAvxnanamf ||
\item [6)] vishovxVtitxVNaRsavxrUpAya cinamxyAnaMdarUpiNeV |\\\label{102} tuBayxM namoV hayagirxVva! vidAyxrAjAya viSaNxveV ||
\item [7)] OM satayxjAcnxnAnaMtasayx--pArxNAnf parxNAmayAmaH ||\label{81}\label{103}
\item [8)] OM tirxvikarxmaviSuNxlakiSxmXV-----diVpamAlA sahasarxmudidxVpayAma ||\label{103}
\item [9)] OM mahAmasitxSakx--AsAvxdayatutarAmf ||\label{103}
\item [10)] yoV\char'263 sAmxkamavidAyxyAH paraM pAraM tArayasiVti\\\label{103} namaH paramaQuSiBoyxV namaHparamaSiRBayxH ||
\end{shloka}
\end{itemize}

\noindent
\textbf{sanAtanaBArata savxrUpa (tapoVBUmi BArata)}\label{page103}

yAva mahaSiRgaLu paramasatAyxnevxVSakarAgi tamamx tapasusx matutx aMtadaqRSiTxgaLeMba sAdhanagaLiMda neVravAgi satayx matutx dhamaRgaLanunx sAkASxtAkxra mADikoMDu divayxsUPxtiRyanunx paDedu paramAnaMdaBaritarAgi Atamxgata pArxNarAgi unamxnarAgidadxroV, savxyaMBuvAda barxhamxvu veVdagaLa adhayxyanavilalxdeyU yAva QuSigaLige tananxnunx tAneV parxkAshapaDisikoMDudariMda moTaTxmodalu veVdAthaRvu parxkAshagoMDitoV, aMtaha sapatxSiRgaLa mahAtapoVBUmiyAda sanAtana BAratavidAgide.

aMtaha BArataBUmiya matutx mAtaqBUmiya aDige muDiyaninxTuTx avaLa samxraNeyiMda muMde pAThavanunxpakarxmisuvenu.

Ava mahaSiRgaLu tamamx QutasatayxjAcnxnadiMda paripUNaR manoVgatiyanunx hoMdi, tamamx mAtaqBUmiyanunx, tamamx tapoVvasuMdhareyanunx 

`jananiV janamxBUmishacx savxgARdapi gariVyasiV'\label{103} eMba BAvane hoMdi paripUNaR manoVgatiyiMda noVDi, adaralilx Atamxsididhxge beVkAda viSayagaLanunx veVdarUpavAgi hADidaroV, aMtaha veVdadalilxruva BUsUkatx matutx saMdeVshagaLalilx avugaLa oMdu sobaganunx noVDabahudu.

\noindent
\textbf{mahaSiRdeVsha BArata}\label{page103}

A mahaSiRgaLu tamamx maniVSeyiMda jAcnxna-vijAcnxna taqpAtxtamxrAgi satayx mUlavAda jiVvada AraMBa-vikAsa-vilayagaLa viSayakavAgi adhayxyana mADi AdhiBwtika-AdhideYvika-AdhAyxtimxkagaLalilxruva sUthxla-sUkaSxmX-paraBeVdagaLanunx parxtayxkaSxvAgiyU paroVkaSxvAgiyU aLedu, jiVvanada huTuTx-iruvu-beLavaNige-vikAra-kaSxya-nAsha hoMduvudeMba ArU bageya sithxti-BeVdagaLananxritu, iMdirxya matutx AtamxgaLa kalAyxNavanunx sAdhisikoMDu, loVkakekx paramapuruSAthaRvanunx muMdiTuTx toVrisabalalx sAhitayxrAshiyanUnx koTuTx, satAyxtamxpArxNArAmarAgi jiVvanada beLakanunx kaMDu, ajarAmararAgi, parxkAshadalilx AsakatxrAgidadxroV aMtaha mahaSiRgaLa oMdu deVshavidAgide.

\noindent
\textbf{QuSi samxraNeyuLaLx BUmi BArata}\label{page104}

A mahaSiRgaLa kulagoVtarxgaLanunx tirxsaMdheyxyalUlx heVLikoMDu, avara samxraNeyanunx ililxyavarevigU paraMpareya heVLikeya meVle uLisikoMDu barutitxruvudu namamxgaLelalxrigU tiLida viSayaveV Agide.

\noindent
\textbf{BArata-QuSigaLu-mAtApitaqgaLu-vaMsha elalxvU jAcnxnakekx keSxVtarx}\label{page104}

I oMdu viSayavu-bahaLa cirakAladalilxdadx QuSigaLa oMdu saMsakxqqtiyanunx namamxvarevigU taMda keSxVtarxvu yAvudAgideyeMdare - modalaneyadu nAvu huTiTx beLeda namamx mAtaqBUmiyAgide. eraDaneyadu namamx tAyitaMdegaLu. AdadxriMdaleV `mAtaqdeVvoVBava, pitaqdeVvoVBava' eMdu avaranunx deYviVBAvadiMda kANalu heVLuvudu. tAyitaMdegaLAdavaru namage koTiTxrabahudAdudu EneMbudu veYyakitxkavAda viSayavAdarU, oLeLxyadAgiyAgaliV, beVreyAgaliV obabxrigobabxru koTuTxkoMDu baruva sithxtiyoMdididxraleVbeVku. aMteyeV horagaDegU jAgakoTuTx (jiVvisikoMDu baruvaMte mADi) kApADida mAtaqBUmiyu oMdu keSxVtarxvAgidedxV ide. taMdetAyigaLa dAvxravAgiyU baMdiruvudariMda adU oMdu keSxVtarxveV Agide. deVvategaLa dAvxrA baMdiruvudariMda avarU keSxVtarx. QuSigaLa dAvxrA baMdiruva kAraNa avarU oMdu keSxVtarxveV.

\noindent
\textbf{nAvelalx I keSxVtarxgaLige QuNigaLu}\label{page104}

iSUTx keSxVtarxgaLalilxyU A jAcnxnagaMgeyu haridubaMdu namamx pipAseyanAnxrisalu namamxvarevigU haridu barabeVkAgide. AdadxriMda iSUTx keSxVtarxgaLalUlx tiVrisabeVkAda QuNada BAgavU namamx meVlide. huTuTxvAgaleV SaDevxVSaTxnagaLU (kula-goVtarx-jAti-vaNaR-Asharxma-rUpagaLu) deVvaQuNa-QuSiQuNa-pitaqQuNa-manuSayxQuNa-BUtaQuNagaLU uMTAgutatxve. ivugaLelAlx iruvudariMda ivugaLanenxlAlx tiVrisidare, ivana bALuveyu pUtiRhoMdutetx, eMdu heVLuva vADikeyu namamx deVshadalilxde.

\noindent
\textbf{BAratiVyara jiVvanadalilx pAThaparxvacanagaLa pAtarx}\label{page105}

iSuTxBAgavanenxlAlx manasisxge taMdukoMDu oMdu sanAtanAyaR mAgaRdalilx jiVvana mADabeVkeMba hebabxyake-guri iruvaMthavarige adakekx beVkAda oMdu shisutx-javAbAdxri - idanunx tegedukoMDu jiVvanavanunx pUtiRyAgi hasanAgi mADikoLaLxbeVkeMba BAvaneyidadxvarige, adara joteyalelxV kelavu kelasagaLU huTiTxkoLuLxtatxve. avugaLa peYki I pATha-parxvacanagaLU oMdAgi seVrikoLuLxtatxve.

\noindent
\textbf{saMparxdAya matutx upadeVshagaLu}\label{page105}

I pAThavanAnxraMBisalu toDagidAgaleV, viSayavu bahaLa gurutaravAdudu. aneVka keYgaLa dATi namamxvarege baMdudAgide. viSayada daqSiTxyiMda heVLuvudAdare ililx oMdu saMparxdAya beVku. saMparxdAyaveMdareVnu? -

\begin{shloka}
`shiSoyxVpAdhAyxyikAyx vaqtAtxyX aviceCxVdeVna garxMthataH athaRtashacx shAsatxrXpArxpitxH'\label{105}
\end{shloka}

eMbudAgi shAsatxrXgaLalilx heVLide. `AdadxriMda adu upadeVsha paraMpareyiMda barabeVku'. eMdu adakekx vivaraNeyanunx koDutAtxre. hAgeyeV upadeVshaveMdare jiVvanada paramalakaSxyXda kaDege adara samiVpakekx shiSayxnanunx kaLuhisikoDuvudu. (upa eMdare samiVpa. dishf eMbudu kaLuhisikoDuvudu-oyuyxvudu.)

\noindent
\textbf{I guruvige pAThamADuva ahaRte}\label{page105}

hiVgiruvAga `I pAThaparxvacanakekx niVvelAlx namamx muMde baMdu kuLitididxVri. ililx saMparxdAyavU ilalx. upadeVsha karxmavU ilalx. muMde pATha heVge naDeyabeVku?' eMba parxshenx nanageV ELabahudu. athavA nimamxgaLalelxV huTiTxkoLaLxbahudu. hAgAdAga naMtara namamx pAThavanunx nimamxlilx heVgirabeVkeMba bagegx nimimxMdalU kelavu viSayagaLanunx tegedukoMDu naMtara viSayavanunx heVgiDabeVkeMdu nidhaRrisalAgutetxVpapx.

\noindent
\textbf{ililx nirukatxkArarAda yAsakxru}

\begin{shloka}
`sAkASxtakxqqtadhamARNaH QuSayoV baBUvuH | teV avareVBayxH\\\label{106}
asAkASxtakxqqtadhamaRBayxH upadeVsheVna maMtArxnf saMpArxduH |\\
upadeVshAya gAlxyaMtoV\char'263 vareV bilamxgarxhaNAya imaM garxMthaM\\
samAmAnxsiSuH, veVdaM veVdAMgAni ca || (nirukatx 1-6-20)
\end{shloka}

(QuSigaLu sAkASxtAkxragoLisalapxTaTx dhamaRvuLaLxvarAgidadxru. tamagiMtalU jAcnxnada maTaTxdalilx kiriya, dhamaRsAkASxtAkxra hoMdada janarige upadeVshada mUlaka maMtarxgaLanunx koTaTxru. upadeVsha paDedu maMtarxgaLanunx hoMdida kiriyarU saha tamimxMda upadeVsha hoMduva, tamamx naMtara baruva muMdina piVLigeyavaru upadeVshisalapxDuva athaRvanunx garxhisuvudaralilx asamathaRrAgiruvudanunx gamanisi ivarige heVge upadeVsha koDabeVkeMba viSayadalilx soragidavarAgi-ciMtAkArxMtarAgi muMdinavaru viSayavanunx paqthakakxrisi tegedukoLaLxlAguvaMte I garxMthavanunx racisi adaroDane veVda-veVdAMgagaLanunx koTaTxru.) eMdu heVLidAdxre.

\noindent
\textbf{QuSigaLalilx baMda BaviSayx ciMte}\label{page106}

aMdare, aMdina QuSigaLa kAladalelxV muMdina piVLigeya janara ashakitxyanunx kaMDukoMDu adara parihArakekx dAri EneMdu yoVcisidudxdu kANutetx. nirukatxvu kAlada daqSiTxyiMda noVDidAga kirxsatxpUvaRdedxMdu heVLutAtxre. alilxMda muMdina eraDu mUru sAvira vaSaRgaLalilx veVdAdhayxyanavAgaliV shAsAtxrXdhayxyanavAgaliV muMdumuMdakekx guTukukoTuTxkoMDu eSaTxramaTiTxge baMdudAgide? ililx namamx vayxkitxtavx tAneV EnAgide? eMbudanUnx nAvu gamanisabeVkAgide.

nimamx kaNeNxdurigeV huTiTxbeLedavanu saMparxdAya paraMparege sikikxdavanalalxveMbudu nimageV tiLidide. hiVgiruvAga - `hiMde hiVgitutx, adanunx nAnu heVLutetxVnayAyx' eMdu heVLalu heVge sAdhayxvAdiVtu? eMbudU bwdidhxkavAda parxshenxyAgi barabahudu. I parxshenxyU hosadeVnalalx. EkeMdare-ajuRnanu shirxVkaqSaNxnanunx idelalx ninage heVge gotAtxyitu? eMdu giVteyalilx parxshenx hAkiyeV idAdxne. -

\noindent
\textbf{shirxV kaqSaNxnalilxdadx gurutavxdaMte}\label{page107}

\begin{shloka}
`aparaM BavatoVjanamx paraM janamx vivasavxtaH |\\\label{107}
kathameVtadivxjAniVyAM tavxmAdw porxVkatxvAniti ||'
\end{shloka}

(Ba.giV.) eMdu hAge keVLidAga shirxVkaqSaNxnu -

\begin{shloka}
`imaM vivasavxteV yoVgaM porxVkatxvAnahamavayxyamf |\\\label{107}
vivasAvxnf manaveV pArxha manurikASxvXkaveV\char'263 barxviVtf ||\\
sa EvA\char'263 yaM mayA teV\char'263 dayx yoVgaH porxVkatxH sanAtanaH ||'\label{107}
\end{shloka}

enunxtAtxne. `A hiridAda viSayavoMdara bagegx nanage gotutx' eMdu heVLida vayxkitxya aMtasasxvXrUpavu ajuRnanige tiLididadxre, I parxshenx ELutatxleV iralilalx, hAge tiLiyadidAdxga parxshenx ELuvudU sahajaveVyAdadxriMda A parxshenx baMdare adakAkxgi AgarxhaveVnU ilalx.

\noindent
\textbf{savxyamAgata vijAcnxnarAgabahudu}\label{page107}

hAgeyeV meVle meVle paraMpareyiMdaleV beLedu baMda viSayavAgidadx pakaSxdalilx, moTaTxmodalige QuSigaLige yAru heVLikoTaTxru? QuSigaLu tamage tAveV tiLidukoLuLxvudU sAdhayxveMdAguva pakeSxV, A saninxveVshavU iMdU iruvudAdare, hAge veVdayx-veVda-vidhigaLanunx tanonxLageyeV tiLiyabalalxvanu, tiLidavanu mahAtamxnenisutAtxne. adu KacitavAdare, aMtahavanu yAra baLiyalUlx jAcnxnakAkxgi geMjikoLaLxlu hoVgabeVkilalx. A jAcnxnavanunx tanonxLage tAneV tiLidukoLuLxvudakUkx EnAdarU avakAshaviruva pakeSxV, loVkadalilx shiSAyxcArayx saMparxdAyavu harigeDahAdarU, dhamaRkamaR saMyoVgadiMda BagavaMtaneV iceCxpaTATxga tanage tAneV oLageV oMdu perxVraNeyanunx koTuTx avanu karaNa kaLeVbaragaLa dAvxrA A jAcnxnavanunx horapaDisabahudu. deVhadoLagiruva oMdu noVvanunx horakekx toVralu `ayoyxV' enunxtetxVvalalxveV!, idu BwtikavAda anuBavavanunx iMdirxyagaLa mUlaka horataruva viSayavAdare, idaraMteyeV deYvika matutx AdhAyxtimxka viSayagaLa anuBavavanUnx horakekx taralu I yaMtarxvu dAvxravAguva pakeSxV, adu Atamxnige nitayx sidadhxvAgiruvudu.

\noindent
\textbf{avayxkatxsatayxvu vayxkitx dAvxrA tananxnUnx visAtxravanUnx tiLisabahudu.}\label{page108}

deVvanu satayx, jiVvanu satayx. A satayxkekx horakavacavAgi dhamaRvu iruvudu. adaroLagiruva puruSaneV satayxsavxrUpa. avaneV-

\begin{shloka}
`QutaM satayxM paraM barxhamx puruSaM kaqSaNXpiMgaLamf |\\\label{108}
UdhavaRreVtaM virUpAkaSxM vishavxrUpAya veY namaH ||'
\end{shloka}

eMdu heVLisikoLuLxvudAdare, idaralilx vayxkitxge iruva sAmathayxRvAdarU 
Enu? eMbudanunx etitx heVLabAkAgilalx, aMdare vayxkitxyu tAnidadxrU 
`nananx manasusx, nananx budidhx, eMdu SaSiThxV viBakitx\-yiMda 
paqthakakxraNamADi heVLuvaMte `nananx Atamxvu hiVge' eMbudAgiyU 
paqthakakxraNavanunx mADi ililx tegedukoMDu, nimamx oDanADiyAgi 
kANuvaMte, yAva adhayxyanavU ilalxdidadxrU nananx oDanADiyAgiruva, 
nananx oMdu satayxda soDarina kaDege daqSiTx horaLidAga A beLaku nananx budidhx keSxVtarxdalilx calilxdAga Enu toVrutatxdoV adanunx horage heVLuvudAdare, alilx nananx sAvxtaMtarxyXveVnU ilAlxpapx! A \-shakitxyu sAvxtaMtarxyXdiMda I yaMtarxvanunx upayoVgisikoLuLxvudAdare adu yAva yukitxyanunx hoMdirutatxdeyoV matutx adakekx takakx yAva ukitxyanunx horahAkutAtxdeyoV adanunx nimamx muMdiDuva manasisxdeVpapx!

\noindent
\textbf{aMtasasxtayxvanunx keVLi paDeyuvavaru beVku}\label{page108}

hiVge obabx vayxkitxyalilx inAnxvudAdarU oMdu shakitxyu haridu adara 
parxvAhavu muMdakekx hariyuvudAdare, adanunx sariyAgi keVLuvuvavaridadxreVneV adu shoVBisutatxde. nadiyu tAnu haridu barutitxruvAga adakekx takakx pAtarx athavA jAgaveV ilalxdidAdxge adu elilx hariyabeVku? haridu baMda jAcnxna gaMgeyu hiMdakekxV hoVgali eMdare loVkajiVvige jAcnxnapipAseyAdarU heVge iMgabeVku? hariyuva nadi haridu barutitxdadxre, alilx yArayAra dAha eSiTxdeyoV adakekx takakxMte avaravaru parihAramADikoLaLxli. adu idadxre avaravara bogase idadxSuTx avarige. eSuTxdakikxtoV aSuTx, eMdu heVLi AraMBisi, muMdakekx pAThaparxvacanagaLa bagegx nimamx nimamx vayxkitxtavx, nimigiruva swkayaR-swlaBayxgaLu, aMteyeV ililx nimagiruva swkayaR-swlaBayxgaLu ivugaLU saha gamanisatakukxdAgive.

\noindent
\textbf{satayxvanunx paDeyalu kAla deVsha saninxveVsha ivelalxdara sahakAra beVku}\label{page109}

bAyalilx aidAru koDubaLe hAkikoMDagiyutitxruvAga `OM tatasxtf' eMdu heVLayAyx! eMdare, hAge ucacxrisidedxV Adare A dhavxniyu koVDubaLeya joteyalelxV barutatxde. AvAga koVDubaLeyanunx modalu nuMgi biDu! AmeVle noVDoVNA! enanxbeVkAgatetx. curukAgi karaguva koVDubaLeyAdare paravAgilalx. oMdu veVLe jiVvamAna pUtiR agiyuva koVDubaLeyAgibiTiTxdadxre!

hAgeyeV-parxkaqtiyalilxya yAvudanonxV jiVvanavelAlx melulxtatx 
melulxtatx idudxdeV Adare, I avashayxkavAda-nijavAda 
viSayavanunx-sariyAda viSayavanunx tiLiyalu avakAshavelilx! Adare 
hAgeyeV AgiyutatxleV idadxrU. kivige biLabeVkAda viSayavu bididxdadxre 
agidu nuMgida meVlAdarU kivige bidadx viSayavu upayoVgakekx barabahudu, enanxbeVkAgutetx.

\noindent
\textbf{iMdina namage vidAyxhaRteyu heVge?}\label{page109}

nAvu adakekx yoVgayxreV? eMdare, yoVgayxranenxlilxMda hiDidu taroVNa? 
deVvaloVkavAdare sari. manuSayx loVkavAgibiTiTxdeyalAlx! eSoTxV keYdATi baMdu biTiTxruvudariMda `hanigUDi haLaLx' eMbaMte kelasa sAgabeVkAgide. iMdige oMdu biVjavanunx BUmiyalilx neTaTxre, adu namamx parxpwtarxra kAlakAkxdarU PalavatAtxgi beLeda vaqkaSxvAguvaMtirabeVkalalxveV? hAge iMdu koDuva vAknmxyavu momamxkakxLu marimakakxLa kAlakAkxdarU athaRvatAtxgi sAguvaMtirabeVku.

\noindent
\textbf{maqta matutx sajiVva BASegaLu}\label{page109}

loVkadalilx baLasuva vAknmxyakekxlalx athaRvirabeVku. athaRvU mAtU 
beVpaRTuTxbiTaTxre alilx A BASeyu DeDflAyxMgevxVjaf Agi biDuvudu. 
averaDU oMdakokxMdu koDikoMDidAdxge alilx leYpf-baduku irutetx. `rAkeTf' `gaDiyAra' modalAda padAthaRgaLu loVkadalulxLidiruvAga A padAthaRgaLoDane I padagaLu idadxre bAdhakavilalx. padAthaRgaLu aLidu hoVgi padagaLu mAtarx bAyigaLalilx ODADutitxdadxre rAkeTf eMdareVnirabahudu? jAkeTiTxge saMbaMdhapaTaTxdedxV? mAkeRTiTxge joteyadeV? eMba yoVcanegaLige avakAshavu baruvaMtAgabahudu. rAkeTf padAthaR uLididadxre rAkeTeTxV beVre, jAkeTeTxV beVre, idakUkx adakUkx yAva saMbaMdhavU ilalxvenanxbahudu.

\noindent
\textbf{vAknmxyakekx parxyoVga avashayxka}\label{page110}

hAgeyeV namamxlilx beLedu baMDa vAknmxyavu adakekx takakx athaR matutx parxyoVgagaLilalxdeV dUravAgiruvudariMda nijiVRvavAgide. `horagaDe bADi mAtarx ide, soVlf ilalx' eMdu heVLabeVkAgide, `rAmaH' enunxvalilx `rAma supf' baMdide eMdu biDisi biDisi shabadxda bagegx vAyxkaraNA heVLabahudu. inunx athaRda savxrUpavaneVnu eMbudu tiLidilalx. manuSayxna savxrUpa ide eMdare, alilx leYPf idadxre tAneV manuSayxneMdu hesarAguvudu.

\noindent
\textbf{vAkukx dhamaRyukatxvAgirabeVku}\label{page110}

vAkukx huTiTxkoLaLxbeVkAdare adara joteyalilx oMdu dhamaRvU irabeVku. 
yAva dhamaR? eMdare-Atamx dhamaR-manoVdhamaR- 
iMdirxyadhamaR-deVhadhamaR-deVshadhamaR-loVkadhamaR-sahajadhamaR elalxvU irabeVku. ivugaLoDane kUDikoMDu aMTikoMDu baruva viSayavAgidadxre sariyAda vAkAkxgutetx. AvAga tAneV adu sajiVvavAgirutetx. 

\noindent
\textbf{sAhitayxda avikaqta rUpadalilx vikAsavide}\label{page110}

jiVvasahitavAgi sAhitayxvAgutetx. yAvudAdarU giDadiMda oMdu hUvanunx kitutx taMdare adu savxlapxhotitxna varege tananx rasa vAsanegaLiMda kUDirutetx. AmeVle bADiyoVgutetx. hAgeye bahaLadinagaLavaregU idadxre kAgadada hUvinaMtAgi biDutetx. oMdu hUvanunx poVToV tegedare hUvina AkARa kaMDarU adara savxBAvasidadhxvAda vAsane iruvudilalx. vASf mADida AyxsiDf (kemikalf) vAsane barutetxyaSeTx. naMtara adanunx peTiTxgeyalilxTaTxre peTiTxgeyalilxdadx vAsaneya idaralilx kANutetx. adeV hUvu tanage mUlavAda beVrinoMdige idAdxge adara vikAsaveV muMduvariyutetx.

\noindent
\textbf{jAcnxnavAhiniyu maruBUmiyAgide}\label{page110}

hAgeyeV jAcnxnada saMtAnavU harigeDahilalxdeV muMde muMde naDedu 
baMdidadxre, jAcnxnaveMdareVnu sAvxmi? eMdu yArAdarU heVLidAga A 
shabadxkekx athaRvidu eMdu beTuTx toVri heVLabahudu. adu ilalxdadxriMDa 
`jAcnxna AtAmx' muMtAda keVvala padagaLA meVle oDATavAgide. 
upupx-huLi-kAra-kahi-sihi-ogaru iveV modalAda padAthaRgaLu loVkadalilx 
jiVvajiVvanadalilx seVrikoMDiruvudariMda, A padagaLanunx keVLidare bAyalilx EnAdarU kelasa naDesutetx, udAharaNege AMboDe-puLiyoVgare madalA\-da (shirxV veYSaNxvara maneyadu) padAthaRgaLa paricayaviruvudariMda AyA shabadxgaLanunx keVLidAga iMdirxyagaLu AyA viSayagaLanAnxsAvxdisatoDagutatxve, AdadxriMda yAvudeV viSayavU padAthaRvidudx adara meVle beLeyabeVku, keVvala padagaLa meVle mAtarx ADuvaMtAdare jiVvarahita BASeyAguvudu. idanunx mAtarx yAvAgalU nenapinalilx iTuTxkoLaLxbeVku.

\noindent
\textbf{shabadx matutx athaRgaLa bagegx mwlikavAda vimasheR}\label{page111}

pAThaparxvacagaLalilx yAvudAdarU oMdu shabadxvanunx tegedukoMDu idara 
athaRvaneVnu? eMdu paDitara muMde parxsheyxyiTaTxre, hatAtxru jana paMDitaru taMtamamx pAMDitayx beLisi `idu athaR, adu athaR' eMdu EneVnanAnxdarU heVLidare adeV adara athaRvAgi niMtubiDabahudu. sAMkeVtikavAgiTutxkoMDu heVLibiDabahudu.

\noindent
\textbf{veYdika maMtArxthaR vimasheR}\label{page111}

udAharANege veVdakAlada viSayavoMdanunx heVLutetxVne. veVda, QuSi 
muMtAda mAtugaLanAnxDidedxVnaSeTx. AdadxriMda adaralAlxguva 
ErupeVrugaLanUnx gamanisabeVkAgide. veVdadalilxruva maMtarxvoMdanunx elalxrU heVLutetxVve-

udAharaNege veVdakAlaa viSayavoMdanunx heVLutetxVne. veVda, QuSi muMtAda mAtugaLanAnxDidedxVnaSeTx. AdadxriMda adaralAlxguva ErupeVrugaLanUnx gamanisabeVkagide. veVdadalilxruva maMtarxvoMdanunx elalxrU heVLutetxVve-

\begin{shloka}
catAvxri shaqMgA tarxyoV asayx pAdA devxV shiVSeRV sapatx hasAtx soV asayx|\\\label{111}
tirxdhA badodhxV vaqSaBoV roVraviVti mahoVdeVvoV matAyxRgfM aviveVsha||
\end{shloka}

(nArAyaNoVpaniSatf-QukasxMhitA 3-8-10)

I maMtarxkekx BASayxkArarugaLu vividhavAgi BASayxvanunx mADidAdxre. 
`catAvxri shaqMgAH' eMdare nAma-AKAyxta-upasagaR-nipAtagaLeMba nAlukx 
shaqMgagaLu. `tarxyaH asayx pAdAH' eMdare puM-sitxrXV-napuMsakagaLeMba 
mUru liMgagaLu mUru pAdagaLu. `devxV shiVSeVR' eMdare-nitayx matutx 
anitayx eMba eraDu talegaLu itAyxdiyAgi veYyAkaraNara vAyxKAyxnavide. hAgeyeV catAvxri shaqMgAH-nAlukx veVdagaLu, tarxyoV asayx pAdAH-pArxtavasasxvana, mAdhayxMdina savana, sAyaMsavanagaLeMba mUrU savanagaLeV mUru pAdagaLu. itAyxdiyAgi vAyxKAyxnamADuva yAjicnxkarU uMTu. (hiVgeyeV inUnx beVre beVge vivaraNegalU irutatxve.) I athaRgaLanenxV iTuTxkoMDare oMdu citarxrUpadalilx idaninxDuvudu bahaLa kaSaTxkaravAgutatxde.

\noindent
\textbf{shabAdhxthaR veYrasayx}\label{page112}

`eraDu tale, nAlukx koMbu, ELu keYgaLu' eMdu heVLidare-ivugaLalilx yAva 
yAvudanunx elilx heVge aMTisabeVku? oMdoMdu talege ereDeraDU koMbugaLananxMTisuvudeV? I tarahada pArxNiyanunx elilxyU yArU noVDilalx. (Arayxru pUjisuva) aginxya rUpada maMtarx sikikxdare tamatamage toVrida vividha hinenxleyalilx toVridaMte BASayx-vAyxKAyxnagaLanunx mADuvudu sAdhayx. Adare yAva yAva maMtarx yAva yAva parxkaraNadalilx upayoVgisalapxTiTxdeyeMbudanunx sAvadhAnateyiMda hoVDi adakakxnuguNavAgi vAyxKAyxna koTaTxre hoMdikoLuLxtetx. namamx namamx aBipArxyagaLanunx maMtarxda meVle horisade, A maMtarxveV Enu heVLikoLuLxtitxde? eMbudanunx gamanisi noVDi!

\noindent
\textbf{shabAdxthaR vaNaRNeyalilx javAbAdxri}\label{page112}

`roVraviVti' eMdare, savara mADutatxdeyeMdathaR. aginxyu savxra 
mADutatxdeyeV? pArxNiyeV adu? savxra mADuvudu heVge adu? eMba 
parxshenxV barabahudu. I maMtarxkekx viniyoVgaviruvudu aginxya 
dhAyxnadalilx. (nirukatxvAyxKAyxna-catAvxriVti | vAmadeVvasAyxSaRM\label{112} 
terxYSuTxBamagAnxyXdi deYvateyxV sUkekxV paThitamf). padadhxtiyU hAgeyeV ide. beVre beVreyavaru beVre beVreyAgi nAlAkxru taraha heVLabahudu. adelAlx sariyAgalAradu. aSeTxV saMkeVtaveMdu nidiRSaTxvAgi gotitxdadxre hageyeV heVLabahudu. (hAge KacitavAgi gotitxlalxdeyU heVLatoDaguvudAdare elilx enU beVkAdarU heVLabahudu). udAharaNege-oMdu teMgina maradiMDa oMdu soVgu (gari) kaLaci jAribidAdxga adakekx obabx anukaraNa mADida-sarf Dabf AyAM eMdu. ililx sarf eMbudu gwravAthaRvAda TeYTalf, Dabf eMdare Dabf mADuvudu AyAM eMdare nAnu idedxVne eMdathaR. teMgina gari kaLaci bidudxdakekx mADuvudu AyAM eMdare nAnu idedxVne eMdathaR. teMgina gari kaLaci bidudxdakekx idu athARnuvAdavAgabahudeV? eMdare-iMgilxVSfnalilxya `ai Ayxmf' eMbudu ililx heVge baMtu? eMdare, `purAtana kamaRPalaveYseV' eMbalilx ai se eMba iMgilxSf pada heVge baMtoV? hAgeyeV, eMdu vAyxKAyxna mADabahudu. `CapapxnenxYvatAtxru' eMbaMte BASA sAMkayaRveVpaRTiTxde eMdU heVLabahudu. hAgeyeV veVdadalilxruva `suvagaRM' eMbudakekx suvarf eMdu beYdu, naMtara tamiLu BASeya gaM eMdare sumamxniru eMdathaR heVLabahudu. hAgeyeV `ahamananxmananxmadaM ta mAdimx' eMbalilx hiMdiV BAseya (AdfmiV-manuSayx) padasaMkaraveVpaRTiTxde veVdadadalilx enanxbahudu. `acACxnakiSXduyxmatatxmoVrayiMdA:| acACxviVraM nayaRM paMkitxrAdhasaM' eMbalilx acACx oLeLxyadu eMdathaR. idU hiMdiV saMkara enanxbahudu. hAgeyeV oMdu QuknmxMtarxdalilx-

(saqNeyxVva jaBaRriV tuPaRriVtU neYtoVsheVva tuPaRriV paPaRriVkA)\label{113}

jaBaRriV-tuPaRriV-paPaRriV I padagaLu parxyukatxvAgirutatxve. idelAlx yAva saMsakxqqta BASe? eMdu tiLiyabeVku.

\noindent
\textbf{shabadx shabAdhxthaRgaLa viveVcane}\label{page113}

oMdu shabadxkekx oMdathaRvanunx heVLabeVkAdare A padAthaRvu irabeVku. 
athaRvu huTiTxkoLuLxvAgaleV adakokxMdu shabadxvU huTiTxkoMDitu. yAva 
yAva TeYM sepxVsfnalilx yAva yAva shabadx huTiTxkoMDitoV AyA TeYM 
sepxVsige hoVgi adaradara athaRvanunx hiDidu heVLabeVku. 
hAgilalxdidadxre meYsUrige eMba pada baLasidAga, meY eMdare namamx 
deVha-meY noVDikoLuLxvudu, sUrf eMdare maneya sUru (meVlACxvaNi) 
noVDuvudu, ige eMdare vAyxkaraNA heVLuva SaSiThxVviBakitx parxtayxya, 
eMbudAgi vAyxKAyxna mADAbahudeV? ivugaLA TeYM sepxVSugaLeV beVre beVreyAdadxriMda vAyxKAyxnakekx hoMdANike  ilalxvenanxbeVkAgutetx. hAgeyeV obabxnanunx jiguTidAga `ahahaha' eMdu noVvina sadudx mADutAtxne. naguvinalUlx A sadudx baruvuduMTu, hAsayxdalUlx baruvuduMTu. elAlx `ahahaha'vigU oMdeV athaR heVLalAguvudilalx. jiguTida noVvina joteyalilx huTiTxkoMDa ahahavige A noVveV ahataR. EkeMdare A TeYM sepxVsinalilx adu huTiTxdudx adakekx kAraNa. adakekx alilxyeV viniyoVga. adarada huTiTxna nelege hoVgi adakekx vAyxKAyxna koDabeVku. alilxge hoVgi adanunx heVLidare A shabadxdiMda alilxge karedukoMDu hoVgabahudu.  (shirxV. hecf. esf. rAmAnAnuja deVshikAcArayxranunx kuritu) EnapApx rAmAnujaM eMdare niVvu utatxrakoTiTxri Eke? A dhavxniyalilx (nimageV talapuvaMte) A BASeyanunx cacxrisidadxriMda nimamx kiviyu adakekx OgoTiTxtu. hAgalalxdeV beVre kaDe rAmAnuja pada heVLidadxre. adu nimageMdu BAvisutitxralilalxvalAlx! rAmAnujiVyaru anunxvAga A padakUkx niVveV athaRveV? alilxya rAmAnuja shabadxda athaRveV beVre. oTiTxnalilx heVLidare yAva athaRvanunx hotutx taralu yAva padavanunx (A athaRvu yAva padadalilx sAthxnadalilx huTiTxtU A padavanunx) heVLidare adu alilxge namamxnunx oyuyxtatxde.  kaNuNx eMba padavanunxcacxrisidAga A padavu namamx manasasxnunx paqSaThxBAgada kaDege oyuyxvudilalx. A sadudx A athaRkekx saMkeVtavAgi baMdiruvudariMda A athaRda kaDegeV namamxnoyxyayxbeVku.

\noindent
\textbf{QuSi manoVnuvataRne}\label{page114}

QuSigaLu modalige `catAvxri shaqMgAH' eMba QuknmxMtarxvanunx heVLidAga niVvu A TeYM sevxVsfnalilxdidxreVnu? adara aBipArxya nimage tAneV heVge gotAtxyitu? eMdare, nAvu aMdu ilalxdidadxrU A maMtarx keVLidAga (pariSakxqqtamanasAsxgidAdxga) manasusx eSuTx dUra beVkAdarU hogabahudu. manasusx viSayada vijAcnxnadaqSiTxyanunx hoMdi A mUlaka noVDiheVLabahudu.

\noindent
\textbf{athaRvaNaRneyalilx karxmAnusaraNe}\label{page144}

yAvudeV viSayakUkx adara savxrUpa vaNiRsuvAga oMdu karxmavirabeVku. 
deVshikAcArayxru eMdu heVLi avara bagegx heVLahoraTAga keMpu nAma, 
kaNiNxda, mUgide eMdu heVLidoDaneyeV kAlina hatitxra loVluva vasatxrXda nUlina vaNaRne baruvudilalx. EkeMdare-keVshAdipAdAMta athavA pAdAdikeVshAMtavAgi vaNiRsuvalilx vayxvasethxyide. adu karxmavanunx hotitxrutetx. kelavu kaDe idakakxpavAdavU edudx parx\-dhAnavAgi kaNutotxV adanunx parxteyxVkavAgi etitx heVLuva rUDhi ide. (haLiLxyareYtaralilx) geMDeV puTaTx eMdu obabxnanunx heVLuvAga, avanalilx aMtaha aMsha geMDe. (hiVge vayxvahAdalilx gamanisabeVku.)

\noindent
\textbf{viSayada asaMbadadhxte}\label{page115}

meVle koMbugaLu, keLage kAlugaLu, eraDu shiVSaR(tale), ELu keYgaLu, hiVge heVLuvudu yAva bageya AnupUviVR? tirxdhA badadhxH eMdare mUrukaDe kaTiTxhAkidadxreMDathaR. I riVti heVLuva AkAradalilx yAva karxmavU ilalx. nAvu heVLuva athaRnoVDi! oMdu karxma ADaRrf Agiruva saninxveVshakokxyuyxtatxde.

\noindent
\textbf{maMtarxkekx veYjAcnxnika vivaraNe}\label{page115}

shaqMgaveMdare koMbu heVge athaRvAgi toVrutotxV, hAgeyeV mUle eMba athaRdalUlx shaqMgapadavanunx parxyoVgisuva saMparxdAyhavuMTu, orijinalAlxgi veYjAcnxnikavAgi yoVcane mADAhoraTare mUle eMba athaR heVLuvudeV sari. meVle heVLida maMtarxvu aginxdhAyxnadalilx viniyukatxvAgide. aginxya veVdikege nAlukx mUlegaLive. aveV `catAvxri shaqMgAH'. ulelxVKana mADuvAga mUru reVKegaLanenxLeyutetxVve. ililx BUBuRvasusxvaroVmf eMdu aginx parxtiSAThx maMtarx. `BUH BuvaH suvaH' eMdu mUru heVLi AmeVle parxNava.

\begin{shloka}
`pArxciVH pUvaRmudakasxMsathxM dakiSxNAraMBamAliKeVtf|\\\label{115}
athoVdiVciVH puraH saMsathxM pashicxmAraMBamAliKeVtf||'
\end{shloka}

ililxya mUru reVKegaLeV mUru pAdagaLu. `tarxyoV asayx pAdAH'. eraDu 
taLegaLeMdare aginxya utatxrapUvARdhaR-AhutipaDeyatakakx oMdu aginx. dakiSxNapUvARdhaRdalilx Ahuti paDeyatakakx sivxSaTxkaqdaginx matotxMdu ivugaLeV `devxVshiVSeVR,' hasatxveMDare, koTaTxvasutxvanunx AdhAna mADikoLuLXva avayava. aginxyalilx hoVmamADuvAga iMtiMtaha kaDeyalelxV iMtiMtaha Ahutiyanunx koDabeVkeMba niyamavuMTu. EkeMdare aginxyX A avayavagaLeV AyutiyanAnxdAna mADikoLuLxva jihevxgaLu jAvxlArUpavAguvudu. (jihevxgaLeV hasatx athavA nAligeV. `sapatx teV agenxV samidhaH sapatxjihAvxH' eMdba shurxtiyuMTu) aMtaha aginxya spatxjihevxgaLa bagegx hiVge vivaraNegaLirutatxve. maMDakoVpaniSatitxnalilx-

\begin{shloka}
kALiV karALiV ca, manoVjavA ca suloVhitA yA ca sydUmarxvaNAR|\\\label{116}
suPxliMginiV vishavxruciV ca deVviV leVlAyamAnA it sapatxjihAvxH| eMdu\\
\end{shloka}

matutx kamaRparxkaraNadalilx-

\begin{shloka}
``hiraNAyx kanakA kaqSANx rakAtx ceYvAtha suparxBA|\\\label{116}
atirikATx bahurUpA sapatxjihAvxH parxkiVtiRtAH\\
sapatxjihAvx avijAcnxya yaH kurAyxdaginxsaMnidhw|\\
hoVmoV niSapxlatAM yAti" eMdU ide.
\end{shloka}

`tirxdhA badadhxH|' eMdare-jAtAveVdAH, tanUnapAtf, apAMnapAtf eMba mUru 
hesaruLaLxvanAgidudx BUH BUH suvaH eMba tirxloVkagaLalilx vAyxpakanAgidudx parxtiSiThxtanAgiruvavanu. ililx baMdhanaveMdare-parxtiSeThx. `BUBuRvasusxvaroVmf\label{116} itayxginxM parxtiSAthxpayx' eMba parxyoVga parxkirxyeyanunx modaleV jAcnxpakakekx taMditutx. deVvasAthxnagaLalilx mUlavigarxha parxtiSeThxyanunx mADuvAga aSaTxbaMdhanaveMba kirxyeVyuMTeMbudanunx samxrisabeVku. iMtaha aginxyu roVraviVti-shabadx mADutAtxne.

avanu sherxVSaThxnAda deVvanAgidAdxne. `mahoV deVvaH' 
mahatatxvXvuLaLxvanAgi deVvasavxrUpanAgiruvavanu. `matAyxRnf AviveVsha' Itanu manuSayxranunx parxveVshisida. hAgaMdare-oLage parxveVshisiruva aginxya parxtiVkanAgidAdxne  I aginx. AdadxriMda matAyxRnf aviveVsha eMdudu. hiVgiruvudariMdaleV-

\begin{shloka}
upAvaroVha jAtaveVdaH punasatxvXM\\\label{116}
deVveBoyxV havayxM vaha naH parxjAnanf|
\end{shloka}

eMdu heVLi oLa aginxyanunx horatarutAtxre. hAge horataMda aginxyanenxV 

\begin{shloka}
yA teV agenxV yAjicnxyA tanUsatxyeVhAyxroVhAtAmx\char'263 \char'263 tAmxnamf|\\\label{116}
acAcx vasUni kaqNavxnanxsemxV narAyx purUNi |
\end{shloka}

\begin{shloka}
yajocnxV BUtAvx yajacnxmAsiVda sAvx yoVnimf|\\
jAtaveVdoV Buva AjAyamAnaH sakaSxya Ehi|
\end{shloka}

eMdu heVLutAtx matetx oLakekx seVrisikoLiLxtAtxre. A aginxyu 
jAtaveVdanenisikoMDavanu. Eke?-jAta Eva savARNi 
veVda-huTuTxvAgaleV-vayxkatxnAguvAgaleV elalxvanUnx tiLiyatakakxvanu. oLagaDeya jAtaveVdAginxya parxtiVkavAgiratakakxvanivanu. ivanu-hora aginxyu jaDanAdadxriMda jAtaveVdanAgalAranu. Adare I aginxya hAge oLage obabxnidAdxne. loVkadalilx upamAnAdigaLiMda upameVyada kaDege manasxnonx\-yuyxvaMTe, jaDavAda I aginxyamUlaka nijavAda jAtaveVdAginxya baLige oyayxbeVkAgide.

\noindent
\textbf{maMtarxdiMda kamaR parxvaqtatxnige upayoVga}\label{page117}

I maMtarxvu veVdiya racane athavA sekxTf hAkikoLuLxvudara mUlaka 
aginxciMtaneyanunx mADi, hoVma mAdabeVkAda aginx jihevxgaLanunx nishacxya mADikoLaLxlu sahayakavAgide. `vaqSaBoV roVraviVti' eMdare horagaDeyU I aginx sadudx mADutatxde. oLagU parxNAvaGoVSavanunx mADutitxdAdxne jAtaveVdAginxge hoMdikoLuLxva savxBAva sAmayxvu I hora aginxgU ide. maMtarxda aBipArxyavanunx hiVge tegedukoMDare samarasavAgi elalxvU hoMdikoLuLxtatxde.

inunx jAtaveVdaneVMba aginxyu nijavAgiyU idadxneyeV? aMdare 
huDukinoVDabeVkAda \-aMTalaRkaSxyXkekx viSayavadu. oLahaqdayadalilx naDesabeVkAda miVmAMSe athavA vicAravadu.

\noindent
\textbf{beVre bageyalilx anwcitayx}\label{page117}

(hoMdikoLuLxvaMte) iSuTxvicAravilalxdeV EneVnoV vAyxKAyxna mADibiTuTx 
maMtArxthaRheVLi\-deneMdukoMDare, I vAyxKAyxnakekx takakx pArxNiyanunx 
hiDidu tArayayx! eMdu namamxnAnxrAdarU keVLidare, Aga adakekx 
\-AkAraveV ilalx-bariV athaRvAdavidu eMdu utatxra koDuvudu 
sariyAgalAradu oLadaqSiTxyiMda noVDidAga I maMtarxvu shAshavxtavAda oLa aginxge hoMdikoMDirutatxde. horagina aginxyu adanunx sUcisutatxde-parxtinidhisutatxde.

\noindent
\textbf{sariyAda vivaraNeyalilx aucitayx}\label{page117}

udAharaNege (toVrisutAtx) hiVge tALahAkutetxVve. adara hiMbadiyalilx 
hADU ide. horagaDe heVge keYyananxlAlxDisidarU adu manasisxna 
hiMbadiyalilxruva hADinakaDege namamxnonxyuyxvudalalxveV? nAvu namamx 
parxtibiMbavanunx hoMDidare, adu biMbaveV AgiruvudilalxvAdarU alilxya CAyeyu biMbada kaDege namamx manasusx teraLalu sahakarisutetx. oLagina aginxya rUpavu heVgideyeMdare-adanunx parxyoVgadiMda noVDidAga mAtarx tiLiyabahudu. oLaBUmiyalilx deVvatAdashaRnagaLAguva veVLege noVDi tiLiyabeVku adanunx.

\noindent
\textbf{sAMgatayxvilalxda vivaraNe salalxdu}\label{page118}

maMtarxda athaRvanunx hora aginxyalilx hiVge nayanamADabeVku. idanunx biTuTx, adhavxyuRveV modalAdanAlukx QutivxkukxgaLu, pArxtasasxvanAdi mUru savanagaLu, hiVgelAlx EneVnoV athaRvaNaRne mADidare; rUpakUkx viSayavilalx. kAlakUkx hoMdikoLuLxvudilalx.

\noindent
\textbf{maMtArxthaR niNaRya vidhAna}\label{page118}

maMtarxda athaRvanunx patetx hacucxva jADu yAvudeMdare-savxradiMda patetx hacacxbahudu. (adu heVgeMbudanunx parxyoVga mUlaka tiLisidaru shirxVkaMTharanunx kuritu-oMdu penisxlalxnunx alilxya toleya meVLiTuTx naMtara, tUleya meVliruva penisxlalxnunx noVDikoMDu penisxlf eMba padavanunxheVLi eMdaru. avaru meVle noVDikoMDu penisxlf eMdaru. naMtara A penisxlalxnunx tegedu nelada meVliTuTx, matetx adu toleya meVlidAdxga adanunx noVDikoMDu heVLuvAga yava manoVdhamaR, picucx itotxV, adeV manoVdhamaR-picicxnalilx nelada meVliruvudanunx noVDikoMDu padeV padeV heVLi noVDoVNA! eMdaru. shirxVkaMTharu hage bahaLa parxyatanxpaTaTxrU heVLalAgalilalx. I parxyoVgadahinenxleyalilx muMduvarisidaru.)

veVdikeyalilxruvAga Aaginxyanunx noVDi baruva dhavxni heVge barutatxde? 
eMbudanunx manasisxge taMdukoLaLxbeVku/ alilx yAva yAva pada heVLuvAga 
savxravu EnAgirutetx? eMbudanUnx gamanisabeVku. udA: shaqMga eMdare 
koMbu. shaqMgapadakekx Enu savxra? udAtatx savxra. oMDu pArxNiya 
shaqMgaveMdu BAvisidare, alilx nAlukx shaqMgagaLanunx heVge elilx 
BAvisabeVku? hiMde eraDu muMde eraDU adeV udAtatxsavxra heVge barutetx? 
oMdeV neVradalilxdAdxga heVge barutatxde? noVDi~ (nAlukx keYberaLugaLanunx toVrisi) nAlukx beTATx eMdu noVDikoMDu heVLi! heVge barutetx noVDi! (rAmaBadArxcArayxranunx heVLuvaMte heVLidaru. adanunx avaru heVLidaru) vasutxgaLanunx muTiTx heVLidAga vasutxvina sithxtiganuguNavAgi savxragaLu jArutatxve. shaqMga modalAdudelalxvanUnx oMdu veVdikege anavxyisi heVLuvAga idara savxragaLu heVgirutatxve? eMbudanunx gamanisi!.

samaBUmiya oMdu veVdike. adakekx nAlukx mUlegaLive. aveV nAlukx 
shaqMgagaLu. IdhavxRkekx dhiVGaRvAdAga udAtatxsavxravu baruvaMte, 
tirayxkAkxgi diVGaRvAdarU udatatx savxravu barutatxde. 
maMtorxVcAcxraNeyalilx maMdarx sAthxyiyalilx savxravanunx heVLuvudeV 
saMparxdAyadalilxde. veVdikeya agala modalAduvugaLanunx seVrisikoMDu A udAtatxvu barutatxde.

\noindent
\textbf{maMtArxthARnevxVSakanalilxrabeVkAda veYjAcnxnikate}\label{page119}

yaAvudoV kAlada maMtarxkekx IGa athaRvanunx heVge hiDiyuvudeMdare-adara ToVnf, adara jADu vageYre sikidxdAga hiDiyabahudu. saMparxdAya matutx saMdaBaRgaLAnunx noVDikoMDu athaR heVLabeVku. hesaranunx kUguvAga kUguvavaru paroVkaSxdalilxdadxrU, dhavxniyanunx keVLikoMDu, yAru eSuTx diSeTxnfsxnalilx yAva dikikxnalilx kuLitidadxreMdu heVLabahudu.

(I saMdaBaRdalilx-hiMdomemx shirxVyuta enf.esf. veMkaTanAthAcArayxrige 
parxyoVgada mUlaka tiLisida viSayavanunx matetx nenapige taMdukoMDu A aMshavanunx I pAThadalUlx tiLisidaru.)

kelavu geregaLanunx nelada meVleLeyutatx hUM eMba dhavxni mADutatx 
baMdu gere mugida kUDale nililxsidare, goVDeyamareyalilx niMtu 
koMDuvarU kUDa `gere iSeTxV udadxvide' eMdu Kacita heVLabahudu. reVKeya 
deYGayxRkekx takakxMte hoM eMba dhavxniya deYGaRvU idAdxga mareyalilx hUM deYGaRyxda balada meVle gereya deYGayxRvanunx heVLutAtxre. Adare hUM guTuTxdaralilx pArxmANikateyirabeVku. gereya jotege manasasxnunx joVDisi hUM dhavxniyanunx anuvaqtatxgoLisuvAga A manoVvAyxpAra niMtAga gereyu nilulxtatxdeyalalxveV? mateyalilxruvavarU saha hUM AraMBisida kUDaleV gereyeLeyalAraMbhisi hUM niMta kUDaleV gereyanunx nililxsi adanunx mareyalelxV aLedare udadx gotAtxgibiDutetx.

\noindent
\textbf{dhavxni matutx kirxyegaLa sAMgatayxkekx parxyoVga}\label{page120}
  
  hAgeyeV kirxyeya savxBAvakakxnuguNavAgi dhavxniyu barutatxdeyeMba 
  bagegx parxyoVga-yAvudAdaroMdu goVDeya meVle yArAdarU oMdu baravaNige 
  mADidadxre, A mUlaka baredavara etatxravanunx kaMDuhiDiyabahudu. adu heVgeMdare-sAdhAraNavAgi elalxrU saha tamamx daSiTxya neVrakekx hoMduva etatxradalilx bareyuvudu savxBAva. oMdu veVLe keYyetitx meVlakekx baredidadxrU bareyuvAga baruva reVKAvinAyxsa-baravaNigeya karxmavanunx noVDi bareda vayxkitxya etatxravanunx patetxhacacxbahudu. sUTxlu modalAdadxnunx baLasikoMDu etatxradalilx baredidAdxgalU etatxravanunx patetxhacacxlu sAdhayxvAguvudu. aMteyeV siVmeVsuNaNx modalAda leVKaniya savetadiMdalU keYyetitx meVlakekx barediruvaneV? tananx daqSiTxya samakekx baredidAdxneyeV? patetx hiDiyabahudu. (naMtara shirxVyavaru tUleya meVle matutx bAgila meVle `rAma eMbudAgi baredu toVrisidaru.)
  
  \noindent
  \textbf{ASaR dhavxnigaLa anusaraNe matutx anukaraNe}
  
  (I modalu eSoTxV hiMdina QuSiporxVkatx maMtarxgaLa ucAcxraNeya mamaRvanunx heVge tiLiyabahudeMba vicAra baMditutx. adara muMduvarike) 
  
  eraDaneyadAgi visheVSa lakaSxNAgaLiMdalU hiDiyabahudu. parxNavanuvanunx ucacxridAga adu yAva sAthxyiyalilx kuLitukoLaLxbeVku? yAvudoV oMdu picfnalilx vaNoVRcAcxraNe sAdhayxvAguvudilalx. alilx nAda mAtarxdiMdaleV dhavxnigUDisabeVku. vaNoVRcAcxraNege hoMduva namamx picaCxnunx miVri tuMbA meVle heVLahoraTare alilx sithxtiyu saDilavAgibiDutatxde. swMDanunx pAloVmADabahudu matutx PiVlf mADabahudaSeTx. adanunx keVLuvAga kuLitukoLuLxvavana sithxtiyu badalAgibiDutetx. haNeyalilx nerige kaTiTxkoLuLxtetx. (taMbUriyiMda parxyoVga mADi toVrisidaru.) I manoVdhamaRdalilx nAdamAtarx seVrikoLuLxtatxdeyeV vinaha vaNaRvu seVrikoLuLxvudilalx.
  
  \noindent
  \textbf{maMtarxvenisalu kAraNa}\label{page120}
  
  QuSigaLu yAva manoVBUmikeyalilxdAdxga I maMtarxvu horabaMditu? eMdare-
 
 \begin{shloka}
 `mananAtf tArxNacevxYva maMtarx itayxBidhiVyateV'\label{121}
 \end{shloka}

(avara mananadiMda matutx A sithxtiya tArxnadiMDa horabaMda maMtarxvu namamxlilx A amananavanenxVpaRDisi namamxnunx tArxNana mADabeVku.) udA:- niderx
mADutitxruvavananunx kUgidare, `A' eMdu saNaNX savxravu barutatxde. (aSeTxVkeV saNaNx savxra?) `BayaveVnu? nidedxmADutitxdedxVne' eMdarU, adu niderxya lakaSxNavalalx. hAgeyeV Atamxna ALadiMda maMtarx baMtu. QuSigaLa jiVvanada ALa, avara manasisxna ALa EnitotxV, alilxMda maMtarx baMtu. yAvudeV dhavxniyalUlx oMdu EriLita oMdu taraMga iruvudariMda A taraMgavu A aMtaraMgavanunx, adara ALavanunx sUcisutatxde. (jiVvana mADuvAga pArxNAdivAyugaLalilx oMdu sithxtiyirutatxde.) A pArxNAdivAyugaLanunx niroVdhamADikoMDu adariMda oMdu sithxtiyanunx paDedu A sithxtiyalilx heVLidAga-savxrasAThxyiyu adara jateyalelxV barutatxde. gALiya oMdu puSapxda gaMdhavanunx dUradiMda hotutxtarutatxde. (yathA vaqkaSxsayx\label{121} saMpuSipxtasayx dUrAdagxMdoV vAti) hAgeyeV oMdu dhavxniyu AtamxgaMdhavanunx hotutx tarutatxde.

\noindent
\textbf{.o parxNavada vivaraNe} %{\dev }

pArxraMBadalilx eMdu parxNava heVLutetxve. idu tArasAthxyiyadu, madhayxsAthxyiyadu aMteyeV maMdarxsAthxyiyadu eMdu mUru bageyAguvudu. tArasAthxyiya parxNavavu sAmaveVdadudx, madhayxsAthxyiyadu yajuveVRdadudx, QugevxVdada parxNavavu maMdarxsAthxyiyadAgiruvudu.

\noindent
\textbf{gAna parxpaMcada sapatxsavxragaLu savxratarxyadalilx}

yAvudeV oMdu rAgavAgabeVkAdare 5 athavA 6 savxragaLirabeVku. adilalxdeV 3 savxragaLige, yAva rAgavU Aguvudilalx. udAtatx-anudAtatx-savxritagaLalilx ELU savxragaLanunx seVrisabeVku. I mUru savxragaLalilx, SaDAjxdi sapatxsavxragaLanUnx kANutetxve. (udAtatx savxradalilx nisAda-gAMdhAragaLU anudAtatxdalilx QuSaBadheYvatagaLU, savxritadalilx SaDajx-madhayxma-paMcamasavxragaLU hiVge mUrU savxragaLalilx ELu savxragaLU aDakavAgutatxde. alilx shikASxvAkayxvu hiVgide.)

\begin{shloka}
`udAtetxV niSAdagAMdhArw anudAtetxV QuSaBadeYvatw|\\\label{122}
savxritaparxBavAheyxVteV SaDajxmadhayxmapaMcamAHH ||(pANi. shikASx 3-2)
\end{shloka}

\begin{shloka}
vAyx || tasAmxtf mUlaBUtasavxrAH udAtAtxdayasatxrXya Eva|\\
giVtaviSayAshecxYteV sapatxsavxrAH |' eMdu.
\end{shloka}

\noindent
\textbf{savxra vidhaNadiMda QUSuyxcAcxraNeyanunx hiDiyuvudu}\label{page122}

I riVtiyAgi aDakamADabeVkAdare, yAva shurxtiyalilxdadxre sAdhayx?. sapatxsavxragaLanunx mUru savxragaLalilx heVge aDakakmADutitxri?. SaDajxdalilx baruvudilalx. idu gAMdhAra gArxmakekx seVrutatxde. gAMdhAra gArxmakekx shurxtiyaninxTaTxre mAtarx savxritadalilx (sa.ma.pa) mUru savxragaLu seVralu sAdhayxvAgutetx. hiVge savxrada viSayadalilx oMdu leKaKx-pirxnisxpalf iruvudariMda, modalu oMdu maMtarxvanunx idu yAva shurxtige seVridedxMdu hiDiyutetxve. naMtara adanunx parxyoVgakekx iDutetxve. A meVle adanunx anuBavakekx tarutetxVve. bahaLa haLeya kAladedxV AgidadxrU, adakUkx namagU eSeTxVkAlavu madheyx biTiTxdadxrU, sadadxnanxnusarisi iMtaha jAgadiMda baMda sadudx eMdu hiDidukoLaLxlu jAgavide.

\noindent
\textbf{iMgitajacnxrAgabeVku}

nAvu hiMdinavara garxMthakekx athaRheVLuvAga avara manoVBUmikeyanUnx avara iMgitavanUnx modalu hiDiyabeVku. hiDiyalUbahudu. heVgeMdare-kaLaLxna hejecnx kaLaLxbalalx. QuSiya hejecnxyanunx QuSi balalx.

\noindent
\textbf{QuSigaLa jAcnxna matutx dhavxnigaLu nitayx}\label{page122}

`jAcnxna' veMbudu QuSigaLiMda baMdudu. adeV QuSigaLa joteyalelxV satutx 
hoVgidadxre, `jAtasayx maraNaM dhurxvaM'\label{122} eMdeV adU Agidadxre, aMtaha nAshavAguva badukiniMda namagAga beVkAdedxVnU ilalx. adu namage beVDa. hAgalaldeV jAcnxnavu nitayx enunxvahAgidadxre, adu IvAgalU laBisuva padAthaRveV Agutetx. QuSigaLa dhavxniyeV oMdu pakaSx idudx, adu AkAshadalilx nitayxvAgi saMcarisutitxruva pakeSxV, adanunx hiDiuhAkibiDabahudu. hAgeyeV avara haqdayakekx samavAda haqdayavU elAlxdarU adanUnx
hiDiyabahudu. namage samAnarAda janara baMdare avaranunx nAvu edurugoLuLxvudilalxveV hAgeyeV. udAharaNege:-AkAshavimAnada (EroVpelxVnf) shurxtige takakxMte taMbUriyalilx shurxtimADi iTaTxre, vimAna AkAshadalilx baMteMdare taMbUriya taMtiyalilx shabadxvuMTAgutatxde. anukUlavAda athavA poVSakavAda vasutx idadxre cenAnxgi gotAtxgutatxde. ilalxdidAdxga adurATavAdarU tiLiyutatxde. tananx vaMshadavarige mAtarx purasAkxra, ilalxdidadxre sAvxgata purasAkxragaLu doreyuvudilalx.

\noindent
\textbf{QuSi matutx muMdinavaru}\label{page123}

QuSigaLaSuTx ALavAgi iLiyadavaru QuSiVkaru. modalu mahaSiRgaLu naMtara QuSigaLu, AmeVle QuSiputarxru, anaMtara QuSiVkaru. Iga pusatxkadavaru. konege Iga niMtiruvudu pusatxkada badaneVkAyi.

\noindent
\textbf{liKita pAThaveVke salalxdu?}\label{page123}

shikASxgarxMthavU pusatxkaveV tAne. adeV pusatxkadalelxV liKitapAThakananunx adhamaneMdu heVLide. saMsAkxravanenxbibxsalu tAneV lipiyiruvudu. adaralilx haqdaya modalAdudx yAvudU ilalx. nAvu nAvu gurutu hAkikoMDiruvudanunx matetx yAvAgaloV noVDidAga namageV saMshayavuMTAgabahudu. udAharaNege-yAvudanonxV jAcnxpisikoLuLxvudakAkxgi `mA' eMba akaSxravanunx gurutuhAkiTuTx, matotxmemx savxlapxkAla kaLedu adeV akaSxravanunx noVDidAga, I `mA' eMbudanenxVtakekx barede. `mA' eMdare lakiSxmXyeV? athavA `beVDa manege hoVgu'  eMdathaRvirabahudeV? itAyxdiyAgi baredavanige saMshayabaruvAga, matotxbabxna keYge adu sikikxdare adu heVge athaRvAgabeVku?

\noindent
\textbf{kaqti-matigaLige sAMgatayxbeVku}\label{page123}

`hA\char'263 vu hA\char'263 vu hA\char'263 vu' eMdu sAmagAnamADidAga adubeVre beVreyavarige EneVnoV athaRkoDabahudu (hAvu-sapaR), saMgiVtagAranu saMgiVtahADidAga, saMgiVtagAranAdavaneV matotxbabx keVLidareV, noTeVSanf savxradoDaneV tegedukoLuLxvanu. savxrajAcnxnavilalxdeV noTeVshanf sahitavAgi tegedukoMDarU parxyoVjanavAgalAradu. saMgitagAranalalxdeV beVreyavanAdare, adanunx keVLi kaqtiyanunx mAtarx garxhisi matiyanunx biTuTxbiDuvanu. hAge garxhisi parxyoVjanavAdarU Enu?

\noindent
\textbf{saMsAkxravidadxre mAtarx parxboVdha barutetx}\label{page124}

udAharaNege:- `vAtApigaNapatiM BajeV\char'263 haM'\label{124} eMdu hADidAga, `vAta-pitatx' irabeVku. `tatx' biTuTxhoVgide eMdu veYdayxrArAdarU leVKana bareyabahudu. leVKana bareda mAtarxkekx elalxvU siguvudilalx. parxtiyoMdakUkx hiMdugaDe saMsAkxravirabeVku. yAvudeV viSayavU shurxtavU matUtx anuBUtavU AgirabeVku. saMsAkxravidadxvarige adu parxboVdhagoLuLxtetx.

\noindent
\textbf{veVdadalilx dhamaR patetx hacucxvudu}\label{page124}

nimage paraMpareyAgi saMparxdAyabadadhxvAgi baradeV idadx viSayadalilx heVge patetx hacucxviri? eMdare, nAvu patetx hacucxtetxVve. udAharaNege-

\begin{shloka}
`aMtareVNa tAlukeV | ya ESa satxna ivAvalaMbateV | seVMdarxyoVniH ||'\\\label{page124}
\hfill{(teYtitxriVyoVpaniSatitxnalilx)}
\end{shloka}

I vAkayxgaLalilx `aMtareVNa tAlukeV' enunxvalilx viSaya aDinAlige. idu sarAgavAgi vAkayxda (ucAcxraNeyalilx) jotegeV barutetx. adadxkekx shurxtiyU hAgeyeV irabeVku. ilalxdidadxre kaNuNx mUgu heVge heVgoV Agi galATemADutetx, EkeMdare-`tAlukeV' eMdare I oMdu iMdirxya meVlakekx oyuyxtetx. `satxna ivAvalaMbateV' eMdu heVLalapxDuvudu joVlADuva padAthaR. `seVMdarxyoVniH' idanunx yAva oMdu picfnalilxTaTxre (adara sAthxnadalilx) kuLitukoLuLxtotxV alilx heVLabeVku. `sarigama' idu saliVsAgi barabeVku, ilalxdidadxre-sari riVriVriV eMdare A maTaTxkekx ErisalAgalilalx dhavxniyanunx, sAri sAri eMdarU hAge sAyiri eMdarU oMdeV nanage. (hiVgelAlx Agutetx) muMdiruvavaranunx kuritu, `ivara kananxDaka' enunxvAga hiVge heVLutetxVve. adeV `shirxVkaqSaNxna kananxDaka' eMdare iveraDaralUlx heVLuva shabAdxnupUviVR oMdeV AdarU savxra beVre beVre noVDi.

\noindent
\textbf{shabodxVcAcxraNeya javAbAdxri}\label{page124}

hAgeyeV `tasAyxMteV suSiraM sUkaSxM' eMbalilx sUkaSxmXvanunx sUkaSxmXvAgiyeV heVLabeVku. `sUkaSxmXvanunx sUthxlavAgi heVLidiralAlx' 
eMdAgabAradu. `baninx' eMdAga- `rUminoLakekx hoVgi gUDhavAgi mAtADoVNa' eMbathaRdalilx dhavxniyaninxTuTx ucacxrisabahudu. adeV `baninx'yeMba padakekx baninxmara (shamiVvaqkaSx)vU athaRvAgabahudu. hAgeyeV `baninxmaMTapakekx hoVgoVNa! baninx!' eMbalilx oMdeV kaDe eraDu baninxgaLu baMdarU oMdoMdu baninxgU savxravu beVre beVreyAguvudu. AyA athaRbadalAdAga savxravanunx badalAyisuviri. hiVgiruvAga anAdi vayxvahAra matutx AtamxmUla vayxvahAra yAvuduMToV adakakxnuguNavAgi `OmaMtashacxrati BUteVSu guhAyAM vishavxmUtiRSu'\label{125} enunxvudanunx heVLabeVku. I saninxveVshavalalxdeV, `guheyoLage sapaRvide. noVDu!' anunxvAga ideV guhe eMba padaveV baMdarU dhavxniyu beVreyAgutatxde. guheya baMDeyoLaginiMda `OM' eMdu sadudx baruvaMte mADidare alilx `OmaMtashacxrati BUteVSu guhAyAM vishavxmUtiRSu' Aguvudilalx. A muderxyu alilx baruvudilalx. A guhege (haqdayaguhe) baruvudilalx. iSuTx savxra, iSuTx mAtArxkAla. galATeyanenxVke mADutitxVri? adu aMtaha horagina dhavxniyalalx. `aMtaH' iruvaMthadu.

\noindent
\textbf{iMdirxyagaLige savxra mamaRvariyuva sUkaSxmXte beVku}\label{page125}

koVgileyu Enu kUgitu? aMdare, A shurxtiya iMpu tiLiyada pAmararu `cikakxvAvx' eMdu kUgitu enanxbahudu. hAgeV Adare hAgelAlx kUguva koVgilegaLu manegaLalelxV irutatxve. gUge `guvAyx' eMdu heVLutetx enunxvudu, navilu-bekukx miyAyxMvf enunxtatxde-enanxbahudu. Adare eraDara shurxtiyU beVre beVre. AyA shurxtigaLanunx heVLuvAga oMdakokxMdu iruva DiseTxnfsx beVre beVreyAgutatxde. hAgeyeV naviligU bekikxgU oMdeV vayxvahAraveV?. eraDU miyAyxMvf anunxtetx eMba kAraNa mAtarxviTuTx eraDanUnx oMdu mADalAguvudilalx. kaCeVrige hoVgi saMgiVtavanunx keVLidare mAtarx sAladu. iMdirxyagaLige savxrajAcnxnavanUnx tegedukoLuLxva sAmathayxRvU beVku. gUge eMdareVnu? gUgeyeMdu bAyalulxcacxrisuva akaSxragaLeV gUgeyeV? lipijAcnxna, adara savxrUpadoDane adara dhavxniyanunx tegedukoMDu jiVvavanunx adakakxMTisi heVLidAga adara savxraveV beVreyAguvudu. 

\noindent
\textbf{muMduvarida pATha}

\noindent
\textbf{beVre kAladeVshagaLige teraLalu sidadhxtebeVku}\label{page126}

beLigegx 7 GaMTege elilxgoV hoVgabeVkeMdukoMDidAdxga, gaDiyAravanunx A muLiLxna neVrakekx tirugisibiTaTxre sUyoVRdayavAgi biDutatxdeyeV? gaDiyAra tirugisida mAtarxkekx A vAtAvaraNa A TeYMsepxVsf baMdu biDuvudilalx. hAgeyeV QuSigaLa kAla matutx jiVvanadiMda eSoTxV horakekx, eSoTxV dUrakekx baMdiruva nAvu A bagegx mAtukategaLanAnxDikoMDa mAtarxkekx idadxkikxdadxMteyeV A TeYM sepxVsige hAribiDalAguvudilalx. A TeYMsepxVsf hoMdiyeV alilxMda hiMdakekx hoVgabeVkAgide. elilxyeV AdarU muMdina hejejxyiDalu hiMdina hejejxya AdhAraavalaMbanegaLu beVku. Iga nAvu A nelege talupabeVkAdare, Iga nAvu niMtiruva oMdu avalaMbanada meVleyeV hejejxyiDabeVkAguvudu, adakokxMdu AshAvxsane beVku. suKakaravAda oMdu jiVvanakekx kaSaTx jiVvanadiMda sAgabeVkAdare Igina jiVvanadalilxruva kaSaTxvU paricayavAgabeVku. yAva bageya jiVvanadalilxdedxVveyoV adara mUlakaveV hAdu 
hoVgabeVkAguvudu. elilxge baMdidedxVveV? elilxge hoVgabeVku? eMba bagegx budidhxge oMdu pAThakoDabeVkAgide. oLakekx hoVguva modalu horagaDeyU horagina matutx oLagina paricaya koTuTxkoMDu adara mUlaka oLakekx hoVgalu budidhxge A kelasa. satxnayxpAna mADutitxruva maguvige ananxpArxshana mADisutetxVne, keVsariBAtf tininxsutetxVneMdare modalige adu hiDisuvudilalx. aMteyeV jiVvanamaTaTxdiMda alilxge oDaneyeV EkAEki hAralAguvudilalx. savxlapx savxlapxvAgi sAgabeVku. oMdu guTuku idAdare oMdu guTuku adU kUDabeVku.

(niVvugaLelAlx viSayagaLanunx heVge tegedukoMDiri? eMdu parxshenx hAki avariMda kelavAru utatxra paDedu naMtara shirxVyavareV apapxNekoDisidudx)

\noindent
\textbf{shiSayx viBajaneya anavxthaRte}\label{page126}

pANinigaLa kAladalilx-shiSayxra bagegx viBajane mADuvalilx `aSaTxcatAvxriMshatf' eMba oMdu viBAgavU ulilxKitavAgide. adara athaRveVneMdare-yAva shiSayxna vidAyxthiRjiVvanada paramAvadhi kAlavu nalavatetxMTu vaSaRvAgitotxV avana hesaradu. Iga A vayasisxna veVLege jiVvanadalilx riTeYrfmeMTf AgibiTiTxrutetx. I riVti 48 vaSaR barxhamxcarAyxnuSAThxna mADidavananunx kAtAyxyanaru `aSaTxcatAvxriMshiV' eMdu hesarisutAtxre. `gwdAnika' eMdu vAtiRkavu ulelxVKisutatxde. gwdAnikaneMdare adhayxyanavanunx mugisi kUdalu katatxrisikoMDavanu (kwSxramADi koMDavanu.) adhayxyana keYgoMDavaralilx `AgaMtuka matutx neYmititxka kAladavarU uMTu. adhaR tiMgaLa vidAyxthiRyu adhaRmAsika, oMdu tiMgaLa vidAyxthiRya mAsika, oMdu vaSaRda vidAyxthiRyu sAMvatasxrika, eMdu kAshikeyu heVLutatxde. nAvu I padagaLa guMpige inUnx hosa padagaLanUnx seVrisabeVkAgutatxde.

sAMvatasxrikanigU adhaRmAsikanigU mAsikanigU Enu vayxtAyxsavirabahudu? gurukuladalilx Enitutx avarige? 48 vaSaR vidAyxgarxhaNada vicAravirali! 48 divasavU Aguvudilalx Iga. vidAyxthiR jiVvanakekx beVkAda aSuTx diVGARvadhi kAla adhayxyanakekx avakAshavAgadidadxrU niVvelalxrU seVridAga parasapxra vinimaya mADikoLiLxri! (anivArayxvAda) kADuharaTege savxlapx avakAsha koTaTxrU anAdi vayxvahArada bagegxyU vicAra mADutitxdadxre adu hAgeyeV melalxge rUDhiyAgutatxde. 

\begin{flushright}
saMgArxhakaru-shiSayxvaqMda
\end{flushright}


\begin{center}
* * * *
\end{center}

(vi.sU-idara muMdina pATha-dashaRna (jiVvanadalilxya noVTa) idu `jiVvana dashaRna' eMba shiVSiRkeyalilx amaravANiV 1neV saMpuTadalilx acAcxgide)
