%page no. 277
\medskip
\noindent
\textbf{241. loVkaH pUjitapUjakaH} \hfill{\bf puTa \pageref{183}}

\smallskip
obabxru gwravisidadxnenxV matotxbabxru gwravisuvudu loVkada savxBAvavAgide.

sAmAnayxvAgi loVkada janaru obabxru mADidadxnenxV anusarisibiDutAtxreyeV horatu adu ucitaveV anucitaveV eMdu viveVcisuvudilalx eMbudu BAvAthaR.

\medskip
\noindent
\textbf{242. loVkAH samasAtxH suKinoV BavaMtu} \hfill{\bf puTa \pageref{47}}

\smallskip
samasatx janarU suKigaLAgirali.

\medskip
\noindent
\textbf{243. vaMdeV pUrita - caMdarxmaMDalagatamf} \hfill{\bf puTa \pageref{102}}

\smallskip
deVvagaMge, amaqta, kamala, kuMdakusuma, beLAdxvare, kiSxVra, hAgu caMdarxnaMte maMdahAsa\-vanunx hoMdiruva, tananx BujagaLalilx jAcnxnamuderx, pusatxka, shaMKa hAgU cakarxgaLanunx dharisidavanAda, hora\-homumxtitxruva BAratiV rUpavAda parimaLadiMda kUDi jagadadhayxkaSxnAgi, pUNaRcaMdarx maMDaladalilx beLAdxvareya meVle AsiVnanAda shirxVhari-hayavadanananunx namisutetxVne.

\medskip
\noindent
\textbf{244. varamf ajAcnxnamf *} \hfill{\bf puTa \pageref{94}}

\medskip
\noindent
\textbf{245. varamf arAjakaM Buvanamf *} \hfill{\bf puTa \pageref{94}}

\medskip
\noindent
\textbf{246. 1 -vaNaRpaqkatxH shabadxH} \hfill{\bf puTa \pageref{153}}

\hfill{teY. pArx -23-3}

\smallskip
(paqkatxH - saMpaqkatxH) vaNaRgaLiMda bereta shabadxvu vAkayxda utapxtitxge kAraNavAgu\-vudu. nagAri\-yiMduM\-TAda shabadxdalilx vaNaRmisharxteyilalxda kAraNa adu vAkayxjanakavalalx.

\medskip
\noindent
\textbf{2- `sapatx vAcaH sAthxnAni BavaMti' teY. pArx. 23 -4}

\smallskip
sithxtige AdhAravAdudu sAthxnavenisuvudu. vAkisxthXtige AdhAravAdudu vAkAsxthXnavu. avu ELu iru\-vudu.


\medskip
\noindent
\textbf{3- `upAMshu-dhAvxna-nimada-upabidxmatf-maMdarx-madhayxma-tArANi'}

\textbf{teY. pArx.23 -5}

\smallskip
1. upAMshu 2. dhAvxna 3. nimada 4. upabidxmatf 5. maMdarx 6. madhayxma 7. tAra ivu\-gaLeV hiMde heVLida ELu saMKeyxya vAkAsxthXnagaLu.

\medskip
\noindent
\textbf{4- `karaNavatf ashabadxmf amanaH parxyoVga upAMshu' teY.pArx 23-6}

\smallskip
parxyatanx sahitavU, dhavxniyukatxvalalxdUdx, saMkalapxpUvaRkavAda udAtAtxdi parxyoVgarahitavU, AdaM\-taha ucAcxraNeyeV upAMshuvenisuvudu. dhavxniya alapxteyu irabeVkeMdu tAtapxyaR. idu modala vAkAsxthXnavu.

\eject

\noindent
\textbf{5- `akaSxra vayxMjanAnAmanupalabidhxdhAvxRnaH' teY. pArx. 23-7}

\smallskip
dhavxniyu mAtarx keVLutitxdudx, savxra matutx vayxMjanagaLa visheVSavu keVLisadidadxlilx adu dhAvxnavenisuvudu. eraDaneya vAkAsxthXnavidu.

\medskip
\noindent
\textbf{6- `upalabidhxniRmadaH' teY. pArx. 23-8}

\smallskip
savxra matutx vayxMjanagaLa sapxSoTxVpalaMBaviruvaMtAdare, adakekx nimadaveMdu hesaru idu mUra\-neya vAkAsxthXnavAguvudu.


\medskip
\noindent
\textbf{7- `sashabadxmupabidhxmatf' teY. pArx. 23-9}

\smallskip
savxra matutx vayxMjanagaLa sashabadxvAda (shabadxdoDagUDida) upalaMbaviruvaMtidadxre `upabidhxmatf' eMdu heVLalapxDuva nAlakxneya vAkAsxthXnavAgiruvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{8- urasi maMdarxM, kaMTheV madhayxM, shirasi tAramf - teY. pArx. 23-10}

\smallskip
elilx vAkapxrXyoVgavu urasAthxnadalilx upalabadhxvAguvudoV adu maMdarx\-veMdu heVLalapxDuva aida\-neya vAkAsxthXnavu. adeV vAkapxrXyoVgavu kaMThasAthxnadalilx upalabadhxvAguvaMtidadxre adu Araneya vAkAsxthX\-na\-vAguvudu. heVLidaMtaha vAkapxrXyoVgavu shirasAthxnadalilx upalabadhxvAguvaMtidadxre, adu ELaneya vAkAsxthXna\-vAgiruvudu. Araneyadu madhayxmaveMdU, eLaneyadu tAraveMdU heVLalapxDuvudu.

ivugaLalilx modaliMda nAlukx aMdare 1.~upAMshu 2.~dhAvxna 3.~\hbox{nimada} 4. upabidxmatf I nAlukx vAkAsxthXnagaLu yajAcnxthARnuSAThxnoVpayoVgiyAgive maMdarxvu pArxtasasxvanadalilx sotxVtarxkUkx, madhayx\-mavu mAdhayxMdinasavanada sotxVtarxkUkx, tAravu sAyaMsavana athavA taqtiVya savanada sotxVtarxkUkx parxyoV\-gAhaRvAgu\-vudu.

\medskip
\noindent
\textbf{9- `maMdArxdiSu tirxSu sAthxneVSu sapatx sapatx yamAH' - teY. pArx. 23-11}

\smallskip
maMdarx modalAda mUru vAkAsxthXnagaLalUlx (aMdare, maMdarx madhayx tAragaLalilx) oMdoMdaralUlx ELeVLu yamagaLu irutatxve. (yamAH eMdare udAtAtxdi savxragaLu)


\medskip
\noindent
\textbf{10. -`kurxSaTx parxthama divxVtiya taqtiVya catuthaR maMdArxtisAvxyARH'}

\textbf{- teY. pArx. 23-12}

\smallskip
(hiMdina sUtarxdalilx heVLida ELu yamagaLAvuveMdare-)

kurxSaTx-parxthama-divxtiVya-taqtiVya-catuthaR-maMdarx-atisAvxyaR, ivugaLeV A ELu yamagaLAgu\-vuvu.

\eject

\noindent
\textbf{11-`teVSAM dipitxjoVpalabidhxH - teY. pArx. 23-13}

\smallskip
I heVLida yama saMjecnxyuLaLx sapatxsavxragaLalilx muMdu muMdina savxrada diVpitx\-yAda hiMdu hiMdina\-dAda yamasavxrada (upalabidhxyu) sapxSaTxteyu, EpaRDu\-vudu. 

udA- atisAvxyaRda diVpitx\-yiMda maMdarxda upalabidhxyU maMdarxda diVpitxyiMda catuthaRda upalabidhxyU, catuthaRda diVpitxyiMda taqtiV\-yada upalabidhxyU, taqtiVyada diVpitxyiMda divxtiVyada upalabidhxyU, divxtiVyada diVpitx\-yiMda parxtha\-mada upalabidhxyu, parxthama diVpitxyiMda kurxSaTxda upalabidhxyU odaguvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{12- `divxtiVya parxthama kurxSATx satxrXyaH AhAvxrakasavxrAH' - teY. pArx. 23-14}

\smallskip
12neV sUtarxdalilx heVLida savxragaLa peYki `divxtiVya-parxthama matutx kurxSaTxgaLanenxV (I mUranenxV) AhAvxraka\-reMba veVdAdhAyxyigaLu yama savxragaLenunxvaru.

\medskip
\noindent
\textbf{13- `maMdArxdayoV divxVtiyAMtAshacxtAvxrasetxYtitxriVyakAH' - teY. pArx. 23-15}

\smallskip
teYtitxriVyakareMba veVdAdhAyxyigaLu- hiMde heVLidavugaLa peYki maMdarx-\-catuthaR-taqtiVya-divxtiV\-ya\-gaLeMba nAlukx savxragaLanunx yamasavxragaLenunxvaru.

\medskip
\noindent
\textbf{14- `........ tacacxtuyaRmamitAyxcakaSxteV' (23-16)}

\smallskip
AdadxriMdaleV avaru maMdarx-catuthaR-taqtiVya-divxtiVyagaLeMba nAlukx savxragaLanunx yamavAgi heVLuva kAraNa `catuyaRmavenunxvaru. (catuNARM yamAnAM samAhAraH catuyaR\-mamf) adu saMjecnxyU hwdu.

\medskip
\noindent
\textbf{15-}

\begin{shloka}
karxma vikarxma saMpanAnxM adurxtAmavilaMbitAmf\\
niVcoVcacxsavxra saMpanAnxM vadeVdadxqtavatiVNf samAmf ||\\
daqtavatiVM - parxcayavatiVM - teY. pArx. 23-20
\end{shloka}

I sholxVkavu teYtitxriVyakara matutx AhAvxrakara matavanunx nirUpisuvudAgide.

(karxmaveMdare, divxtavx, vikarxmaveMdare, eraDu savxritagaLanaDuve, savxrita matutx udAtatxgaLa naDuve, udAtatx matutx savxritagaLa naDuve, aMteyeV eraDu udAtatxgaLa naDuve baruvaMtaha anudAtatxvu.)

\begin{shloka}
yoV\char'263sayxsovxVginxH| dhanayx nAgAH| tasayx tavxsuvagoVR loVkaH| voVDaveV|
\end{shloka}

I karxma matitx vikarxmagaLa suvayxvasithxta parxyoVgadiMda kUDiruvudU, tavxrita parxyoVgavAgaliV, vilaM\-bita parxyoVgavAgaliV ilalxdiruvudU, anudAtatx udAtatx matutx savxritagaLa BarxMshavilalxda suparx\-yoVga\-vuLaLxdUdx parxcahuvuLaLxdUdx Ada vAgavxqqtitxyanunxpayoVgisi ucacxrisabeVku.

\medskip
\noindent
\textbf{247. vaNARsharxmavatiV *} \hfill{\bf puTa \pageref{95}}

\medskip
\noindent
\textbf{248. vAgAvx aginxH} \hfill{\bf puTa \pageref{212}}

\smallskip
vAkekxMbudAdaroV aginxyAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{249. vAtApi gaNapatiM BajeV} \hfill{\bf puTa \pageref{124}}

\smallskip
vAtApikeSxVtarxdalilxruva gaNapatiyanunx nAnu BajisutetxVne.

\medskip
\noindent
\textbf{250. vAmadeVvasAyxSaRmf} \hfill{\bf puTa \pageref{112}}

\hfill{nirukatx vAyxKAyxna}

\smallskip
I maMtarxkekx vAmadeVva QuSiyu darxSuTxrX, tirxSuTxBfCaMdasusx, idu aginx\-deVvatAkavAda sUkatxdalilx paThita\-vAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{251. vAyavAyxdAgenxVyAMtamf} \hfill{\bf puTa \pageref{208}}

\smallskip
aginxyalilx mADuva kelavu hoVmaparxkaraNadalilx hoVmAraMBakekx modalu hoVmaveVdikeyalilx vAyavayxmUleyiMda AgenxVyamUleyavarege parxjA\-patideVvateyanunxdedxVshisi oMdu hoVmavanUnx, neYQutayxmUleyiMda aishAnayxdikikxna - mUleyavarege matotxMdu hoVmavanUnx iMdarx deVvate\-yanunxdedxVshisi AjayxdiMda mADuvudu gaqhayxkamaRgaLalilx kaMDubarutatxde. adanunx tiLisuva parxyoVga vAkayx\-vidu.

\medskip
\noindent
\textbf{252. vAtARsamaqdwdhx hi} \hfill{\bf puTa \pageref{90}}

\smallskip
kaqSi, pashupAlana matutx vANijayxrUpavAda vAtARvideyxya samaqdidhx\-yuMTAdare elalx samaq\-didhxyU uMTAguvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{253. vikAroV mAnasoV BAvaH} \hfill{\bf puTa \pageref{230}}

\smallskip
`BAvaveMdareVnu? eMdare manasisxnalelxVpaRDuva oMdu bageya amarakoVsha-visheVSayxniGanx-vishiSaTxvAda sithxtiya pArxpitx!' \-(eMdu amarakoVshada ukitxyAgide.)

\medskip
\noindent
\textbf{254. vicaratu matireVSA} \hfill{\bf puTa \pageref{257}}

\hfill{yoVgatArAvaLiV-29}

\smallskip
I matiyu niviRkalapxsamAdhiyalAlxdarU saMcarisali, athavA maqgA\-kiSxyara kucakalashagaLalilxyA\-darU saMcarisali, pAmarara aBipArxyadaMtAdarU vatiR\-sali, sajajxnara aBipArxyadaMteyAdarU vatiRsali matiyiMduMTAgabahudAda guNa\-doVSagaLAvavU nananxnunx muTaTxlAravu. EkeMdare viBuvAda paramAtamxnoDane kaletu nAnu viBuvAgibiTiTxdedxVne. nirupAdhikasithxtiyu nanage doretide.

\medskip
\noindent
\textbf{255. vijAcnxneVnAtAmxnaM veVdayati} \hfill{\bf puTa \pageref{21}}

\hfill{mahAnArAyaNoVpaniSatf 17-13}

\smallskip
jAcnxnada vikAsarUpavAda vishavxda bagegx visheVSavAda viveVcanAyutavAda ariviniMda vikAsada modalahaMtadalilxruva AtamxnananxriyalAguvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{256. vidayxyA tAta saqSATxnAM videYqveVha} \hfill{\bf puTa \pageref{86}}

\smallskip
kumAraneV! videyx paramAtamxniMda saqSiTxsalapxTaTxvarige videyxyeV - paramAtamxneV paramagatiyAgiruvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{257. vidayxyAmaqtamashunxteV} \hfill{\bf puTa \pageref{86}}

\hfill{IshAvAsoyxVpaniSatf -11}

\begin{shloka}
vidAyxM cAvidAyxM ca yasatxdevxVdoVBayaM saha |\\
avidayxyA maqtuyxM tiVtAvxR vidayxyA\char'263maqtamashunxteV ||
\end{shloka}

\smallskip
vidAyxrUpavAda paramAtamxnanUnx, avidAyxrUpavAda parxkaqtiyanUnx, jotegeV iruva I era\-Da\-nUnx, yAru tiLiyutAtxnoV avanu avidAyxrUpavAda parxkaqti\-yanenxV avalaMbisi maqtuyxvanunx dATi para\-mAtamx\-rUpavAda videyxya baladiMda mukitxyanunx hoMdutAtxne.

\medskip
\noindent
\textbf{258. vidAyx ha veY bArxhamxNamAjagAma- 4 sholxVkagaLu......} \hfill{\bf puTa \pageref{48}, \pageref{85}}

\hfill{shATayx -33-34-35-36}

\smallskip
puTa 85ralilx kananxDa BAvAnuvAdavide.

\medskip
\noindent
\textbf{259. vidAyx sahAyavAnf deVvaH} \hfill{\bf puTa \pageref{86}}

\smallskip
jagatitxge parxBuvAda deVvanAda viSavxkesxVnanu videyxya sahAyavuLaLxvanAgidAdxne.

\medskip
\noindent
\textbf{260. vinayamUloV daMDaH} \hfill{\bf puTa \pageref{93}}

\hfill{kwTiliVya athaRshAsatxrX -2}

\smallskip
rAjana sushikaSxNadiMda rUpugoMDa daMDaniVtiyu jiVvigaLa yoVgakeSxVma\-vanunx uLisuvudAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{261. vishovxVtitxVNaRsavxrUpAya} \hfill{\bf puTa \pageref{19}, \pageref{65}, \pageref{69}, \pageref{102}, \pageref{128}}

\hfill{hayagirxVvoVpaniSatf - 3}

\smallskip
O hayagirxVvaneV! samasatxvishavxvanUnx miVriniMtu ceYtanayxmayanU AnaMda\-mayanU Agi beLaguva vidAyxrAjanU viSuNxvU Ada ninage namasAkxra.

\medskip
\noindent
\textbf{262. vaqSaBoV roVraviVti *} \hfill{\bf puTa \pageref{117}}

\eject

\noindent
\textbf{263. veVdashAsatxrXpurANAni} \hfill{\bf puTa \pageref{42}}

\smallskip
veVda, shAsatxrX, purANAdigaLanunx (adara sAravanunx aritanaMtara) kAludhULi\-naMte tayxjisabeVku.

\medskip
\noindent
\textbf{264. veVdAnetxVSu yamAhureVkapuruSaM} \hfill{\bf puTa \pageref{232}, \pageref{243}}

\hfill{vikarxmoVvaRshiVya 1-1}

\smallskip
Ishavxranu Buvi matutx divigaLanunx vAyxpisi niMtiruva EkeYkapuruSaneMdu upaniSatutxgaLu sAru\-tatxve. IshavxraneMba yathAthaRvAda nAmavu avanigalalxde beVre yArigU salulxvudilalx. mumukeSx\-yuLaLx\-varu haqdayaguheyalilx avananunx pArxNAyAmaparAyaNarAgi arasutAtxre. avikAriyAda avanu niBaR\-ravAda BakitxrUpasAdhanadiMda laBisuvavanAgidAdxne. aMtaha Ishavxranu tamemxlalxrigU moVkaSxvanunx karuNisali.

\medskip
\noindent
\textbf{265. veVdAMshacx veVdayxM ca *} \hfill{\bf puTa \pageref{133}, \pageref{144}, \pageref{181}}

\hfill{mahABArata shAMtipavaR 251-30}

\medskip
\noindent
\textbf{266. vayxvasithxtAyaRmayARdaH *} \hfill{\bf puTa \pageref{90}}

\hfill{kwTiliVya athaRshAsatxrX -3}

\medskip
\noindent
\textbf{267. shabadxbarxhamxNi niSANxtaH} \hfill{\bf puTa \pageref{160}}

\smallskip
``devxV barxhamxNiV" itAyxdi garxMthada kananxDa BAvAnuvAdavanunx gamanisi.

\medskip
\noindent
\textbf{268. shariVramAdayxM Kalu} \hfill{\bf puTa \pageref{77}}

\hfill{kumAra saMBava 5-33}

\smallskip
dhamaRvanunx saMpAdisuva kAyaRdalilx deVhavu modala sAdhana - upakaraNavAgideyaSeTx!

\medskip
\noindent
\textbf{269. shariVrameVtw saqjataH} \hfill{\bf puTa \pageref{91}}

\smallskip
eleY BAratane! taMde matutx tAyi IvaRrU I deVhavanunx saqSiTxsutAtxre. Adare AcAyaRniMda jAcnxnoVpadeVshada dAvxrA yAva janamxvu-jAcnxnajanamxvu laBisuvudoV adu satayxvU, ajaravU, amaravU Agiruvudu. (ajarA - mupipxlalxdudx, amarA - nAshavilalxdudx).


\medskip
\noindent
\textbf{270. shiSoyxVpAdhAyxya saMbaMdhasayx} \hfill{\bf puTa \pageref{38}, \pageref{83}}

\smallskip
puTa \pageref{38}ralilx kananxDa BAvAnuvAdavide.

\eject

\noindent
\textbf{271. shiSoyxVpAdhAyxyikAyx vaqtAyx} \hfill{\bf puTa \pageref{105}}

\smallskip
adhAyxpakana adhAyxpanavAyxpAradiMdalu shiSayxna adhayxyanavAyxpAradiMdalU, shAsatxrXvu garxMtha\-rUpa\-da\-lUlx athaRrUpadalUlx viceCxVdavAgadeV pArxpatxvAguvudakekx saMparxdAyavenunxtAtxre.

\medskip
\noindent
\textbf{272. shukAlxMbaradharaM viSuNxM} \hfill{\bf puTa \pageref{206}}

\smallskip
biLupAda vasatxrXvanunx dharisiruva, caMdarxna vaNaRdiMda kUDida, nAlukx BujagaLanunx hoMdida, parxsananx\-vadananAda viSuNxvanunx elalx viGanxgaLa shAMtigAgi dhAyxnisabeVku.

\medskip
\noindent
\textbf{273. shudadhx - suSumAnxsaraNw} \hfill{\bf puTa \pageref{157}}

\smallskip
shudadhxvAda suSumAnxmAgaRdalilx suPxTavAgiyU amalavAgiyU nAdavu goVcarisuvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{274. shaqMgAra-viVra-karuNa} \hfill{\bf puTa \pageref{230}}

\smallskip
shaqMgAra, viVra, karuNa, aduBxta, hAsayx, BayAnaka, biVBatasx, rwdarx, hAgu shAMtaveMbudAgi kAvayx\-dalilx oMbatutx rasagaLu heVLalapxDutatxve.

\medskip
\noindent
\textbf{275. shaqMgArAdiSu navasu} \hfill{\bf puTa \pageref{218}}

\smallskip
rasa shabadxvu shaqMgArAdi oMbatutx rasagaLalUlx, lavaNaveV modalAda Aru rasagaLalUlx, pAdarasa\-dalUlx, rAgadalUlx, maragaLiMda horabaruva rasa, viVyaR, guNa, dhAtu, viSa, Gaqta modalAdavu\-gaLalUlx saha\- parxyoVgisalapxDutatxde.

\smallskip
\noindent
\textbf{276. sheYshaveVBayxsatxvidAyxnAM} \hfill{\bf puTa \pageref{28}}

\hfill{raGuvaMsha - 1-8}

raGuvaMshada rAjarugaLu sheYshavAvasethxyalilx vidAyxBAyxsaniratarAgiyU,\break ywvana\-dalilx viSayasuKa\-vanunx anuBavisuvarAgiyU, vaqdAdhxpayxdalilx munivaqtitx\-yalilx nelesidavarAgiyU, koneyalilx yoVga\-diMda-samAdhiyiMda deVhavanunx tayxjisuvavarAgiyU irutitxdadxru.

\medskip
\noindent
\textbf{277. shilxSayxteV guruNA *} \hfill{\bf puTa \pageref{190}}


\medskip
\noindent
\textbf{278. SaDf veYcakArxNi ....... 4 sholxVkagaLu} \hfill{\bf puTa \pageref{154}, \pageref{155}}

\smallskip
mUlAdhAra, sAvxdhiSAThxna, maNipUra, AgenxVya, anAhata, vishudidhx eMbudAgi Aru cakarxgaLive. cakarxvu dhamaniyanunx Asharxyisiruvudu.

\smallskip
virajA, sudashaRnA, ajitA, swmAyx, amoVGA, kumAriV, amaqtA, satArx, madhayxmA, nAsiVrA, (nAsiVmA) shishurA, asurA, sUyaR, BAsavxtiV, veYSaNxviV, barxhamxnADiV eMbuvu parAgatiyanunx talupisuva suSumenxya hesarugaLu.

\smallskip
\noindent
{\textbf{suSumenxyeV elalxkUkx AdhAravu.}}
\smallskip

suSumenxyalilx elalxvU nelegoMDide. adu elalxkaDeyalUlx beLedide. adu savaRtoVmuKa\-vAgide. A suSumAnx madhayxdalilx soVma, sUyaR, aginx, parameVshavxraru nelesidAdxre. elalx jiVvagaLU, elalx loVkagaLU, elalx dikukxgaLU, keSxVtarx, samudarx, pavaRta, shilegaLu, divxVpagaLu, nadigaLu, shAsatxrX, videyx, kale, akaSxragaLu, savaR maMtarxgaLU, purANagaLU, I elalx guNagaLU adaralilx nelesive.

biVjarUpavAda vasutxvU, biVjAtamxkavAdavugaLU avugaLa keSxVtarxjacnxrU, pArxNavAyugaLU-elalxvU suSumAnxMtagaRtavAgide. adaralilx elalxvU nelegoMDide.

\medskip
\noindent
\textbf{279. SaDABxvavikAraH} \hfill{\bf puTa \pageref{226}}

\smallskip
vASARyxyaNigaLu ELu BAva vikAragaLuMTenunxtAtxre. huTuTx, iruvike, pariNAma hoMduvike, beLeyuvike, kaSxyisuvike, nAshahoMduvikeyeMdu.

\medskip
\noindent
\textbf{280. saMtatakaSx ya imAM *} \hfill{\bf puTa \pageref{213}}

\hfill{veVdAMtadeVshikara dashAvatAra sotxVtarx}

\medskip
\noindent
\textbf{281. sa EvAyaM mayA teV\char'263dayx} \hfill{\bf puTa \pageref{107}}

\hfill{BagavadigxVtA 4-3}

\smallskip
`imaM vivasavxteV yoVgaM' itAyxdigarxMthada kananxDa BAvAnuvAdavanunx gamanisi.

\medskip
\noindent
\textbf{282. sa kAleVneVha mahatA} \hfill{\bf puTa \pageref{70}, \pageref{62}}

\hfill{BagavadigxVtaM -4-2}

\smallskip
`imaM vivasavxteV yoVgaM itAyxdigarxMthada kananxDa BAvAnuvAdavanunx gamanisi.

\medskip
\noindent
\textbf{283. sacicxdAnaMda-viBavAtf} \hfill{\bf puTa \pageref{157}}

\hfill{shirxV BAgavata}

\smallskip
sacicxdAnaMdasavxrUpanU, sakalanU Ada parameVshavxraniMda shakitxtatatxvXvu uMTA\-yitu. A shakitx tatatxvX\-diMda nAdavU nAdadiMda biMduvU saMBavisitu.

A ravavu - shabadxvu nAda, biMdu, biVjaveMbudAgi mUru rUpavAgide.

shakatxyXvasAthxrUpavAda parxthamabiMduviniMda avayxkatxvAda ravavu uMTAyitu. A ravavu sharxvaNa\-goVcara\-vAgi shabadx barxhamxvAyitu.

\medskip
\noindent
\textbf{284. satayxjAcnxnAnaMtasayx} \hfill{\bf puTa \pageref{81}, \pageref{103}}

\hfill{maMdirahaqdayaparxkAshiniV - shirxVraMgamahAguru.}

\smallskip
I saMpuTada AraMBada puTagaLalilx BAvAnuvAdavide.

\medskip
\noindent
\textbf{285. satayxmeVvoVdadhxrAmayxhaM} \hfill{\bf puTa \pageref{92}}

\smallskip
nAnu satayxvanenxV etitxhiDiyutetxVne.

\medskip
\noindent
\textbf{286. satavxsaMvitAsxkASxtakxqta-paratatAtxvXH} \hfill{\bf puTa \pageref{48}}

\smallskip
satavx parxdhAnavAda budidhxyiMda paratatatxvXvanunx sAkASxtakxrisikoMDavaru.

\medskip
\noindent
\textbf{287. sadeVva soVmayx idamagarx AsiVtf} \hfill{\bf puTa \pageref{74}}

\hfill{CAMdoVgayx 6-2-1}

\smallskip
eleY soVmayxneV! modalige satAtxda vasutxvoMdeV itutx.

\medskip
\noindent
\textbf{288. sapatx teV agenxV samidhaH sapatxjihAvxH} \hfill{\bf puTa \pageref{210}}

\hfill{yajuHsaMhitA -1-Ba-8}

\begin{itemize}
\item[(1)] O aginxyeV! ninanxnunx parxjavxlita mADalu ELu bageya samitutxgaLuMTu-\break ashavxtathx, uduMbara, palAsha, shami, vikaMkata, ashanihatavaqkaSx, puSakxrapaNaR - ivu.
\item[(2)] niVnu Ahuti sivxVkarisalu ELu jihevxgaLuMTu - kALiV, karALiV, manoVjavA, sudhUmarxvaNAR, supxliMginiV, vishavxruciV, leVlAyamAnA - eMdu.
\item[(3)] (QuSi - maMtarx) Ahuti koDalu ELu maMtarxgaLuMTu.
\item[(4)] ninage pirxyavAda dhAmagaLeVLuMTu - AhavaniVya, gAhaRpatayx, dakiSxNAginx, saBayx, Avasathayx, pArx\-jahita, AginxVdhirxya - eMbudAgi.
\item[(5)] hoVtaqgaLu ELubageyiruvaru - hoVtA, parxshAsAtx, bArxhamxNAcaCxMsiV poVtA, neVSATx, aginxVdharxH, acACxvAkaH - eMdu.
\end{itemize}

\medskip
\noindent
\textbf{289. sa barxhamx sa shivaH seVMdarx:} \hfill{\bf puTa \pageref{146}}

\hfill{mahAnArAyaNoVpaniSatf}

\smallskip
`tasAyxHshiKAyA madheyxV paramAtAmx vayxvasithxta:' eMbudu idara pUvaRvAkayx.

I modalu heVLida yAva aginxshiKeyuMToV adara aMtarALadalelxV paramAtamxnu- sUkaSxmX\-nAda BagavaMtanu yoVgimAtarx goVcaravAguvaMtaha vishiSaTxvAda riVtiyalilx nelesiruvanu. avaneV saqSiTxkAraka\-rUpiyAda barxhamxnU hwdu. avaneV saMhArakanAda shivanU hwdu. avaneV parameYshavxyaR saMpananx\-nAgidudx rakaSxka\-nAda iMdarxnU hwdu. avaneV kamARtiVtanAda matutx vishovxVtitxNaRnAda parama\-puruSanu.

\medskip
\noindent
\textbf{290. samAhitAtamxnoV barxhamxnf - 9 sholxVkagaLu} \hfill{\bf puTa \pageref{144}}

\hfill{BAgavata 12-6-37}

\smallskip
bArxhamxNasherxVSaThxneV! satayx loVkavAsiyAda barxhamxnu samAdhiniSaThxnAgiralu avana haqdayAkAsha\-diMda oMdu nAdavu goVcarisitu. adu citatxvaqtitxgaLanunx niroVdhisidAga mAtarx tiLiyuvaMtahadAgide.

eleY muniyeV! yAva nAdoVpAsaneyiMda yoVgigaLu darxvayxkirxyAkAraka\-rUpavAda - Adhi\-BUta - adhAyxtamx - AdhideYvagaLeMba tamamx pApagaLanunx kaLedukoMDu mukitxyanunx paDeyuvaroV.

matutx yAva nAdavu avayxkatxdiMda horahomimx savxparxkAshavenisuvudoV aMtaha nAdadiMda Baga\-vaMtanU paripUNaRnU Ada paramAtamxnige jAcnxpakavAda OMkAravu horahomimxtu.

yAva soPxVTadiMda baqhatiyeMba veVdavAkukx aBivayxkatxvAguvudoV, yAvudara parxkAravu para\-mAtamxna haqdayAkAshadalilxdeyoV, iMdirxyavagaRvu kirxyA\break\-shUnayxvAgidadxrU (nidArxvasethxyalilx) kivi\-gaLu vaqtitxrahitavAgidAdxgalU yAvanu I soPxVTa shabadxvanunx keVLuvanoV avaneV Atamxnu.

A parxNavavu tanage AsharxyanAda vAyxpakanAda paramAtamxnige parxtayxkaSxvAda vAcakavu. adu elalx maMtarx\-gaLa rahasayxrUpavAdadudx. veVdada AviBARvakekx mUlakAraNavU EkarUpavU Agide.

eleY shwnakaneV! yAva vaNaRgaLiMda satAvxdi mUru guNagaLU, QugAdi veVdagaLU, BuvAdi loVkagaLU, jAgarxdAdivaqtitxgaLU dharisalapxDutatxveyoV aMtaha akAra ukAra makAraveMba mUru vaNaRgaLu A OMkArada avayavagaLu.

BagavaMtanAda catumuRKanu A vaNaRgaLiMda aMtasathx, USamx, savxra, sapxshaR, harxsavx, diVGaR moda\-lAda lakaSxNagaLuLaLx akaSxrasamUhavanunx saqSiTxsidanu.

I catumuRKarUpiyAda BagavaMtanu, nAlukxjana QutivxjariMda naDesalapxDa\-beVkAda kamaR\-vanunx upadeVshisalu bayasi tananx nAlukx muKagaLiMda nAlukxveVda\-gaLanunx saqSiTxsidanu.

veVdoVcAcxraNeyalilx nipuNarAda bArxhamxNa - QuSigaLiMda mariVcAyxdiputarxrige adhAyxpana mADisi\-danu. avaru veYdika dhamaRvanunx upadeVshisuvavarAgi tamamx makakxLAda kashayxpAdigaLige upadeVshisidaru.


%%%%316 page
\medskip
\noindent
\textbf{291. sa ravaH shaqtisaMpanenxYH} \hfill {\bf puTa \pageref{151}}

\hfill shAradAtilaka TiVkA 1-12

\smallskip
tatatxvXjacnxrAdavariMda A ravavu shabadxbarxhamxveMdu kareyalapxDutatxde.

saqSiTxkAyaRdalilx aBimuKanAda paramashivana modala ulAlxsarUpamAtarx\-vAgi aKaMDavU, avayx\-katxvU, nAdabiMdumayavU Agi vAyxpakavAda barxhAmxtamxka\-vAda shabadxvu shabadxbarxhamxvAgideyeMdathaR.

\noindent
\textbf{292. savaRM kamARKilaM pAthaR} \hfill {\bf puTa \pageref{63}

\hfill BagavadigxVtA 4-33

\smallskip
jAcnxna, icACx, kirxyA eMba karxmadalilx parxvaqtatxvAguva kamaRvelalxvU tAnu yAva jAcnxnamUladiMda visAtxrahoMditoV A jAcnxnadalilx parisamApitxyanunx hoMduvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{293. savaRkAmaduGatevxVna *} \hfill {\bf puTa \pageref{95}}

\smallskip
\noindent
\textbf{294. savaRsatxratu dugARNi} \hfill {\bf puTa \pageref{244}}

\hfill mAlavikAginx mitarx

\smallskip
elAlx bageya jiVvivagaRvU kaSaTxnaSaTxgaLa rUpadalilx odaguva (tananx guri talu\-palu viroVdhi\-yAda) toDarugaLanenxlAlx dATali. elalxrU puruSAthaRpUNaR\-rAgali.  elalxrU bALinalilx apeVkiSxtagaLanunx IDeV\-risi\-koLuLxvaMtAgali. elalxrU elelxlUlx saMtuSaTxrAgirali.

\medskip
\noindent
\textbf{295. saha nAvavatu} \hfill {\bf puTa \pageref{46}}

\smallskip
(shiSayx matutx upAdhAyxyarAgi nAvu aBAyxsamADutitxruva parxNava matutx adara visAtxra rUpa\-vAda shabadxbarxhamxvU, aMteyeV adara vAcayxnenisuvaMtaha para\-barxhamxvU) shiSAyxcAyaRrAda namimxVvaR\-ranUnx jotegeV EkakAladalelxV rakiSxsali! (guruvinalilx Alasayx matutx udAsiVtanegaLu baradaMteyU, shiSayx\-nalilx anAlasayx niraMtarwtusxkayx matutx gurUkAtxthaRgarxhaNapaTutavxvanUnx dorakisali!) adhayx\-yanavu namimxVvaRranUnx\break PalAnuBavigaLanAnxgi mADali. nAvibabxrU vidAyxsAmathayxRvanunx gaLisuvaMtAga\-beVku. namimxV\-vaRra adhayxyanavU viVyaRvatatxravAgi beLeyali. nAvibabxrU eMdU parasapxra apirxVtiya leVshavU odaga\-daMte vAtasxlayx anugarxhagaLU, pirxVti BakitxgaLU shAshavxtavAgi uLiyuvaMte bALabeVku. mUru keSxVtarx\-gaLa\-lilxyU shAMtiyu nele\-goLaLxli.
 
\noindent
\textbf{296. sa hi vidAyxtaH taM janayati} \hfill {\bf puTa \pageref{91}}

\smallskip
AcAyaRnu tananx videyxyiMda shiSayxnanunx inonxmemx huTuTxvaMte mADutAtxne. Aga avanige laBisu\-vudu sherxVSaThxvAda janamx.

\medskip
\textbf{297. sAMKayxM yoVgoV loVkAyaMtaM} \hfill {\bf puTa \pageref{98}}

\hfill kwTiliVya athaRshAsatxrX 2

\smallskip
AnivxVkiSxkiVvideyxyu sAMKayx, yoVga hAgu loVkAyataveMdu mUru parxkAravAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{298. sAkASxtakxqqtadhamARNAH} \hfill {\bf puTa \pageref{106}}

\smallskip
\noindent
\textbf{299. sAdhamayxR veYdhamAyxRBAyxM}  \hfill {\bf puTa \pageref{41}}

\hfill veYsheVSika 1-1

\smallskip
heVLida padAthaRgaLalilx parasapxra iruva samAnadhamaRgaLanUnx matutx para\-sapxra iruva virudadhx dhamaR\-gaLanUnx aritu adaradara vAsatxvikavAda-padAthARMtara saMpakaRdiMdAguva savxrUpasavxBAvagaLa arivu jiVviyalolxdagidAga punajaRnamxkekxDegoDada niHsherxVyasarUpa moVkaSxvu laBisuvudu.

\medskip
\noindent
\textbf{300. sA parxsUteV kuMDaliniV} \hfill {\bf puTa \pageref{59}}

\hfill shAradAtilaka 1-108

\smallskip
vAyxpakavAda shabadxbarxhamx savxrUpiNiyAda kuMDaliniyu shakitxyanunx hora\-homimxsuvudu. A shakitx\-ge mUladalilx dhavxniyU, adakUkx mUladalilx nAdavU, nAda mUladalilx niroVdhikA, niroV\-dhikA mUla\-dalilx adhaR caMdarxvU, adara mUladalilx biMduvU, adakUkx mUladalilx parAtapxravasutxvU iruvu\-dAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{301. sA vitisitxVSaRmANA hi} \hfill {\bf puTa \pageref{157}}

\hfill lakiSxmXV taMtarx 36-42

\smallskip
lakiSxmXV rUpavAda shakitxyu, beLadiMgaLu caMdarxnanunx AsharxyisiruvaMte shakitxvaMtanAda viSuNx\-vanunx Asharxyisi, shabadxbarxhamxrUpadalilx visAtxra hoMdalapeVkiSxsi adu athaR\-rUpa\-nAda viSuNxvananxnusarisi visAtxravAgi beLesikoMDitu. adu shabadxbarxhamxrUpavAda modalina rUpa\-vAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{302. suSumAnx piMgalA 4 sholxVkagaLu} \hfill {\bf puTa \pageref{82}}

\hfill dashaRnoVpaniSatf-4-7,8,9,10

\smallskip
suSumAnx, piMgalA, iDA, sarasavxtiV, modalAgi hadinAlukx nADigaLive. hadinAlakxralilx mUru nADigaLu muKayxvAdavugaLu. adaralUlx oMdu nADiyu utatxmoVtatxmavAdadudx. eleY muniyeV! upa\-niSadathaRvanunx aritavaru adanunx barxhamxnADiV eMdu kareyutAtxre.

benanxmadhayxdalilxruva mULeyu viVNAdaMDavAgide. eleY suvarxtaneV ! A viVNAdaMDadoDane masatxka\-payaRMtavAgi suSumAnxnADiyu parxtiSiThxvAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{303. sUkaSxmXH paramadujecnxVRyaH} 

\hfill {\bf rAmAyaNa - (4-18-15) puTa \pageref{40}}

\smallskip
dhamaRvu - paratatatxvXvu atayxMta sUkaSxmXvU dujecnxVRyavU- tiLiyalu kaSaTxsAdhayxvU Agide.

\medskip
\noindent
\textbf{304. saqNeyxVva jaBaRriV} \hfill {\bf puTa \pageref{page113}}

\begin{shloka}
saqNeyxVva jaBaRriV tuPaRriVtU\\
neYtoVsheVva tuPaRriV papaRriVkA|\\
udanayxjeVva jeVmanA madeVrU tA\\
meV jarAyavxjaraM murAyu || \hfill{QugevxVda 10-106}
\end{shloka}

eleY ashivxniVdeVvategaLeV! madisida gajagaLaMte athavA aMkushagaLaMte bAgida shariVravuLaLxvarU, shaturx nAshakarAgiyU, vishoVkana putarxraMte shaturxnAshakarU matutx Bakatxrige PalaparxdarU, sutxtipirxyarU  Ada niVvu mupipxniMda kUDida hAgu maraNoVnumxKavAda I nananx deVhavanunx jarArahitavanAnxgi mADi.

\medskip
\noindent
\textbf{305. soV\char'263 garxBukf viBajanf tiSaThxnf} \hfill {\bf puTa \pageref{239}}

\hfill mahAnArAyaNoVpaniSatf 9-9

\smallskip
`tasayx madheyxV mahAnaginxviRshAvxciRviRshavxtoV muKaH-idu hiMdina vAkayx. suSumAnxraMdharxda madhayx\-dalilx savaRtoVmuKavAgi parxsarisuva jAvxleyanunx hoMdida, saMpUNaRdeVha rakaSxNege kAraNavAgiruva, maha\-tAtxda aginxyaMte beLaguva jATharavasutxvoMdu jAgaqtavAgide. deVhadeDege baMda ananxveV moda\-lAda elAlx AhAradarxvayxvanUnx vishiSaTx rUpakekx taMdu seVvisuva A aginxyu, pacanavAda meVle pari\-NAma\-rUpa hoMduva AhArada sAratamavAda aMshavanunx tananx uLivigAgi sivxVkarisutAtx idudx, tAnu anAnxdAyxhAragaLanunx jiVNaRgoLisutitxdadxrU saha tAnu mAtarx jiVNaRvAgadeV (dubaRlagoLaLxdeV) deV\-heVMdirxyAdigaLa hosa hosa rUpa hoMdi visAtxrahoMduva vasutxvAgide. (kaviyaMte idara javA\-bAdxri hotitxde.)

\medskip
\noindent
\textbf{306. savxra sapatxkAnuvataRna lakaSxNamf} \hfill {\bf puTa \pageref{160}}

\smallskip
SaDAjxdi savxrasapatxkagaLu visAtxravAguva vidhAnavu hiVgide.

aravatAtxru nADigaLalilx dhavxniyeMbudu neleside. pArxNa shakitxyiMda pUNaRvAgi ELu savxragaLu nitayx\-vAgiyU nADigaLalilx baMdhisalapxDutatxve.

\eject

\textbf{307. savxrANAM yA parA viSoNxVH} \hfill {\bf puTa \pageref{152}}

\hfill ahibuRdhanxyXsaMhitA

\smallskip
savxragaLa aBivayxkitxge kAraNavAda, viSuNxvina kUTasathxvAda ujavxlavAda yAva shakitxyideyoV A shakitx\-yu shabadxbarxhamxvanunx visatxrisutAtx suSumenxyanAnxsharxyisi saMcarisuvudAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{308. savxrAMBakAvayava visheVSaH} \hfill {\bf puTa \pageref{172}}

\smallskip
savxravanunx AraMBamADisuva avayava visheVSaveV shurxtiyu.

\medskip
\noindent
\textbf{309. savxritoVdAtetxYkAkaSxraH} \hfill {\bf puTa \pageref{156}}

\hfill CAMdoVgayxparishiSaTxmf

\smallskip
Qukf, yajusf, sAmagaLeMba mUrU veVdagaLa mUlaBUtavAda parxNavavu AyA veVda\-gaLige takakxMte mUrurUpa hoMdiruvudu. AyA veVdagaLalilx parxNavoVcAcxraNeya veYlakaSxNayxvu muMdi\-naMtiruvudu-

\begin{itemize}
\item[(1)] QugevxVdadalilx-savxrita-udAtatx-EkAkaSxravuLaLx OM kAravu, alilx sa (SaDajx) ma (madhayxma) pa (paMcama) ni (niSAda) ga (gAMdhAra) savxragaLu aDakavAguvavu.

\item[(2)] yajaveVRdadalilx-tirx-savxra-udAtatxvAda OMkAravu, alilx ni (niSAda) ga (gAMdhAra) savxragaLu aDaka\-vAguvavu.

\item[(3)] sAmaveVdadalilx - diVGaR-udAtatx EkAkaSxravAda OMkAravu, alilx ri (QuSaBa) dha (dheYvata) ni (niSAda) ga (gAMdhAra) savxragaLu aDakavAgiruvavu. idu diVGaRharxsavxvu.

\item[(4)] athavaRNaveVdadalilx-saMkiSxpatx-udAtatx-EkAkaSxravAda OMkAravu. alilx ni (niSAda) ga (gAMdhAra) savxragaLaDakavAgiruvavu. adu saMkiSxpatx harxsavx. 

\end{itemize}

\noindent
\textbf{310. sAthxNurayaM BArahAraH *} \hfill {\bf puTa \pageref{39}}

\hfill nirukatx-1-6

\medskip
\noindent
\textbf{311. hiraNAyx kanakA kaqSANx} \hfill {\bf puTa \pageref{116}}

\smallskip
hiraNAyx, kanakA, kaqSANx, rakAtx, suparxBA, atirakAtx, bahurUpA eMdu aginxge ELu nAligegaLive.

I ELu nAligegaLanunx tiLiyadeV yAru aginx saninxdhiyalilx hoVmavanunx mADutAtxnoV avanu Palavanunx paDeyuvudilalx.

\noindent
\textbf{312. haqcicxtatx-budidhxsaMyoVgAtf} \hfill {\bf puTa \pageref{161}}

\smallskip
haqdaya-citatx matutx budidhx ivugaLa seVruveyiMda  `biMdu'vAgutetx. paMcaBUtagaLa seVruveyiMda `nAda'vAgutatxde. keSxVtarxjacnx-jiVva-ceYtanayx ivugaLa seVruveyiMda  `kalA' eMbudu rUpugoLuLxtatxde.

\medskip
\noindent
\textbf{313. haqdayaM tadivxjAniVyAtf} \hfill {\bf puTa \pageref{186}}

\smallskip
idara hiMdina vAkayx- `adhoV niSATxyXvitasAtxyXMtu (neVtx) nABAyxmupari tiSaThxti' eMbudu. (kamala\- mukulAkAravAda haqdaya sAthxnavAvudanunx heVLi\-dAdxyitoV adu.) niSATxyX (niSiTx) eMba katitxna garxMthi\-ya deseyiMda hanenxraDu beraLu keLa\-gaDegU, nABi (hokakxLu) parxdeVshadiMda hanenxraDu beraLu meVlagx\-DegU iruvudu. adanenxV haqdayaveMdu sAdhakanu oLage sAguvAga nishacxyisikoLaLxbeVku. adeV vishavxveMba savaRvAyxpiV paramAtamxna (jiVviyoDagUDida) savARdhikatatxvXvanunx vayxkatxgoLisuva sAthxnavAgide.

\medskip
\noindent
\textbf{314. haqdA pashayxMti manasA} \hfill {\bf puTa \pageref{205}}

\begin{shloka}
pataMga-mukatxmasurasayx mAyayA |\\
haqdA pashayxMti manasA maniVSiNaH ||\\
samuderxV aMtaH kavayoV vicakaSxteV |\\
mariVciVnAM padamicaCxMti veVdhasaH ||
\end{shloka}


AshacxrayxkaravAda kamaR paraMpareyiMda lipatxnAdavanaMte tiroVhitanAgidudx pArxNagaLanunx hoMdi \-bALa horaTaMtaha jiVviya daharAkAshadalelxV hAri hAri saMcarisuvavanAgi paramoVdhavxRkekx talupu\-titxruva aMtarAditayx haqdayaparxdeVsha\break\-dalilxruva aMtaH karaNadiMda manasisxnameVle parxButavxhoMdida mahA\-yoVgiV\-shavxraru sAkASxtakxrisikoLuLxvaru. avana visatxqqtarUpavanunx vaNiRsa horaTavaru mudirxta\-vAgidudx atayxMta\-gUDhavAda avananunx deVhAMtaHparxdeVshadalilx anevxVSaNe mADi alilxMda vishAlavAda riVtiyanunx kathanamADuvaru. matutx vishavxnimARtaqvAda A paramAtamxna vishavxkArakavAda avana divxyashakitxgaLa nele\-yanunx tiLiyalu matutx adaralilx parxveVshisalu bayasuvaru.

\medskip
\noindent
\textbf{315. haqdi pArxNoV gudeV\char'263 pAnaH} \hfill {\bf puTa \pageref{page186}}

\hfill amarakoVsha-savxgaRvagaR

\smallskip
haqdayasAthxnadalilx pArxNavU, gudasAthxnadalilx apAnavU nelegoMDirutatxde.

\begin{center}
* * * * * *
\end{center}

\addcontentsline{toc}{section}{2. akArAdi karxmadalilx viSayasUci {\rm\bfseries(Index)}}


\begin{longtable}{@{}cp{7.4cm}r}
   &      \multicolumn{1}{c}{\textbf{(a)}} & \\[0.5cm]
karx.saM &                                             & puTa\\[0.5cm]
1) & aginxdhAyxna sholxVkada vAyxKAyxnagaLanunx kuritu & \pageref{page208}\\
2) & aginxyeV vAkf eMba vAyxKAyxnakekx viSayavide & \pageref{page211}\\
3) & anAhatanAdada visAtxravAda Ahata nAdadalilx  & \\
   & vaNaRgaLa vikAsa, hAgu iDApiMgaLA nADigaLa pAtarx & \pageref{page211}\\
4) & anuBavadiMdaleV viSayajAcnxna, upamAnadiMda digadhxshaRna mAtarx & \pageref{page166}\\
5) & apAtarxrige nananxnunx dAna mADabeVDa eMbudeV & \\
   & vidAyxdeVviya pArxthaRne  &  \pageref{page48}\\
6) & aBijAcnxna shAkuMtaladalilx gupatxvAgiruva kavihaqdaya & \pageref{page234}\\  
7) & aBinaMdaneyoMdige saMsakxqqtAyoVgakekx maMdirada & \\
   & vicAradhAreya kANike                   & \pageref{page63}\\
8) & aBipArxyada aBivayxkitxge mAdhayxmavAguvaMte & \\
   & saMsakxqqta BASeya shikaSxNavirabeVku & \pageref{page52}\\
9) & amaraBASeya parxkaqta-parisithxti & \pageref{page25}\\
10) & athaRda daqSiTxyiMda, ucAcxraNe hAgu leVKanadalilx huTuTxva aMtara & \pageref{page180}\\
11) & athaRvatAtxda saMsakxqqtAdhayxyana padadhxti-adara parxyoVjana & \pageref{page4}\\
12) & athaR vaNaRneyalilx karxmAnusaraNe & \pageref{page114}\\
13) & avayxkatx satayxvu vayxkitx dAvxrA tananxnUnx tananx visAtxravanUnx tiLisabahudu. & \pageref{page108}\\
14) & avideyxyalilx sikikxkoMDavaru adara sahAyadiMdaleV pArAgabeVku. &\pageref{page160}\\
15) & aMtanaRmana pUvaRka parxvacana. & \pageref{page83}\\
16) & aMraMgada parxBuvina aishavxrayx avana karaNa kaLeVbaragaLige  & \pageref{page190}\\
17) & aMtasasxtayxvanunx keVLi paDeyuvavaru beVku & \pageref{page108}\\ 
    &   \multicolumn{1}{c}{\textbf{(A)}} & \\    
18) & AtamxniMda dUravAda shAsatxrXvu BinanxvAda vigarxhadaMte &   \pageref{page188}\\
19) & AtamxmUlakekx karedoyuyxva dhamaR-shakitx-saMpananxru shirxVkaqSANxdigaLu &   \pageref{page237}\\
20) & AtamxmUlakekx karedoyuyxvaMteyeV kaviyu elalx mAtugaLanUnx ADabalalxnu &   \pageref{page237}\\
21) & Atamx vasutxvina sahitavAgi baMdAga sAhitayx & \pageref{page196}\\
22) & AdhAyxtimxka, deYvika, Bwtika keSxVtarxgaLalilx anuBavadAvxranAdada paricayavAgabeVku & \pageref{page127}\\
23) & AdhivAyxdhi nivAraNeyeV maMdirada guri & \pageref{page67}\\
24) & AdhunikavAda elalx keSxVtarxgaLa vayxvahArakekx saMsakxqqtada anavxya kuritu & \pageref{page36}\\
25) & ApAtxnApatx viveVka & \pageref{page173}\\
26) & AyuveRVda padadxtiyanunxdadhxrisalu upAya & \pageref{page50}\\
27) & AyaR marAyxdeya vivaraNe & \pageref{page90}\\
28) & AyaR mahaSiRgaLu aMtaraMgadalilx aritu &   \\
    & horataMda nAdaveV parxNava   & \pageref{page138}\\
29) & ASaR garxMthagaLa BASAMtaravanunx kuritu  & \pageref{page32}\\
30) & ASaRdaqSiTxyoDamUDalu cikitesxbeVku. & \pageref{page61}\\
31) & ASaRdhavxnigaLa anusaraNe matutx anukaraNe & \pageref{page120}\\
32) & ASaR parxkAshadalilx maraLi saMsakxqqta beLagaleMba shuBAshaMsane & \pageref{page62}\\
33) & ASaR parxyoVgavijAcnxna saMpananxru avashayxka & \pageref{page54}\\
34) & ASaRvAda adhayxyana vidhAnavu vidAyxsaMparxdAyavanunx rakiSxsuvudu & \pageref{page48}\\
35) & ASaRvAda saMsakxqqti nAgarikategaLananxriyalu sahaqdayarAgabeVku & \pageref{page51}\\
36) & ASaRvijAcnxnasaMpananxvAda saMsakxqqta vidAyxBAyxsa sherxVyaH perxVyasusxgaLige sAdhana & \pageref{page42}\\
37) & ASaR vidAyx paraMparege kAlavashadiMdodaguva tiroVBAva matutx AviBARva & \pageref{page92}\\
38) & ASaRvideyx kalegaLa saMrakaSxNege upAya & \pageref{page50} \\
39) & ASaR saMsakxqqtiya mamaRvariyadavara vAyxKAyxnagaLa pariNAma & \pageref{page24}\\
40) & ASaR sAhitayxda aneVka padagaLu AtamxBAvadalelxV & \\
    & idAdxga heVLikoLaLxbeVkAdavugaLu   & \pageref{page246}\\
41) & ASaR hAgu sAMparxtika shikaSxNa padadxtigaLalilx ajagajAMtara  & \pageref{page28}\\
42) & AhAra seVvaneyalUlx rasagaLanunx saviyadiruvuduMTu & \pageref{page221}\\[0.3cm]
    & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(i)}} & \\[0.3cm]
43) & itihAsa purANagaLalilx tiLidu baruva QuSi parxBeVdagaLu &  \pageref{page62}\\
44) & iMgitajacnxrAgabeVku  & \pageref{page122}\\
45) & iMdina namage vidAyxhaRteyu heVge? & \pageref{page109}\\
46) & iMdina veYdikakamaRgaLa sithxti & \pageref{page208}\\
47) & iMdina shAlAkAleVjugaLa saMsakxqqtAdhayxyana karxmada nUyxnategaLu & \pageref{page43}\\
48) & iMdina saMsakxqqtavu rUpugoMDa karxma & \pageref{page12}\\
49) & iMdirxyagaLige savxramamaRvariyuva sUkaSxmXte beVku & \pageref{page125}\\
50) & iMdu upalabadhxviruvudaSeTxV veVdavalalx & \pageref{page134}\\
51) & iMdu eSoTxV viSayagaLa satAyxsateyxteya niluvu mejAriTi\-yananxvalaMbiside & \pageref{page215}\\
52) & iMdu vidAyxBAyxsa dUSitavAgiralu kAraNa & \pageref{page41}\\
53) & iMdu veYdika eMbudu sAMkeVtikavAgide & \pageref{page206}\\ [0.3cm]  
    & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(I)}} & \\[0.3cm]
54) & guruvige pAThamADuva ahaRte &  \pageref{page105}\\
55) & I deVhavu nashavxravAdarU amaraBAvavanunx horatarabalalx sAdhanavU Agide &\pageref{page129}\\
56) & I vicAragaLu guriyanunx lakaSxyXvAgiTuTxkoMDu sAguva sAdhakana dhaqtigAgi & \pageref{page218}\\
57) & utatxrisuvAga parxshinxsuvavana manaHpakavxteyanUnx gamanisa\-beVku & \pageref{page219}\\
58) & utatxrisuvudaSeTxV parxdhAnavalalx. viSayada arivu, adara rakaSxNeya javAbAdxriyide.& \pageref{page176}\\
59) & udadhxrisida parxmANavacanagaLa bagegx   & \pageref{page229}\\
60) & udAtatx vayxkitxtavxgaLalilx shaqMgArAdi rasagaLa pUNaR AsAvxda  & \pageref{page229}\\
61) & upadeVshada mamaR  & \pageref{page83}\\[0.5cm]
    &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(Qu)}} & \\[0.5cm] 
62) & Quta satayxgaLiMdaleV vishavxvikAsa  & \pageref{page87}\\   
63) & Quta satayxgaLeV parxNavavAgi beLedu videyxyAgutetx & \pageref{page87}\\
64) & QuSigaLa jAcnxna matutx dhavxnigaLu nitayx & \pageref{page122}\\
65) & QuSigaLalilx baMda BaviSayx ciMte & \pageref{page106}\\
66) & QuSi matutx muMdinavaru & \pageref{page123}\\
67)  & QuSi manoVnuvataRne & \pageref{page114}\\
68) & QuSi vAknamxyada nijavavariyalu parxyoVgagaLeV parxmuKa sAdhana & \pageref{page143}\\
69)  & QuSi samxraNeyuLaLx BUmi BArata & \pageref{page104}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(e)}} & \\[0.3cm]
70) & elalxdara guri puruSAthaRmayate & \pageref{page96}\\
71) & elalx rasagaLigU madhura pariNAmadalilx mukAtxya & \pageref{page231}\\
72)  & elalxvU tananx mUlakekx hoVgi nele nilulxvaMtAdare suMdara & \pageref{page246}\\
73) & elalxvU samUlavU pUNaRvU AgirabeVku & \pageref{page190}\\
74)  & elalx suKa saMtoVSagaLU mUlasAthxnavananxvalaMbisive & \pageref{page194}\\
75) & elAlx shabadxvU paramAtamxnalelxV huTiTx alelxV liVnavAgabeVku & \pageref{page182}\\
76) & elAlx shAsatxrXgaLU shAsatxrXyoVniyalelxV nelegANabeVku & \pageref{page179}\\[0.3cm]  
    &  \multicolumn{1}{c}{\bf(o)} & \\[0.3cm]  
77) & oLa nAdavanunx horataralu deVhakokxMdu saMsAkxravirabeVku &  \pageref{page130}\\
78) & oMdu kaMDiVSanf rUpavAda adhikAravidadxvara savxtutx-parxNava & \pageref{page140}\\
79) & oMdu padavu huTuTxveDeyalilx pUNARthaRvuLaLxdAdxdarU  & \\ 
    & muMde beLeyutAtx pUNARteyiralAradu &  \pageref{page177}\\
80) & oMdu viSayadalilx yathAthaRjAcnxnada  & \\
    & apeVkeSx idAdxga A bagegx arivu beLesabeVku &  \pageref{page200}\\
81) & oMdeV padakekx vividha vAyxKAyxna naDeyalu  & \\
    & kAraNa-saMsAkxra, Agarxha, aBAyxsagaLu  & \pageref{page212}\\ 
82) & oMbatutx sAthxyiV BAvagaLiMda oMbatutx rasagaLu & \pageref{page230}\\ 
83) & OMkArada parxsAdavAgide shabadxbarxhamx-samAdhi & \\
    & sithxtiyalilx niMtAga idara arivu & \pageref{page203}\\
    &  \multicolumn{1}{c}{\bf(ka)} & \\[0.3cm]
84) & kaNiNxge viSayavAguvaMte rUpisivudu rUpaka & \pageref{page241}\\
85) & kataRvayxvAgi mahArAjara parxshenxgaLige utatxrisuvudAgide & \pageref{page250}\\
86)  & kavi padAthaRda vivaraNe & \pageref{page184}\\
87) & kaviya vataRneya kaDege manaviDuvaMte mADuvudu vaqtitx & \pageref{page245}\\
88) & kavivANiyu paramoVnanxta sithxtige talupisabalalxdu & \\
    & I bagegx kALidAsa mahAkaviya kAvayx parishiVlane & \pageref{page232}\\    
89) & kAlavaritu, viSayada gAMBiVyaRkekx anuguNavAgi viSayaviDabeVku & \pageref{page250}\\
90) & kAvayx nATakAdigaLa neYjavAda parxyoVjanada   & \\
    & bagegxyU shoVdhanAtamxka ciMtaneyirabeVku & \pageref{page233} \\
91) & kAvayxvu ramaNiVyavU utatxma dheyxVyaparavU AgirabeVku & \pageref{page244}\\
92) & kALidAsana bagegx vimashaRkara daqSiTx samapaRkaveV? & \pageref{page233} \\
93) & kALidAsana hejejxyu bahaLa gaMBiVravAdudu & \pageref{page243}\\
94) & kaqti-matigaLige sAMgatayxbeVku & \pageref{page123}\\
95) & keVvala anukaraNeyAdare mUlada rasaBAvagaLu mareyAguvuvu & \pageref{page141}\\
96) & keVvala shAsatxrXvacanada meVle nilalxde sAvadhAnateyiMda & \\
    & parishiVlisi kataRvayxvanunx niNaRyisikoLaLxbeVku & \pageref{page253}\\[0.3cm]
    & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ga)}} & \\[0.3cm]
97) & gaNita jwyxtiSagaLige samAmxna doreyalu upAya & \pageref{page51}\\
98) & gAna parxpaMcada sapatxsavxragaLu savxratarxyadalilx & \pageref{page121}\\
99) & gArxmAyxgArxmayx BASegaLa bagege vimasheR & \pageref{page6}\\
100) & gurukulada saMrakaSxNeya kAyaRdalilx rAjaSiRgaLa & \\
     & naDeyanunx kuritu raGuvaMshakAvayxda oMdu parxsaMga & \pageref{page232}\\
101) & guru matutx shiSayx padagaLa athaR & \pageref{page190}\\ 
102) & guruvina parxvacanakekx suSumAnxrUpavAda & \\
     & madhayxnADiya niVtiyeV mUlavAguvudu & \pageref{page101}\\
103) & guruvina maMgalAshiVvARda & \pageref{page75}\\
104) & guruviniMda baruva divayxvANige deYviV & \\
     & teVjasisxna vAhakavanunx aLavaDisikoLaLxbeVku & \pageref{page79}\\
105) & guruviniMdAguva upakAra & \pageref{page91}\\
106) & guruvu nitAyxnugarxhamaya. Atanige takakx jAcnxnaputarxrAgabeVku & \pageref{page74}\\
107) & guru-shiSayxra nele & \pageref{page66}\\
108) & guru haqdayada parxtibiMbavAgi gAyatirxV-hayagirxVva paTa\-gaLu & \pageref{page76}\\
109) & goVtarx parxvaragaLigU QuSigaLeV mUlakAraNa & \pageref{page139}\\[0.3cm]
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(Ga)}} & \\[0.3cm]
110) &  GAMTAnAdada savxrUpa parxyoVjanagaLu & \\
     &  arivAgabeVkAdare mUlaBUtavAda oMdu shikaSxNa beVku &  \pageref{page169}\\
111) & GaMTeya tayAri hAgu adara baLakeya kuritu & \pageref{page148}\\
112) & GaMTeya bagegx oMdu parishiVlane & \pageref{page170}\\[0.3cm]
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ca)}} & \\[0.3cm]    
113) & catAvxrishaqMgeVtAyxdi-aginxdhAyxna sholxVkada mAmiRka vivaraNe &  \pageref{page209}\\
114) & catudaRsha videyxgaLalilx samasatxvU aDagide & \pageref{page197}\\
115) & citatxkekx vasutxvanunx yathAvatAtxgi taruvaMtidadxre-citarx & \pageref{page200}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ja)}}  & \\[0.3cm]
116) & jagadAcArayxnAda yahavadananiMda vANige ceYtayxnayx &   \pageref{page128}\\
117) & jAtaveVdAginxyanunx kuritu & \pageref{page212}\\
118) & jAcnxna diVpamAleyanunx beLesuva parxtijecnx &   \pageref{page81}\\
119) & jAcnxna paraMpareyalilx baMda padagaLa anusaMdhAnakekx BAvavirabeVku & \pageref{page140}\\
120) & jAcnxna BAsakxraneV shAsatxrXyoVni & \pageref{page168}\\
121) & jAcnxnada beLavaNigege jAcnxna mUlakekx talebAgabeVku. & \pageref{page68}\\
122) & jAcnxna rajujxvinalilx niMtu mADuva parxvacanAnugarxhagaLu guruvinadu & \pageref{page82}\\ 
123) & jAcnxna rajujxviniMda horakekx koDuvudu veYSaSxviV muderxya mUlaka & \pageref{page83}\\
124) & jAcnxna rUpavAda veVdakekx gurutAgidadxre mAtarx & \\
     & sAhitayxrUpavAda veVdavu parxmANa  & \pageref{page137}\\
125) & jAcnxna vAhiniyu maruBUmiyAgide & \pageref{page110}\\
126) & jAcnxna-vijAcnxna maMdira aSATxMgayoVga vijAcnxna maMdira & \pageref{page73}\\
127  & jAcnxnaviVrayx hotatx jAcnxnagaBaRdiMda jAcnxnarasa hotutx maMdira beLeyabeVku & \pageref{page79}\\ 
128) & jAcnxnavu elilxMda vikAsavAgabeVkeMba bagegx mahABAratada oMdu saMdaBaR & \pageref{page162}\\
129) & jAcnxna vaqkaSxda AdayxMtagaLalilx parxNava biVja & \pageref{page138}\\
130) & jiVvanakekx saMsakxqqta vidAyxBAyxsadoMdige saMbaMdha kuritu parxsAtxvane & \pageref{page38}\\
131) & joyxVtinARrAyaNaneV guruvina aMtaHsavxrUpa & \pageref{page80}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ta)}}  & \\[0.3cm]    
132) & tatAvxBAyxsigaLa daqSiTxkoVnavu avara tAtitxvXka jiVvanakekx takakxMte vilakaSxNavAgirutatxde & \pageref{page175}\\
133) & tananx aMtaHsavxrUpakekx namisi parxvacana & \pageref{page80}\\
134) & tirxkaraNa veYrUpayxvidadxlilx yathAthaRvilalx & \pageref{page69}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(da)}}  & \\[0.3cm]
135) & daMDada vividha nAmagaLu &  \pageref{page100}\\
136) & daMDa niVtiya parxyoVgakAkxgi videyxgaLu & \pageref{page99}\\
137) & daMDaniVtiya hirime & \pageref{page96} \\
138) & dAMpatayx jiVvanavidadxvarigelAlx shaqMgArarasada & \pageref{page221}\\
     & paricayavide enanxlAgadu & \pageref{page221}\\
139) & divayxBAva divayxsaMsAkxragaLoMdige baruva BASe-saMsakxqqta & \pageref{page10}\\
140) & divayxBAva, divayx saMsAkxraveMba BASA mUlavu mareyAdudu & \pageref{page15}\\
141) & divayxBASe, mAnuSa BASe-eMba viBAgakekx BAvaveV &  \\
     & mUla-rAmAyaNada oMdu daqSATxMta & \pageref{page14}\\
142) & diviBuvigaLa seVtu-BArata saMsakxqqti & \pageref{page23}\\
143) & deVvaBASe-saMsakxqqtada bagegx shuBAshaMsane & \pageref{page20}\\
144) & deVshakekx saMsakxqqta vishavxvidAyxnilaya agatayx & \pageref{page37}\\
145) & deVshada AdhArada meVle BASege saMsakxqqtaveMba hesareV? & \pageref{page7}\\
146) & deVshada BASA veYvidhayx samaseyxge nAlukx BASegaLa adhayxyana sUtarx &\pageref{page44}\\[0.3cm]     
     &    \multicolumn{1}{c}{\textbf{(dha)}}  & \\[0.3cm] 
147) & dhavxnige kaMThavu dAvxra, AraMBa sAthxnavalalx & \pageref{page171}\\
148) & dhavxni matutx kirxyegaLa sAMgatayxkekx parxyoVga & \pageref{page120}\\
149) & dhamaR, dashaRna-itAyxdigaLalilx janatege neYjavAda sharxdedhx bAradiruva kAraNa & \pageref{page50}\\
150) & dhamaRdoMdige baruva padada mamaRvarita  & \\
     & mahaSiRgaLu padavanunx kAmadheVnuveMdaru & \pageref{page205}\\
151) & dhAtu padada athaR & \pageref{page1} \\
152) & dhAyxnAdigaLaMte kAvayxBAvaneyU samAdhige sAdhana & \pageref{page231}\\[0.3cm]
     &    \multicolumn{1}{c}{\textbf{(na)}}  & \\[0.3cm] 
153) & namana savxrUpa matutx bArxhamxNa & \pageref{page84}\\
154) & navarasagaLu saqSiTxsahajavAgive & \pageref{page222}\\
155) & nATakavu namamxlelxV namamx saqSiTxyoDaneyeV aDakavAgide & \pageref{page242}\\
156) & nATayxda utapxtitxyanunx kuritu & \pageref{page242}\\
157) & nATayx naqtayxgaLa savxrUpa viveVcane &  \pageref{page241}\\
158) & nATayx veVdada mamaRvu haqdayadalalxrivAdare rasada AsAvxda & \pageref{page244}\\
159) & nAdada bagege maMtarxshAsatxrXda parxmANavacana & \pageref{page159}\\
160) & nAdadalilx Ahata anAhataveMba viBAga & \pageref{page164}\\
161) & nAdada viBAga kuritu & \pageref{page158}\\
162) & nAdada viBAgagaLanunx adaradara siVmeyalilx kaMDanuBavisa\break beVku & \pageref{page173}\\
163) & nAdada sAthxnamAnagaLa bagege vimasheR & \pageref{page158}\\
164) & nAdadiMda huTiTxkoMDa shAsatxrXgaLa pwvARpayaR & \pageref{page175}\\
165) & nAdabarxhamx shabadxbarxhamxgaLigiruva vayxtAyxsa & \pageref{page160}\\
166) & nAda, biMdu, kalA ivugaLa karxmada kuritu & \pageref{page177}\\
167) & nAda mUladalilx joyxVti, nAdadiMdaleV aSATxkaSxriV & \pageref{page172}\\
168) & nAdavu tananx mUlAthaRda saMbaMdhavanunx kaLedu\break koMDudU uMTu & \pageref{page178}\\
169) & nAdaveMdare keVvala sadadxlalx, adaralilx gamanisabeVgAda vicAravide & \pageref{page169}\\
170) & nAdaveMdareVnu? & \pageref{page142}\\
171) & nAdaveV savxrAkaSxra padavAkayxrUpavAguvudu & \pageref{page141}\\
172) & nAda hAgu adara visAtxrada bagege ASaR & \\
     & vacanarUpavAda parxmANagaLu & \pageref{page144}\\
173) & nAvelalx keVtarxgaLige QuNigaLu & \pageref{page104}\\
174) & nijavAda kaviyu BagavaMtaneV, avaniMdaleV itararu kavigaLAgabeVku & \pageref{page239}\\
175) & nijavAda kaviyu rasagaLa mUlaka jiVvigaLanunx  & \pageref{page183}\\
     & barxhamxpayaRMta talupisabalalx & \pageref{page183}\\
176) & nijavAda guruveV shAsatxrXyoVni & \pageref{page68}\\
177) & nijavAda viSayakekx cuyxtiyilalxveMba hinenxleyalilx & \\
     & manasusx nimaRlavU nirupAdhikavU Agi uLiyabeVku & \pageref{page250}\\
178) & niSikxrXyaH niraMjanaH eMdu heVLalapxTaTx vasutxvina & \\
     & arivAgabeVkAdare adakakxnuguNavAda vayxvahAravirabeVku & \pageref{page202}\\
179) & nisagaRdalalxDagide BASe & \pageref{page6}\\
180) & nisagaRdalilx shAsatxrXda savxrUpavanunx parishiVlisuvudAdare\break itayxthaRvu sAdhayx & \pageref{page249}\\
181) & naqtatx, naqtayxgaLigiruva vayxtAyxsa & \pageref{page242}\\[0.3cm]
     &   \multicolumn{1}{c}{\textbf{(pa)}}  & \\[0.3cm]
182) & patarx vayxvahAradiMda viSayada pUNaR paricaya sAdhayxvilalx & \pageref{page30}\\
183) & padagaLa savxrUpa viveVcanege sAvadhAnate beVku & \pageref{page191}\\
184) & padada athaRvanunx adu huTuTxva mUladalilx ariyabeVku, koVshagaLalalxlalx & \pageref{page202}\\ 
185) & padada mUlaneyanunx ariyadidadxre Aguva pariNAma & \pageref{page186}\\
186) & pada-padAthaRgaLa niNaRyakekx orijinalAlxgi shoVdhane mADabeVku & \pageref{page215}\\
187) & padavu tananx huTiTxna neleyanunx muTiTxsadidAdxga niVrasa & \pageref{page182}\\ 
188) & padavu padAthaR jAcnxnavanunxMTumADidAga swMdayARnu\-Bava & \pageref{page200}\\
189) & padavu saMsakxqtavoV kananxDavoV nidhARra heVge? &  \pageref{page7}\\
190) & padaveMdare sAthxna, kirxyAsAthxnadiMda dhAtugaLa ugama & \pageref{page1}\\
191) & padAthaR jAcnxnavilalxda vidAyxdhayxyana kuritu-shAsatxrXvacana & \pageref{page39}\\
192) & padAthaRda hiMdiruva parama tAtapxyaRvanunx gurutisuvudu & \pageref{page240}\\
193) & padAthaRvanunx noVDuvaMte mADidAga padakokxMde\break swMdayaR & \pageref{page201}\\
194) & padAthaRvanunx parxtinidhisi shAsatxrXvu baMdAga  & \\
     & padAthaRda jAcnxnavanunxMTumADuvavaregU adara vAyxpAra & \pageref{page198}\\
196) & paratatatxvXda saMkalapxdaMte tamamx naDe &  \pageref{page198}\\
197) & parabarxhamxdiMda huTiTx parabarxhamxdalelxV layavAguva & \\
     & shabadxvanunx patanakekx heVtuvAgadaMte baLasabeVku & \pageref{page192}\\
198) & parabarxhamxdiMda huTiTx parabarxhamxdalelxV layavAguva shabadxvanunx& \\ 
     & patanakekx heVtuvAgadaMte baLasabeVku  & \pageref{page192}\\
199) & parama puruSana swMdayaRvanunx sahajavAgi vaNiRsuva & \\
     & dAvxrA catuvaRgaR sAdhanavAdare mAtarx-kAvayxvAguvudu & \pageref{page193}\\ 
200) & paramAtamxnu iTaTx nisagaRvananxnusarisida beLavaNige & \pageref{page77}\\
201) & parAdiMda veYKariVvaregU sAmarasayxvirabeVku & \\
     & adara mamaR maniVSigaLiMda ariyabeVku & \pageref{page204}  \\
202) & paraMpareyalilx viSayavu vikAravAdAga punaH & \\
     & mUlavanAnxsharxyisi saripiDisabeVku & \pageref{page167}\\
203) & paMcASadf vaNaRgaLa, saMsakxqqta vaNaRmAle & \\
     & tAtitxvXkavAgide. parxyoVgaveVdayxvAgide & \pageref{page185}\\
204) & parxNavada vivaraNe & \pageref{page121}\\
205) & parxNavaveV nAdabiMdukalArUpavAgide & \pageref{page161}\\
206) & parxNavaveV savaRmUla & \pageref{page100}\\
207) & parxtipAdayx viSayAnuguNavAda deVvatAsutxti & \pageref{page128}\\
208) & parxme, parxmANa hAgU Apatx & \pageref{page135}\\
209) & parxyoVga vijAcnxnavu arivanunxMTumADalu saMsAkxra virabeVku & \pageref{page162}\\
210) & parxyoVgisidavara manasisxna maTaTxkekxVri padada & \\
     & athaRvanunx paDeyabeVku & \pageref{page216}\\
211) & parxvacanakekx maMgaLAraMBa & \pageref{page102}\\ 
212) & parxshinxsidavara Ashayavanunx gurutisi vivaraNe koDabeVku & \pageref{page218}\\
213) & parxshenxge utatxrisuvAga pArxmANika, Atamx sAkiSxgaLirabeVku & \pageref{page141}\\
214) & parxshonxVtatxragaLiMdaleV kAyaRpUNaRvAguvudilalx & \pageref{page213}\\
215) & parxsutxtagoLisutitxruva viSayagaLu aMtaraMgada  & \\
     & parxBuvina parxsAdarUpavAgide & \pageref{page130}\\
216) & pAThakekx vidAyxdhideVvana hoMdANikeyirali & \pageref{page64}\\
217) & pAThAraMBadalilx guru mADida namana & \pageref{page64}\\
218) & pAliV pArxkaqta BASegaLu saMsakxqqtakekx payARyavalalx & \pageref{page44}\\
219) & pArxciVna kAvayx vivashaRkaranunx kuritu & \pageref{page247}\\
220) & pArxNa piVDanavu pArxNAyAmavalalx &\pageref{page202}\\  
221) & pArxNa madhukaravu nATayx BAratiya aDidAvaregaLalilxya & \\
     & madhuvanAnxsAvxdisi tuMbu jiVvana mADabeVku & \pageref{page81}\\
222) & pArxNApAna saMyoVgadiMda nAdoVtapxtitx & \pageref{page170}\\
223) & pArxMtiVya BASA, sAhitayxgaLige saMsakxqqta sahakAri & \pageref{page36}\\
224) & puruSAthaRmaya-jAcnxna vaqkaSxda beLavaNige maMdirada dheyxVya & \pageref{page65}\\
225) & poVToVvige mUlavAgi oMdu negeTivf iruvaMte  & \\
     & I shabadxbarxhamxda hiMde nAdabarxhamxvU, parabarxhamxvU ide & \pageref{page199}\\[0.4cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ba)}} & \\[0.4cm]
226) & barxhamxkaSxtarxgaLoMdugUDi AgabeVkAda kelasa & \pageref{page92}\\
227) & barxhamx-kaSxtarx saqSiTx parxyoVjana & \pageref{page91}\\
228) & barxhamxjacnxnalilx vidAyxdeVvateya pArxthaRne & \pageref{page85}\\
229) & barxhamxjacnxniMda baMdare mAtarx videyxyAguvudu & \pageref{page85}\\  
230) & barxhamxna saqSiTxyalilx virUpavanunx taruva jiVvigaLa keYvADavU uMTu & \pageref{page192}\\
231) & barxhamxnu koTaTx shakitxyanunx ecacxrikeyiMda baLasi & \\
     & AnukUlayxvanunx paDeyabeVku & \pageref{page193}\\
232) & bAlayxda aBAyxsakekx hiridAda sAthxnavide & \pageref{page213}\\
233) & bAlayxdiMdaleV saMsakxqqta-saMsakxqqtigaLa satasxMsAkxra biVjavanunx bitatxbeVku & \pageref{page53}\\
234) &  bAhayxvAda ratiyu AMtaravAda ratiyoMdige & \\
     & EkiVBUtavAdAga-rasa & \pageref{page228}\\
235) & biVjada Ashayakekx takakx beLavaNigebeVku & \pageref{page70}\\
236) & beLavaNigeya naDe & \pageref{page66}\\
237) & beVre kAladeVshagaLige teraLalu sidadhxtebeVku & \pageref{page126}\\
238) & beVre bageyalilx anwcitayx & \pageref{page117}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(Ba)}} & \\[0.3cm]
239) & Bakitxrasadalilx vishArxMti & \pageref{page231}\\
240) & BagavadigxVte modalAdavugaLu saMtoVSavanunx & \\
     & koDalu kAraNa-mUlada saMbaMdha & \pageref{page195}\\  
241) & BagavaMta avatArada udedxVsha & \pageref{page72}\\
242) & BagavaMtananunx muTuTxvaMte kavitavxvidAdxga & \\
     & sAmArxjayxveV kaviya pAlAgide & \pageref{page183}\\
243) & BagavaMtana saMkalapx neraveVridare guruvige vishArxMti & \pageref{page71}\\
244) & BagavaMtanu mADuva saqSiTxsithxtilayagaLigelAlx videyxye sAdhana & \pageref{page101}\\
245) & BagavaMte Bagavatiyara padataladalilx avara & \\
     & shikaSxNadalilx beLeyabeVku maMdira & \pageref{page67}\\
246) & BagavaMta satayxvarxta niVvU satayxvarxtarAgabeVku & \pageref{page79}\\ 
247) & BavabaMdhanadiMda mukatxrAgalu bayasidavarigAgi & \\
     & BagavaMtana kaDeyiMda baMda vANiyidu & \pageref{page251}   \\
248) & BAgavatadiMda Ayadx parxmANa vacanagaLa athARnuvAda & \pageref{page164}\\
249) & BArata QuSigaLu-mAtApitaqgaLu-vaMsha elalxvU jAcnxnakekx keSxVtarx & \pageref{page104}\\ 
250) & BArata padada athaR vivaraNe & \pageref{page20}\\
251) & BAratiVya BASA, sAhitayxgaLa pwrxDavAda & \\
     & aBAyxsakekx saMsakxqqtadhayxyanada agatayx & \pageref{page37}\\
252) & BAratiVyara jiVvanadalilx pAThaparxvacanagaLa pAtarx & \pageref{page105}\\
253) & BAratiVyara videyxkalegaLa guDi & \pageref{page22}\\
254) & BAratiVya saMsakxqqta-saMsakxqqtiya areparicaya apAyakAri & \pageref{page32}\\
255) & BAratiVya saMsakxqqti-iMdu gataveYBavada palalxvi & \pageref{page32}\\
256) & BAvada eraDu parxkAragaLu & \pageref{page230}\\
257) & BAvada payARya & \pageref{page230}\\
258) & BAvadiMDa kUDibaMdAga BASe BAvasoVpAna-vAguvudu & \pageref{page26}\\
259) & BAvapUNaRvAgidAdxga BASeya deVshada saMsakxqqti & \\
     & nAgarikategaLige kananxDiyAguvudu & \pageref{page16}\\
260) & BAva rasagaLanAnxsharxyisi baMdu BAvarasagaLige & \\
     & poVSakavAdAga-alaMkAra & \pageref{page245}\\
261) & BAvavananxnusarisi hAva, alilxMda muMde shaqMgArAdi rasagaLu &\pageref{page226}\\
262) & BAvaveV BASege usiru & \pageref{page9}\\
263) & BAvaveV haridu baMdu rasavAgutatxde & \pageref{page229}\\
264) & BAvahAvagaLu tAMDava hAgU lAsayxgaLAguva & \\
     & sahajavAda naDeyanunx puruSa hAgU sitxrXVyaralilx gurutisabahudu & \pageref{page226}\\
265) & BASA mUlavanunx BAvAnuguNavAgiyeV vayxvahArakekx tarabeVku & \pageref{page10}\\
266) & BASA shAsatxrXjacnxra vAdagaLa bagege shirxguruvina niluvu & \pageref{page05}\\
267) & BASegaLalilxruva liMgavayxvasethxya veYvidhayx & \pageref{page17}\\
268) & BASege vAyxkaraNavoMdanunx nimiRsuvudara paramoVdedxVshayx & \pageref{page34}\\
269) & BASe, pada, vaNaRgaLu BAvakekx ErisadidAdxgamaqtaveMba vayxvahAra & \pageref{page185}\\
270) & BASe-BAvagaLa sAmarasayx & \pageref{page24}\\
271) & BASeya puroVBivaqdidhxke beVkAda kAyaRyoVjanegaLa aBAva & \pageref{page31}\\
232) & BASeyalilx EkarUpate hAgU veYvidhayxgaLige kAraNa & \pageref{page11}\\
273) & BASeyalilx sAMkarayxvilalxda vayxvahAravirabeVku & \pageref{page174}\\  
274) & BASeya huTiTxna bagege BASAshAsatxrXda thiyarigaLu & \pageref{page3}\\
275) & BASeyu gArxmayx hAgU nAgarikaveMdareVnu ? & \pageref{page11}\\
276) & BASeya BAva parxdhAnavAgitetxMbudakekx & \\
     & rAmAyaNadalilx oMdu parxsaMga & \pageref{page13}\\
277) & BASeyu BAvapUNaRvAgi uLidu beLeya  & \\
     & beVkAdare shikaSxNa, saMsakxraNagaLirabeVku & \pageref{page16}\\
278) & BASe leVKanakikxLidAga BAvavu muMdu-vareyabahudeV & \pageref{page186}\\[0.3cm]
     &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ma)}} & \\[0.3cm]
279) & maguvinalilx sahajavAgi huTuTxva dhavxni-avavx & \pageref{page6}\\
280) & madhuvinaMte madhurAhdipati-saMnAyxsigU AsAvxdaniVyaveV & \pageref{page283}\\
281) & mamaRjacnxra sahakAradiMda BAva-BASegaLa &  \\
     & saMbaMdhagaLanunx uLisibeLesikoLuLxvudu kataRvayx & \pageref{page18}\\ 
282) & mamaRjacnxrAda saMsakxqqta vidAvxMsara niyoVjane & \pageref{page32}\\
283) & mamaRvariyadavara vayxvahAragaLalilx pada- & \\
     & padAthaRgaLige saMbaMdhaviruvudilalx & \pageref{page205}\\
284) & mamaRvariyadidAdxga rasABAsa & \pageref{page229}\\
285) & mamaRvariyadeV parxyoVgadalilx toDaguvudu apacAra & \pageref{page209}\\
286) & mahaSiRdeVsha BArata & \pageref{page103}\\
287) & mahABAratadalilx kaNAvxsharxma hAgu vidAyxsaMpatitxna vaNaRne & \pageref{page57}\\
288) & mahArAjara parxshenxge utatxrisalu agatayxvAda sidadhxte hAgU javAbAdxri & \pageref{page115}\\
289) & maMtarxkekx veYjAcnxnika vivaraNe & \pageref{page115}\\ 
290) & maMtarxdiMDa kamaRparxvaqtatxnige upayoVga & \pageref{page117}\\
291) & maMtarxvenisalu kAraNa & \pageref{page120}\\
292) & maMtArxthaR niNaRya vidhAna & \pageref{page118}\\
293) & maMtArxthARnevxVSakanalilxrabeVkAda veYjAcnxnikate  & \pageref{page119}\\
294) & maMdiradalilx neYja matutx asAmAnayx sAhitayx beLeyabeVku & \pageref{page78}\\ 
295) & maMdiradalilx modaliga hoNe & \pageref{page70}\\
296) & maMdiradiMDa yathAthaRveV beLeyabeVku & \pageref{page69}\\
297) & muMderxya AviSakxqqtavAda bage & \pageref{page73}\\
298) & mUlashapxshiRyalalxda BASe beLeda I kALadalilx Asitxka nAsitxka padagaLa athaR & \pageref{page189}\\
299) & mUlAdhAradiMdaleV nAdoVtapxtitxyeMba bagegx parxyoVga & \pageref{page171}\\
300) & modalige matutx sajiVva BASegaLu & \pageref{page109}\\
301) & modalige haqdayakekx viSaya naMtara itararige tiLisuva vicAra & \pageref{page131}\\
302) & moVdakavU satayxvU Ada sAhitayxvAgabeVku-bAdhaka vAgabAradu & \pageref{page78}\\
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ya)}} & \\[0.3cm]
303) & yAru mAgaRdashaRkarAgabalalxru? & \pageref{page24}\\
304)& yAvudu ArayxBASe? yAvudu anArayxBASe? & \pageref{page174}\\
305) & yAvudu parxmANa? & \pageref{page134}\\
306) & yukAyukatxteya vayxvasethxge horaTAga, satayxkekx & \\
     & tananxnunx tAnu heVLikoLuLxva adhikAravide & \pageref{page249}\\[0.3cm]
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ra)}} & \\[0.3cm]
307) &  rasakeVMdarxgaLU paTuvAgidudx, garxhisuva & \\
     & parxvaqtitxyU idadxre rasavanunx garxhisalu sAdhayx & \pageref{page222}\\         
308) & rasada pArxdhAnayxvananxnusarisi kAvayxda parxBeVdagaLu & \pageref{page240}\\
309) & rasa BAvagaLa viveVka    & \pageref{page224}\\ 
310) & rasavu paramAtamx savxrUpaveV Agide & \pageref{page222}\\
311) & rasAnuBavavu yArige? yAvAga? &\pageref{page227}\\
312) & rAjana katavaRvayx-alilx daMDa niVtiya pAtarx &\pageref{page92}\\
313) & rAjanu jijAcnxsuvAgi baMdAga rAjatavxda bagege  & \\
     & tiLivaLike niVDuvudu nijavAda bArxhamxNana kataRvayx &\pageref{page253}\\ 
314) & rASaTxrXdalelxV ASaRvAda veVdAdhayxyana vidhAnada aBAva & \pageref{page47}\\
315) & rASaTxrXdalelxV saMsakxqqtaBASege gwrava marAyxdegaLu salulxtitxlalx & \pageref{page30}\\[0.3cm]
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(la)}} & \\[0.3cm]
316) & lakaSxNavanunx nidhaRrisalu lakaSxyXjAcnxnavirabeVku & \pageref{page3}\\
317) & liKitapAThaveVke salalxdu? & \pageref{page123}\\
318) & loVkavayxvahAradalUlx kAvayxdalUlx jiVvAtuvAda & \\
     & dhavxni padAthaRda vivaraNe & \pageref{page235}\\[0.3cm]  
     & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(va)}} & \\[0.3cm]
319) & vaMshaparaMpare hAgu jAcnxna paraMpare &  \pageref{page139}\\
320) & vayxkAtxvasethxyu BASe, avayxkAtxvasethxyu nAda & \pageref{page8}\\
321) & vayxtAyxsavAda anisikegaLige avaravara saMsAkxra veYvidhayxveV kAraNa & \pageref{page176}\\
322) & vayxvahAra padAthaR vivaraNe & \pageref{page23}\\  
323) & vAkikxna aBivayxkitx keVMdarxgaLu & \pageref{page8}\\
324) & vAkikxnalilx nAlukx avasethxgaLu-QuSigaLa niNaRya & \pageref{page8}\\
325) & vAkukx dhamaRyukatxvAgirabeVku & \pageref{page110}\\
326) & vAknmxyakekx parxyoVga avashayxka & \pageref{page110}\\
327) & vAknmxyavelalxvU AtamxniMdaleV baMDu alelxV  & \\
     & layagoMDu-AtamxveV Agide & \pageref{page195}\\
328) & vAlimxVki BaqMgadiMda mUDibaMda madhu-rAmAyaNa & \pageref{page238}\\
329)  & vikAsa hoMduva sajiVva sAhitayxbeLasi & \pageref{page79}\\ 
330) & vikAsAvasethxyalUlx mUladoDane hoMdikeyirabeVku & \pageref{page178}\\
331) & vijAcnxnamaMdirada I BUmikeyanunx hinenxleyoMdige  & \\
     & parishiVlisuva bagege vijAcnxpane & \pageref{page29}\\
332) & vijAcnxna maMdirada ugama & \pageref{page65}\\
333) & vijAcnxna maMdirada kAyaRgaLu hAgu Ashaya & \pageref{page22}\\ 
335) & vijAcnxnamaMdira muderxya vivaraNe & \pageref{page71}\\ 
336) & vidavxjajxnarige poVSakavAda rASaTxrXvayxvasethx & \pageref{page46}\\
337) & vidAyx tatatxvXvananxrita parxtinidhigaLa niyoVga dAvxra & \\
     & veYjAcnxnika adhayxyana-adhAyxpanagaLige vayxvasethx & \pageref{page55}\\
338) & vidAyxdhideVvariMda beLeyabeVku maMdira & \pageref{page66}\\
339) & vidAyxparaMpare BagavanUmxlavAdudu & \pageref{page70}\\
340) & vidAyxBAyxsa padathxtiyalilx Adhunika hAgu pArxcinaveMba viBAga kuritu & \pageref{page38}\\
341) & vidAyxBAyxsa hAgU sAvaRjanika vayxvahAra keSxVtarxkekx & \\
     & saMsakxqqtada anavxya-utatxma & \pageref{page36}\\ 
342) & vidAyxmUlanAda hayagirxVvana samxraNe & \pageref{page19}\\
343) & vidAyxvaMtara saMrakaSxNe-loVkada hoNe & \pageref{page50}\\
344) & vidAyxmUlanAda vivaraNeya muMduvarike & \pageref{page90}\\
345) & vidAyxviBAga vicAra & \pageref{page89}\\ 
346) & vidAyx saMpArxdAyakekx sapatxSiRgaLeV mUla & \pageref{page88}\\
347) & videyxgAgi maMdira, videyxyanunx kUDuva bArxhamxNana nele & \pageref{page86}\\
348) & videyxge anukUlakaravAda deVshasavxrUpa ciMtane & \pageref{page93}\\
349) & videyxya upayoVga & \pageref{page86}\\
350) & videyxyiMdAga videyiMdAgabeVkAda puruSAthaRgaLige sapatxSiRgaLeV parxmANa &  \pageref{page89}\\
351) & vividhavAda athaRdalilx rasapadavu beLakige baMdide & \pageref{page217}\\
352) & vishavxvidAyxnilayagaLa saMsakxqqtAdhayxyanadalilx tulanAtamxkatege avakAra & \pageref{page44}\\
354) & viSayagarxhaNadalilx avanavana kaMDiVshanfgU oMdu & \\
     & hirdAda pArxtavide & \pageref{page291}\\
355) &  viSayada asaMbadadhxte & \pageref{page115}\\
356) & viSayada yathAthaRjAcnxvilalxdidAdxga sahaha & \\
     & hAgu aNakige aMtara arivAgadu & \pageref{page194}\\
357) & viSaya nirUpaNeyalilx karxma & \pageref{page131}\\
358) & viSaya parxtipAdanege anuguNavAda ASaRvacana & \pageref{page128}\\
359) & visAtxravAda parxsAtxvaneya agatayx & \pageref{page27}\\ 
360) & vaqkaSxvu biVjadalilx seVruvaMte elalxvU barxhamxmUladalelxV & \\
     & oMdugUDuvudu nisagaRda naDeyAgide & \pageref{page247}\\
361) & veVdadalilx dhamaR patetx hacucxvudu & \pageref{page124}\\
362) & veVdavavanunx adara mUla neleyiMda paDedu koLaLxbeVku & \pageref{page135}\\
363) & veVvavidanu yAru? & \pageref{page133}\\
364) & veVdavu nitayxveMdareVnu? & \pageref{page133}\\
365) & veVdaveMdarAvudu? & \pageref{page132}\\
366) & veVda veVdAMgagaLelalxvU parxNava mUlavAgive & \pageref{page165}\\
367) & veVda, shAsatxrXgaLu avidAyxmayavAda nadiyanunx  & \\
     & dATalu QuSi parxniVtavAda nwkegaLu & \pageref{page42}\\
 368) & veVdAdiyalilx hari padada ucAcxraNeya kuritu & \pageref{page149}\\
 369) & veYdika maMtArxthaR vimasheR & \pageref{page111}\\
 370) & veYdika hAgu deYvika jiVvanakekx veVdAMgagaLa baLake & \pageref{page191}\\[0.3cm]
      & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(sha)}} & \\[0.3cm]
 371) &  shakuMtalA nisimAda kuritu & \pageref{page234}\\
 372) & shabadxda athaRvanunx adara hiMdiruva AshayadoMdige tiLiyabeVku & \pageref{page179}\\
 373) & shabadxda ucAcxraNeya hidiruva BAvavu & \\
      & leVKanadalilx pUNaRvAgi muMduvareyuvudilalx & \pageref{page181}\\
 374) &  shabadx barxhamxdiMDa nAda barxhamxda kaDege manasusx hoVgabeVku & \pageref{page161}\\
 375) & shabadx matutx athaRgaLa bagege mwlikavAda vimasheR & \pageref{page111}\\
 376) & shabadx-shabAdxthaRgaLa viveVcane  & \pageref{page113}\\
 377) & shabAdxthaR vaNaRneyalilx javAbAdxri  & \pageref{page112}\\
 378) & shabAdxthaR veYrasayx & \pageref{page112}\\
 379) & shabodxVcAcxraNeya javAbAdxri & \pageref{page124}\\
 380) & shariVra sahajavAda ceVSeTxyu BagavadAshayakekx anugunavAgabeVku & \pageref{page80}\\
 381) & shAlAkAleVjugaLalilx saMsakxqqtAdhayxyana karxmavu pariSakxqqta vAgabeVku &\pageref{page53}\\
 382) & shAsatxrXgaLa guriyeVnu ? & \pageref{page93}\\
 383) & shAsatxrXdalilx baMda vikAra padAthaR vivaraNe & \pageref{page225}\\
 384) & shAsatxrXparaMpareyalUlx iMdu pada-padAthaRgaLa &  \\
      & mUlavanunx shoVdhisi tiLiyuva karxmavilalx & \pageref{page216}\\
 385) & shAsatxrX, videyxkalegaLa iMdina adhayxyana karxmadalilx AraMBada& \\
      & parxtijecnxgU mukAtxyada sithxtigU saMbaMdhavilalxdaMtAgide & \pageref{page40}\\
 386) & shAsatxrXvu haridu baMda mUlada kaDege sadA daqSiTxyirabeVku & \pageref{page142}\\
 387) & shikiSxtarU ahaRrU Ada adhikAriLu niyukatxrAgabeVku  & \pageref{page47}\\
 388) & shivana shirasisxnalilx adhaRcaMdarxda gurutu & \pageref{page172}\\
 389) & shivana viBajaneya anavxthaRte & \pageref{page126}\\ 
 390) & shukAlxMbaradharaM-itAyxdi sholxVkavu dhAyxna sholxVkavAgabalalxde? & \pageref{page206}\\
 391) & shaqMgAraveV modala rasa & \pageref{page227}\\
 392) & shirxVkaqSaNxnalilxdadx gurutavxdaMte & \pageref{page107}\\
 393) & shirxmadAbxgavatadalilx visAtxragoMDiruva shaqMgArada hininxle & \pageref{page228}\\
 394) & shirxV viSuNxvina neleyavaregU karedoyuyxva & \\
      &  sAmathayxR rAmAyaNakikxde & \pageref{page238}\\
 395) & shurxtiVtihAsa purANAdigaLa iMdina savxrUpa & \pageref{page187}\\[0.3cm] 
      & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(Sa)}} & \\[0.3cm]
 396) & SaDarxsa hAgU navarasagaLu & \pageref{page223}\\[0.3cm]
       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(sa)}} & \\[0.3cm] 
 397) & satayxda karxmabadadhxvAda hejecnx & \pageref{page76} \\
 398) & satayxda beLavaNigeyeV BagavadAsharxya & \pageref{page72}\\
 399) & satayxvanunx paDeyalu kAladeVsha saninxveVsha & \\
      & ivelalxdara sahakArabeVku & \pageref{page109}\\
400) & sadupayoVgavAguva jAgadalilx vicAravanunx & \\
     &  balalxvanu cenAnxgi muMdiDabeVku & \pageref{page248}\\ 
401) & sadupayoVgavAguvaMtidadxre mAtarx viSayavaninxDabeVku & \pageref{page252}\\
402) & sanAtana BArata savxrUpa (tapoVBUmi BArata) & \pageref{page103}\\
403) & sapatxSiRgaLu, avariMda barxhamxdaMDada dAvxrA vidAyx vayxvasethx & \pageref{page92}\\
404) & samUlavAgi beLeda BASeyeV AdarU nelemuTiTxsalu & \\
     & AyA deVsha kAla dhamaRkamaRgaLanUnx avalaMbisirutatxde & \pageref{page196}\\
405) & savaR vidAyxmUlavAda satayxda samxraNarUpavAda maMgaLa & \pageref{page20}\\
406) & sariyAda vivaraNeyalilx aucitayx & \pageref{page117}\\
407) & saMparxdAya matutx upadeVshagaLu & \pageref{page105}\\
408) & saMsAkxravidadxre mAtarx parxboVdha barutetx & \pageref{page124}\\
409) & saMsAkxra visheVSavidAdxga sAhitayxda vAsatxvika pariNAma & \pageref{page213}\\
410) & saMsakxqqtakekx pArxdeVshika-BASe lipigiMtalU deVvanAgariV & \\
     & lipiya anayvxyavu upayukatx & \pageref{page33}\\
411) & saMsakxqqtakekx lakaSxNavAvudu & \pageref{page2}\\
412) & saMsakxqqtajacnxna vishiSaTx pAtarx & \pageref{page30}\\
413) & saMsakxqqtajacnxrige pArxciVna BAratiVyara lipigaLa paricayadiMda & \\
     & anukUla & \pageref{page52}\\
414) & saMsakxqqtada bagegx arivu mUDisuva kAyaR nilalxdeV& \\
     & beLeyabeVku &\pageref{page21}\\
415) & saMsakxqqtada viSayadalilx neYjavAda sharxdedhx beLesuva upAya & \pageref{page31}\\
416) & saMsakxqqtada saraLiVkaraNa kuritu maMdirada nilavu & \pageref{page35}\\
417) & saMsakxqqta pArxkaqta viBAgada bagege sAhitayxda parxmANa & \pageref{page12}\\
418) & saMsakxqqta pArxkaqtaveMba viBAgada hinenxle & \pageref{page11}\\
419) & saMsakxqqta BASAdhayxyana yAvAga sAthaRka & \pageref{page27}\\
420) & saMsakxqqta BASe karxmavAgi BAvadiMda dUravAda bage & \pageref{page15}\\
421) & saMsakxqqta BASeya ucAcxraNeyu rASaTxrXdAdayxMta EkarUpavAga bahudeV? & \pageref{page33}\\
422) & saMsakxqta BASeya tulanAtamxka adhayxyana matutx Adhunika & \\
     & vidhAnagaLa kuritu & \pageref{page52}\\
423)  & saMsakxqqta BASeya sAvaRtirxka baLakeya kuritu maMdirada nilavu & \pageref{page33}\\
424) & saMsakxqqta BASe hAgu sAhitayxgaLa vAsatxvika aBivaqdidhx & \pageref{page31}\\
425) & saMsakxqqtavanunx gurutisalu lakaSxNa jAcnxna irabeVku & \pageref{page1}\\ 
426) & saMsakxqqta vidAyxvaMtarige jiVvike itAyxdi vayxvasethx hAgu & \\
     & rASaTxrXvAyxpi parxcAra agatayx & \pageref{page46}\\
427) & saMsakxqqta vishavxvidAyxniyaladalilx irabeVkAda veYshiSaTxyX & \pageref{page37}\\
428) &  saMsakxqqta shoVdhanA kAyaR & \pageref{page53}\\
429) & saMsakxqqta, saMsakxqqti, nAgarikategaLa bagege naDeyabeVkAda & \\
     & saMshoVdhaneyasavxrUpa & \pageref{page53}\\
430) & saMsakxqqtAdhayxyanadalilx ASaR saMpArxdAya anavxya-saMjiviniV & \pageref{page45} \\
431) & saMsakxqqtAdhayxyanadoMdige vAyxvahArika viSayagaLa  & \\
     & adhayxyana swlaBayx poVSaka & \pageref{page47}\\
432) & saMsakxqqtABAyxsigaLa saMKeyx kaSxyisutitxruvudakekx kAraNa & \pageref{page45}\\
433) & saMsakxqqtAyoVgakekx kaLuhisida viSayagaLa anukarxmaNike & \pageref{page20}\\
434) & saMsakxqqtAyoVgada kAyaRda parxshaMseyoMdige vijAcnxpane & \pageref{page21}\\
435) & saMsakxqqtAyoVgada parxshenxgaLanunx kuritu & \pageref{page29}\\ 
436) & saMsakxqqtAyoVgada parxshenxgaLige utatxrisabeVkAda parxkaraNa & \pageref{page19}\\
437) & saMsakxqqtAyoVgada sadAshayada bagegx aBinaMdane & \pageref{page29}\\
438) & `savxdhameRV nidhanaM sherxVyaH' eMba mAtige vivaraNe & \pageref{page197}\\
439) & savxyamAgata vijAcnxnarAgabahudu & \pageref{page107}\\
440) & savxravidhAnadiMda QuSuyxcAcxraNeyanunx hiDiyuvudu & \pageref{page122}\\
441) & sAkASxtf paraMparayA vA shabadx hAgU athaRgaLige adaradara & \\
     & mUlada jotege saMbaMdhavidAdxga rasavirutetx & \pageref{page181}\\
442) & sAdhakanige aMtaraMgadalilx dhavxni, BASe, shAsatxrX & \\
     & modalAduvugaLu goVcarisuvuduMTu  & \pageref{page189}\\
 443) & sAdhakarige sahajavAgi kelavu shabAdxdigaLu aMtaHsharxvaNa & \\
      & goVcaravAguva viSayavU ide & \pageref{page203}\\
 444) & sAhitayx akADemiyanunx kuritu & \pageref{page32}\\
 445) & sAhitayxda avikaqta rUpadalilx vikAsavide & \pageref{page110}\\
 446) & sAMgatayxvilalxda vivaraNe salalxdu & \pageref{page118}\\
 447) & sAthxna BarxSaTxvAdAga veVda vAkayxvu Asharxyavanunx koDuvudilalx & \pageref{page186}\\ 
 448) & sAvxthaRdiMdaloV BayadiMdaloV viSayavanunx & \\
      & mArikoLuLxvaMtAgabAradu & \pageref{page252}\\
 449) & saqSiTxya dhamaRveV shAsatxrX & \pageref{page198}\\
 450) & saqSiTxya shAsana karxmaveV shAsatxrX karxma & \pageref{page87}\\[0.3cm]  
      & \multicolumn{1}{c}{\textbf{(ha)}} & \\
 451) & hasidavanu ananx eMba shabadxdalelxV niMtare viSAda & \pageref{page201}\\
 452) & hora-oLa jiVvanagaLalilx viroVdha salalx. & \pageref{page76}\\
 453) & hoVma kamaRdalilx BwtikAginxyalilx yajicnxkAginxyanunx  & \\
      & baramADikoLuLxva vidhi ide & \pageref{page211} 
\end{longtable}
