\chapter*{arike}

namamx rAjayxda janaralilx vijAcnxnavanunx parxcAra mADi veYjAcnxnika manoVBAvane beLavaNi\-gege utetxVjana niVDuvudu kanARTaka rAjayx vijAcnxna pariSatitxna muKayxdheyxVya. rAjayxda vividha sathxLagaLalilx savxyaM perxVraNeyiMda rUpugoMDiruva pariSatitxna GaTakagaLu hAgU jilAlx samitigaLa muKeVna sathxLiVyavAgi I kelasagaLanunx mADuvalilx niratavAgive.

upanAyxsagaLu, vicAra saMkiraNagaLu, veYjAcnxnika parxdashaRnagaLu muMtAdavu\break gaLanunx EpaRDisuva mUlaka dina nitayxda samaseyxgaLige veYjAcnxnika parihAragaLanunx\break huDukuvalilx janatege neravu niVDuva muKeVna pariSatitxna dheyxVyagaLanunx saPalagoLisuva parxyatanx naDedide. pariSatutx parxkaTisuva niyatakAlikegaLu, kiruhotitxgegaLu I parxyatanxkekx\- beMbala niVDutatxlive. IgAgaleV {\rm 40} vaSaRkekx kAliTiTxruva ``bAlavijAcnxna" mAsa\-patirxke I disheyalilx sAkaSuTx yashasusx gaLisi janapirxyavAgide. vijAcnxna viSayagaLanunx kiru\-hotitxgegaLa muKeVna parxkaTisuva kAyaR pariSatutx keYgetitxkoMDu IgAgaleV {\rm 210} pusatxka\-gaLanunx parxkaTiside. sulaBavAgi laBayxviruva sAmagirxgaLanunx gaNitashAsatxrXda kuritu veYvidhayx\-maya viSayagaLa kuritu udA: pArxciVnakAlada BAratiVya gaNitajacnxru, viroVdhA\-BAsagaLu, mAyA cwkagaLa itihAsa, pAyxsakxlftirxBuja, heVtAvxBAsagaLu inUnx\break  muMtAda viSayagaLa bagegx leVKakaru beLaku celilxdAdxre, I mUlaka janarige gaNita viSaya ariyalu sahakAriyAgide.


\bigskip
\medskip

\noindent
\quad 
esf. eM. koTurxsAvxmi \hfill  esf.vi. saMkanUra\\
adhayxkaSxru, pusatxka parxkaTaNA samiti \hfill adhayxkaSxru, karAvipa\\
~\phantom{AAAAA~} karAvipa

\bigskip

\noindent
beMgaLUru\\
DiseMbarf {\rm  2018}
