\chapter{gaNita adara pArxmuKayx matutx boVdhisuva vidhAna}

gaNitavu oMdu sAvxrasayxvAda kale, matotxMdu daqSiTxyiMda adu shAsatxrXvU hwdu. manuSayxnu tananx budidhxshakitxyanunx parxkAshapaDisikoLuLxvudakekx gaNitadalilxruvaSuTx avakAsha beVre yAva kaleyalelxV Agali, shAsatxrXdalelxV Agali ilalxveMdu heVLidare tapapxlalx. pArxciVna kAladiMdalU gaNitakekx bahaLa hecicxna mahatavxvide. mAnavana jiVvanadalilx vayxvahArakekx, aMkisaMKeyxgaLa lekAkxcArakekx, rASaTxrXda parxgatige, veYjAcnxnika hAgU tAMtirxka beLavaNigege gaNita mahatavxda koDuge niVDide. oMdu deVshada saMsakxqqti, nAgariVkate parxgatiyanunx gaNitadiMda nAvu tiLiyabahudu. ``rASaTxrXda parxgati hAgU sudhAraNe gaNitada parxgatiyoMdige hoMdikoMDide'' eMba nepoVliyanf mahAshayana mAtu eSuTx athaRgaBiRtavAgide!

gaNitada vAyxpitx Uhisalu sAdhayxvilalxdaSuTx vishAlavAgide. mAnavana badukige huTiTxniMda sAyuvavaregU idu sahAyakAri. gaNitavu BwtashAsatxrX, rasAyanashAsatxrX, athaRshAsatxrX, saMKAyxshAsatxrX, manoVvijAcnxna, takaR matutx tatatxvXshAsatxrXgaLoMdige nikaTa saMpakaR hoMdide. tAnu visheVSavAgi beLeyuvudara jotege ininxtara viSayagaLanunx beLesuvalilx sahAyakavAgide. AdadxriMdaleV gaNitavanunx ``vijAcnxnada rANi'' eMdu kareyutAtxre. mikakx elAlx veYjAcnxnika viSayagaLanunx niKaravAgi tiLiyalu gaNitaveV aDipAya.

parxgati hoMdutitxruva I Adhunika yugadalilx elalxrigU gaNita jAcnxnavu atayxvashayxkavAgiruvudariMda pArxthamika hAgU pwrxDhashAlegaLalilx gaNita viSayavanunx kaDADxyavAgi boVdhisalAgutitxde. gaNitavu sAmAjikavAgi, sAMsakxqqtikavAgi neYtikavAgi matutx pArxyoVgikavAgi upayoVgakekx baruvudariMda I viSayavanunx hatutx vaSaRda shAlA paThayxkarxmadalilx kaDADxyavAgi boVdhisabeVkeMdu koThAri shikaSxNa AyoVgavu shiPArasusx mADide.

gaNita boVdhisuvudariMda makakxLalilx nAvu shisutx, neYtika, bwdidhxka, sAMsakxqqtika, upayukatxte, swMdayaR matutx manaraMjanA mwlayxgaLanunx beLesabahudu. kelavu nidiRSaTx udedxVshagaLanunx muKayxvAgiTuTxkoMDu gaNitavanunx nAvu boVdhisutitxdedxVve. A udedxVshagaLeV jAcnxna matutx tiLivaLike, anavxya, kwshala manoVBAva, Asakitx matutx mecucxge muMtAdavu. I meVle heVLida nidiRSaTx udedxVshagaLu kelavu muKayx lakaSxNa\-gaLanunx hoMdive. avugaLeMdare kaliyuvavaralilx uMTAguva parivataRne, kalita viSayavanunx pariVkiSxsuva nidiRSaTxte matutx tiLivaLike maTaTxgaLu.

iMdina shAlA vayxvasethxyalilx boVdhane matutx adhayxyanada daqSiTxyiMda gaNitavu muKayxvAgi aMkagaNita, biVjagaNita matutx reVKAgaNita eMba mUru viBAgagaLanunx hoMdide. ivugaLa boVdhaneya guri matutx udedxVshagaLu savxlapx viBinanxvAgive AdarU mUla udedxVsha oMdeV.

gaNita viSayavanunx vidAyxthiRgaLu shikaSxkara sahAyavilalxde kaliyalu sAdhayxvilalx. iMdina dinagaLalilx shikaSxka geLeyanAgi, mAgaRdashiRyAgi hAgU tatatxvXjAcnxniyAgi\break makakxLalilx Asakitx huTiTxsi gaNita boVdhisabeVku. Adare iMdu gaNita upAdhAyxyanige oMdu muKayx samaseyxyeMdare gaNitadalilx vidAyxthiRgaLige yAva riVtiyalilx\break Asakitx huTiTxsuvudu, avaranunx yAva vidhadalilx gaNita kaliyuvudakekx perxVreVpisuvudu eMbudeV Agide. I samaseyxgaLu upAdhAyxyarugaLalilx udaBxvisalu kAraNaveV\-nirabahudu? eMdu vicAramADidare aneVka viSayagaLu beLakige barutatxve. iMdu shAlegaLalilx gaNitada kalike vidAyxthiRgaLige beVDavAda viSayavAgide. gaNita~kaSaTx, adoMdu dAruNavAda, kaThiNavAda videyx eMba tapupx kalapxne uMTAgide. yAvAga vidAyxthiRgaLu oMdu viSayavanunx iSaTxpaDuvudilalxvoV adanunx avaru kaliyuvudilalx. idariMda avara parxgati kuMThitavAgutatxde. hiVgeV muMduvaredare oMdu sithxtiyalilx avaru kaliyuvudanunx nililxsabahudu. vidAyxthiRgaLu gaNitada bagegx oMdu riVtiya tAtAsxra manoVBAva hoMdalu aneVka kAraNagaLive. iMtavara manasasxnunx, naDavaLikeyanunx badalisuvaMte mADuvudu shikaSxkara javAbAdxri. vidAyxthiRgaLige gaNitadalilx aBiruciyanunx uMTumADuvudu aSuTx sulaBavalalx. oMdu sala Asakitx huTiTxsida meVle upAdhAyxyara sahAyavilalxde vidAyxthiRgaLu hecicxna jAcnxnavanunx tiLiyalu parxyatinxsutAtxre. viSaya tiLidavaralilx jijAcnxse mADutAtxre. AdadxriMda pArxraMBadiMdaleV vidAyxthiRgaLige gaNitadalilx Asakitx matutx aBiruci uMTAguvaMte upAdhAyxyaru sharxmavahisabeVku hAgU aneVka vidhagaLalilx perxVreVpisabeVku. hiVge mADalu gaNita upAdhAyxyaru muKayxvAda Aru udedxVsha\-gaLanunx hoMdirabeVku.
\begin{enumerate}[{\rm 1.}]
\item mUlaBUta kwshalagaLalilx pariNati
\item mUla kalapxnegaLa vAyxpaka jAcnxna
\item pAriBASika shabadxgaLa athaRvAyxpitx
\item apeVkiSxta aBivayxkitxgaLa beLavaNige
\item anavxya pArxviNayxte
\item savxtaMtarx matutx sariyAda niNaRya sAmathayxR
\end{enumerate}

keVvala meVlina Aru udedxVshagaLanunx tiLididadxre sAladu avugaLanunx sama\-yoVcitavAgi boVdhaneya saMdaBaRdalilx baLasabeVku.

gaNita boVdhaneyu oMdu visheVSa kale. adanunx parisharxmadiMda haMtahaMtavAgi sAdhisabeVku. paThayxviSaya,  parisara hAgU vidAyxthiRya bwdidhxka matutx mAnasika maTaTxgaLu oMdu boVdhanA karxmavanunx nidhaRrisutatxve. nija Adare gaNita upAdhAyxyaru kelavu saMdaBaRgaLalilx oMdakikxMta hecucx vidhAnagaLanunx yukatxriVtiyalilx samanavxya mADi boVdhisabeVkAgutatxde. A boVdhanA vidhAnagaLu yAvuveMdare
\begin{enumerate}[{\rm 1.}]
\item anugamana vidhAna
\item nigamana vidhAna
\item vishelxVSaNA vidhAna
\item saMshelxVSaNA vidhAna
\item caTuvaTike vidhAna
\item pArxyoVgika vidhAna
\item saMshoVdhanA vidhAna
\item sAkarxTiVsf vidhAna
\item yoVjanA vidhAna
\item GaTaka vidhAna
\end{enumerate}

gaNita upAdhAyxyaru viSaya, udedxVshagaLu matutx vividha vidhAnagaLanunx tiLididadxrU gaNita viSayagaLanunx hiVge boVdhisabeVku eMdu tiLidirabeVku.
\begin{enumerate}[{\rm 1.}]
\item saraLateyiMda kaThiNateya kaDege
\item gotitxdadx saMgatiyiMda gotitxlalxda saMgati kaDege
\item anugamana vidhAnadiMda nigamanada kaDege
\item iDiyiMda biDiya kaDege
\item mUtaRdiMda amUtaRda kaDege
\end{enumerate}

gaNita upAdhAyxyaru taragatiyalilx hosapAThavanunx pArxraMBisuvudakekx modalu vidAyxthiRgaLa hiMdina jAcnxnavanunx aLeyabeVku. hosa viSayagaLanunx tiLisabeVkAdAga avaru eSaTxramaTiTxge A hosa viSayadalilx AgaleV jAcnxnavanunx hoMdidAdxre eMbudanunx upAdhAyxyaru ariyabeVku. idariMda hosaviSayavanunx elilxMda pArxraMBa mADabeVkeMbudu matutx heVge mADabeVkeMbudu upAdhAyxyarige athaRvAgutatxde. aMdare vidAyxthiRgaLige tiLida haLeya jAcnxnavanunx matutx tiLisabeVkAda hosa jAcnxnavanunx sariyAda karxmadalilx upAdhAyxyanu saMyoVjisabeVku. idariMda vidAyxthiRgaLu tamage tiLida jAcnxnada sahAyadiMda hosa viSayavanunx kaliyalu iSaTxpaDutAtxre matutx sulaBavAgi kaliyutAtxre.

gaNita upAdhAyxyaru boVdhanAkarxmadalilx sAdhayxvAdaSuTx maTiTxge jiVvanakekx\break saMbaMdhapaTaTx samaseyxgaLanunx biDisalu parxyatanxpaDabeVku. udAharaNege BinanxrAshi lABa, naSaTx muMtAdavugaLanunx heVLuvAga dinanitayxda udAharaNegaLanunx hecucx tiLisabeVku. nitayx jiVvanadalilx baruva samaseyxgaLu vidAyxthiRgaLanunx hecucx AkaSiRsutatxve. idariMda avarige gaNitadalilx hecucx Asakitx uMTAgutatxde. jiVvanadalilx gaNitada pAtarx bahaLa\break mahatavxvAdadudx. gaNitavilalxde yAva vayxvahAravU sAdhayxvilalx. gaNitavu BwtashAsatxrX, rasAyanashAsatxrX, jiVvashAsatxrX, athaRshAsatxrX, BUgoVLa, cariterx hiVge elAlx viSayagaLigU saMbaMdhiside eMba viSayavanunx vidAyxthiRgaLige tiLisidAga avaru gaNitadalilx hecucx Asakitx vahisutAtxre. hiVge hosa viSayagaLanunx tiLisalu upAdhAyxyaru utatxma garxMtha\-gaLanunx OdutitxrabeVku. adhayxyana matutx adhAyxpana avana eraDu kaNuNxgaLAgabeVku. pAThamADuva viSayada bagegx shikaSxkanige niKaravAda, sapxSaTxvAda, ALavAda tiLivaLike irabeVku. idariMda tAnu tiLida jAcnxnavanunx vidAyxthiRgaLige tiLisabahudu. I riVtiya hosa viSayagaLa nirUpaNeyiMda vidAyxthiRgaLige Asakitx mUDutatxde. taragatiya elalx vidAyxthiRgaLanUnx oMdeV riVtiyalilx noVDabeVku. savxlapx curukAda vidAyxthiR\-gaLanunx benunxtaTuTxvudAgali curukilalxda vidAyxthiRgaLanunx avaheVLana \-mADuvudAgali mADa\-bAradu. kAlavanunx vayxyamADade sakAlakekx taragatige hoVguvudu, veVLe AdanaMtara taragatiyiMda horabaruvudu, gotAtxda kAladalilx gotAtxda adhAyxyagaLanunx mugisu\-vudu muMtAdavugaLu vidAyxthiRgaLige gaNita kalikeyalilx hecucx Asakitx mUDalu pUraka\-vAgutatxve.

paMceVMdirxyagaLalilx kaNuNx matutx kivigaLu jAcnxna saMpAdaneyalilx visheVSa \-pAtarxvanunx vahisutatxve. sheYkaSxNika manoVvijAcnxnada parxkAra nAvu sheV.{\rm 1} ruciyiMda, sheV.{\rm 1.5} sapxshaR\-diMda, sheV.{\rm 3.5} vAsaneyiMda, sheV.{\rm 11} keVLuvudariMda matutx sheV.{\rm 83} noVDuvudariMda kaliyutetxVve. sheV.{\rm 20} keVLuvudariMda, sheV.{\rm 30} noVDuvudariMda, sheV.{\rm 50} noVDutAtx keVLuvudariMda kaliyutetxVve. AdadxriMda upAdhAyxyaru taragatiyalilx gaNita pAThakekx saMbaMdhisidaMte citarxgaLanUnx, nakeSxgaLanUnx, mADalfgaLanunx iveV muMtAda upakaraNagaLanunx taragatigaLalilx vidAyxthiRgaLa kutUhalavanunx keraLisalu matutx gaNitadalilx Asakitx huTiTxsalu upayoVgisabeVku. vidAyxthiRgaLeV iMtaha upa\-karaNagaLanunx tayAru mADalu perxVreVpisabahudu. BAratada parxsidadhx purAtana gaNitajacnxrAda AyaRBaTa, BAsakxrAcAyaR, mahAviVrAcAyaR, varAhamihiVra, barxhamxgupatx, shirxVdhara, savAyi jayasiMha, shirxVnivAsa rAmAnujanf hAgU pAshAcxtayx gaNitajacnxrAda yUkilxDf, peYthAgorasf, apaloVniyasf, DekAreTx, TAlami, theVlfsx muMtAdavara citarxgaLanunx toVrisuvudu, gaNitakekx saMbaMdhisida upakaraNagaLanunx taragatiyalilx saMdaBaRkekx anusAravAgi parxdashiRsuvudu, udAharaNege peYthAgorasf parxmeVya mADuvAga vikaNaRda meVlina vagaRvu uLideraDu bAhugaLa meVlina vagaRgaLa motatxkekx sama eMdu kArfDxboVrfDxgaLa sahAyadiMda toVrisuvudu, vividha GanAkaqtigaLanunx taragatige taMdu Ayalxrfna sUtarx $V+F=~E+~2$ anunx parxmANiVkarisuvudu, biDisalArada aneVka gaNita samaseyxgaLanunx namamx hiMdina gaNitajacnxru hiVge biDisalu parxyatinxsidaru eMdu tiLisuvudu, iveV muMtAdavugaLiMda vidAyxthiRgaLige gaNitadalilx Asakitx huTiTxsabahudu. kaNiNxniMda noVDi adakekx saMbaMdha\-paTaTx viSayavanunx upAdhAyxyaru vishadiVkarisidAga, Alisi vidAyxthiRgaLu hecicxna jAcnxnavanunx saMpAdisuvudara jotege kalita jAcnxnavu hecucxkAla manasisxnalelxV nilulxvaMte mADabahudu. baNaNxbaNaNxda siVmesuNaNxdiMda bareyuvudara mUlaka vidAyxthiRgaLa gamanavanunx seLedu avarige hecicxna jAcnxnavanunx matutx tiLivaLikeyanunx koDabahudu.

upAdhAyxyaru pAThamADida naMtara vidAyxthiRgaLa kutUhalakekx anusAravAgi samaseyxyanunx koDuvudu utatxma. parxyatanx mADidaSUTx kutUhala adhikavAgutatxde. kutUhala adhikavAdaSuTx hecicxna samaseyxgaLanunx biDisalu kAturarAgutAtxre. samaseyx\-gaLanunx biDisida naMtara vidAyxthiRgaLige AnaMdavAgutatxde. hosaviSayagaLanunx tiLiyalu Ase vayxkatxpaDisutAtxre. upAdhAyxyaru aMtaha vidAyxthiRgaLige utatxmavAda vAtAvaraNavanunx kalipxsabeVku.

upAdhAyxyaru taragatiyalilx keVvala upanAyxsa karxmadiMda kutUhalavanunx keraLi\-salu sAdhayxvAguvudilalx. Aga upanAyxsakekx badalAgi anugamana padadhxti pArxyoVgika vidhAna matutx citarx nakeSx mADalfgaLa mUlaka vidAyxthiRgaLa kutUhalavanunx keraLisabeVku. vidAyxthiRgaLa jAcnxna, vayasusx, Asakitx, aBiruci ivugaLanunx tiLidu paThayxvasutxgaLige takakxMte vAtAvaraNavanunx nimiRsi pAThamADida pakaSxdalilx vidAyxthiRgaLu parxcoVdane hoMdi tamamx budidhxshakitxyanunx upayoVgisi atayxMta kutUhaladiMda gaNita adhayxyana mADalu utAsxha toVrisutAtxre.

gaNitashAsatxrX cariterxyanunx vidAyxthiRgaLige tiLisuvudara mUlaka, gaNitada bagegx avara Asakitxyanunx hecicxsabahudu. saMKeyxgaLa ugama, Iga nAvu bareyutitxruva saMKAyx\-padadhxtiyanunx hiMdU-arabibxV saMKeyxgaLeMdu Eke kareyutAtxre? roVmanf IjipiSx\-yanf, beVbiloVniyanf saMKeyxgaLu, sonenxya kalapxne, sonenxyanunx Eke? heVge? upayoVgisabeVku. ivugaLanunx tiLisidavaru yAru, gaNitashAsatxrXkekx BAratiVya\break gaNitajacnxra koDuge Enu? eNike heVge AraMBavAyitu? dashamAMshapadadhxti heVge pArxraMBavAyitu? anaMtada kalapxne muMtAda viSayagaLige saMbaMdhapaTaTx itihAsa\-vanunx vidAyxthiR\-gaLige tiLisidAga avara kutUhala hecicx, purAtana BAratiVya \-gaNitajacnxra bagegx avara aBimAna hecAcxgi avara meVlapxMkitxyanunx anusarisuvudaralilx AshacxyaR\-veVnilalx? peY bele tiLiyalu AyaRBaTa, BAsakxrAcAyaRra parxyatanx, vagaRsamiVka\-raNada avayxkatxpadada beleyanunx kaMDuhiDiyalu shirxVdhararu niVDida $\dfrac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$ eMba sUtarx, dehaliya jaMtarf maMtarfnalilxruva savAyi jayasiMhara AveVkaSxNA\-keVMdarx, saMKeyxgaLa bagegx shirxVnivAsarAmAnujanfge idadx asAdhayx jAcnxpakashakitx muMtAda viSayagaLige saMbaMdhisida itihAsavanunx vidAyxthiRgaLige tiLisidAga avara kutUhala keraLi avarU saha purAtana BAratiVya gaNitajacnxra AdashaRhoMdi avara meVlapxMkitx\-yanunx anusarisuvudaralilx idariMda elAlx vidAyxthiRgaLalUlx Asakitx mUDadidadxrU, kelavaralilxyAdarU Asakitx mUDabahudu.

gaNitada ATagaLu, mAyAcwkagaLu, ogaTugaLu, sulaBa guNAkAra matutx BAgAkAra, sulaBa riVtiyalilx vagaRmUlavanunx kaMDuhiDiyuvudu, meduLige kasaratutx koDuva budidhxvaMtike lekakxgaLu iveV muMtAdavu gaNitada taragatiyalilx AnaMdavanunxMTu mADutatxve, vijAcnxna saMGagaLiruvaMte, gaNita saMGagaLa mUlaka gaNitadalilx manaraMjaneyanunx uMTumADabahudu. kelavu paThayxpusatxkagaLalilx ilalxdeV irabahudu. Adare vidAyxthiRgaLalilx AsakitxyanunxMTumADalu I riVtiya lekakxgaLanunx vidAyxthiRgaLa gamanakekx taruvudu oLeLxyadu. idariMda AshacxyaR matutx AnaMda EkakAladalilx uMTAgutatxde. {\rm 9} neya magigx heVLuvAga baruva 
$$
\begin{array}{cc}
9\times 1=09 & 0+9 = 9\\
9\times 2=18 & 1+8 = 9\\
9\times 3=27 & 2+7 = 9\\
\multicolumn{2}{c}{....................................}\\
\multicolumn{2}{c}{....................................}
\end{array}
$$ hiVge heVLi ideV riVti baruva matotxMdu udAharaNe keVLi kutUhala keraLisabahudu. oMdeV riVtiya {\rm 5} athavA {\rm 6} lekakxgaLanunx mADisi haMtahaMtavAgi kaThiNateya maTaTxkekx Eruvudu balumuKayx. gaNita takaRda meVle niMtiruvudariMda takaRbadadhxvAgi yoVcisida lekakxgaLanunx mADi budidhx curukAguvaMte mADuvudu upAdhAyxyara kataRvayx. ivelalxdara jotege AgAgeyx gaNita sulaBa. hecucx aMka paDeyalu sAdhayxvAguva viSaya idu eMbudanunx heVLutatx dheYyaRtuMbi AtamxvishAvxsa mUDuvaMte mADabeVku.

taragatiyalilx boVdhanAkAlavu kaDime iruvudariMda elalxvanUnx taragatigaLalilx mADi mugisuvudu upAdhAyxyarige kaSaTx. jotege vidAyxthiRgaLu kalitidadxnunx ciMtane mADuvudu atayxvashayxka. idakAkxgiyeV vidAyxthiRgaLige manekelasa koDuvudu. hiVge mane kelasa koDuvAga ati sulaBa samaseyx, sulaBa samaseyx, kaThiNa samaseyx, ati kaThiNa samaseyx hiVge haMta haMtavAgiruva parxshenxgaLanunx niVDabeVku. boVdhisadeV iruva viSayakekx saMbaMdhisidaMte,
manekelasavanunx koDuvudu aSuTx utatxmavalalx. koTaTx manekelasavanunx upAdhAyxyaru sariyAgi noVDi vidAyxthiRgaLu mADiruva tapapxnunx avara gamanakekx taMdu avaru tidudxkoLuLxvaMte noVDikoLaLxbeVku. I~riVti gaNitavanunx AkaSaRNiVyavAgi, vidAyxthiRgaLalilx Asakitx kutUhala mUDuvaMte taragatiyalilx pAThamADuvudu utatxma. upAdhAyxyara kataRvayx jotege heVLida viSayavanunx keVLi, AloVcisi, caciRsi tiVmARnakekx baruva sAmathayxRvanunx vidAyxthiRgaLu beLesikoLaLxlu upAdhAyxyaru utatxma vAtAvaraNavanunx kalipxsabeVku.

adu pUNaR, idu pUNaR, pUNaRdiMda pUNaRvu horahomimxde. pUNaR\-diMda pUNaRvu horabaMdarU uLidiruvudu pUNaRvAgiyeV ide.

\begin{flushright}
-upaniSatf
\end{flushright}

\begin{center}
{\bf gaNitada bagegx heVLike}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm 1]
\item aMgeYyalilxruva reVKegaLanunx noVDAtxyidadxre reVKAgaNita barutatxdeye? gaNati mADabeVkAdare gaNita baraleVbeVku.

gaNita gaNi idadx hAge agedaSUTx apAra saMpatutx doreyutatxde. gaNitaveMba mahAnATakadalilx aMkagaLeV pAtarxdhArigaLu gurumUla, nadiVmUla beVDadeV idadxrU vagaRmUla beVkeV beVku.

\item  ``gaNitavu saMKAyxvijAcnxna,'' parimANa vijAcnxna matutx aLateya vijAcnxna eMdu heVLabahudu. ``gaNitadoDane pArxraMBavAgada elAlx veYjAcnxnika shikaSxNavU nUyxnateyanunx hoMdirutatxde''

~\hfill $\ldots$  kAmeTx

\item ``reVKAgaNitada paricayavAgaliV athavA jAcnxnavAgaliV iradavarige oLage parxveVshavilalx''

~\hfill -pelxVToV

\item gaNitavu oMdu kale, sAvxrasayxvAdakale, matotxMdu daqSiThxyiMda adu shAsatxrXvU hwdu. manuSayxnu tananx budidhxshakitxyanunx parxkAsha paDisuvudakekx budidhxya kushalate\-yanunx parxdashiRsuvudakekx; gaNitadalilxruvaSuTx avakAsha beVre yAva kaleyalelxV Agali, shAsatxrXdalelxV Agali ilalxveMdu heVLabahudu.

\item ``vijAcnxnigaLa rANi gaNita'' bwdidhxka saMsAkxrakekx, AnaMdakekx tanamxnatege gaNitadaMtha shAsatxrX inonxMdilalx.

~\hfill -gwsf

\end{enumerate}


