\chapter{aparUpada EkakAlika samiVkaraNa}
\vskip -32pt

shirxV raMgaNaNxnavaru gaNita mAsatxru. avara taragati eMdare vidAyxthiRgaLige bahaLa iSaTx. taragatiyalilx pATha mADutAtx EnAdaroMdu hosa viSayavanunx heVLi vidAyxthiRgaLa kutUhalavanunx keraLisutitxdadxru. adu {\rm 9} neya taragati. hiMdina taragatiyalilx aBAyxsa mADida aneVka viSayagaLanunx vidAyxthiRgaLiMdaleV keVLutAtx, oMdu haMtadalilx samiVkaraNa eMdareVnu? samiVkaraNadalilx nAvu gamanisabeVkAda aMshagaLeVnu? hiVge elAlx keVLutAtx shirxV raMgaNaNxnavaru saraLasamiVkaraNakekx oMdu udAharaNe keVLidaru. rameVsha taTaTxne edudx utatxriseVbiTaTx. kapupxhalageya meVle baMdu bare eMdaru. dheYyaRvAgi bareda $x+4=10$. I samiVkaraNadalilx avayxkatx pada eSiTxde eMdaru? avayxkatx pada $x$ oMdeV alalxveV eMdu utatxrisida. adara GAtaveVnu? eMdaru. $x$ na GAta oMdeV eMda. I samiVkaraNadalilx $x$ na bele Enu eMdaru? $x$ na bele {\rm 6} eMda.

eraDu avayxkatxpadagaLiruva oMdu samiVkaraNa heVLi eMdaru. raMgamamx edudxniMtu $x+y=10$ eMdaLu. $x$ matutx $y$ gaLa bele Enu? eMdaru. gwri edudxniMtu $x=4$, $y=6$ eMdaLu. kAMta edudx niMtu $x=6$, $y=4$ eMda. lalita edudx niMtu \;$x$\; matutx $y$ gaLa belegaLanunx nidiRSaTxvAgi iSeTxV eMdu heVLalu sAdhayxvilalx eMdaLu. mAsatxru raMgaNaNx hAgAdare Enu mADabeVku? eMdaru. umeVsha edudx niMtu inonxMdu samiVkaraNa koTaTxre $x$ matutx $y$ gaLa bele heVLabahudu eMda. avananenxV matotxMdu samiVkaraNa koDuvaMte keVLidaru. $x-y=4$ eMda. eraDu samiVkaraNagaLanUnx kapupx halageya meVle baredaru.
\begin{align*}
x+y &=10\\[-3pt]
x-y &=4
\end{align*}
rahiVmananunx karedu idu yAva riVtiya samiVkaraNa? eMdaru. idu EkakAlika samiVkaraNa aMda. sari $x$ matutx $y$ gaLa bele heVLu eMdaru. $+y$ matutx $-y$~nunx hoDedu $x$ matutx $x$ gaLanunx kUDi, {\rm 10} matutx {\rm 4} nunx kUDi, $2x=14$\; $\therefore$ $x=7$.  $x=7$  AdameVle $y$ na bele {\rm 3} eMda. $x$ matutx $y$ gaLige matAyxvudAdarU bele ideyeV eMdaru. ilalx ideV nidiRSaTx bele eMda.

mAsatxru raMgaNaNxnavaru matotxMdu samaseyxyanunx vidAyxthiRgaLa muMdiTaTxru
A samaseyxyeV $\sqrt{x}+y=7$,~ $x+\sqrt{y}=11$. vidAyxthiRgaLu mADalu AraMBisidaru. savxlapx hotitxna naMtara namage heVge mADabeVkeMdu toVcutitxlalx eMdaru. idoMdu visheVSavAda EkakAlika samiVkaraNa. iMtaha samiVkaraNavanunx Adhunika BAratiVya gaNitajacnx shirxVnivAsa rAmAnujanf sulaBavAgi mADutitxdadxnaMte. Iga noVDi mADi toVrisutetxVne eMdu heVLi samaseyx biDisalu AraMBisidaru.
\begin{align*}
\sqrt{x}+y&=7 \tag{\rm 1}\\[2pt]
x+\sqrt{y} &=11 \tag{\rm 2}\\[2pt]
\sqrt{x}+y &=7 \tag{\rm 1}\\[2pt]
\therefore \quad \sqrt{x} & =7-y\\[2pt]
x&=(7-y)^2\\[2pt]
x &=49-14y+y^2
\end{align*}
\begin{align*}
x+\sqrt{y} &=11 \tag{\rm 2}\\[2pt]
x \quad \text{ge bele AdeVshisidare}&&&\\[2pt]
49-14y+y^2+\sqrt{y}&=11\\[2pt]
\sqrt{y}&=t \quad \text{Agirali}\\[2pt]
49-14t^2+t^4+t&=11\\[2pt]
t^4-14t^2+t&=-38\\[2pt]
t&=2 \quad \text{Agirali}
\end{align*}

$$
\begin{array}{c|ccccc}
\cline{2-6}
2 &1 & 0 & -14 & 1  & 38\\
&\dfrac{0}{1}& \dfrac{2}{2} &\dfrac{4}{-10}& \dfrac{-20}{-19}&\dfrac{-38}{0}
\end{array}
$$

\hspace{1.2cm}
\begin{tabular}{>{$}r<{$}@{\;}>{$}r<{$}}
\sqrt{y} &=t\\[2pt]
t&=2\\[2pt]
\therefore \quad y&=4
\end{tabular}
\begin{align*}
x+\sqrt{y} &=11\\[2pt]
x+\sqrt{4} &=11\\[2pt]
x+2 &=11\\[2pt]
x &=11-2\\[2pt]
x &=9 \qquad 
\text{AdadxriMda} \quad x=9, \quad \text{matutx} \quad y=4
\end{align*}
vidAyxthiRgaLige Ada AnaMda heVLatiVradu. I riVti raMgaNaNxnavaru oMdoMdu taragatiyalilx oMdoMdu samaseyx heVLi gaNitadalilx Asakitx huTiTxsutitxdadxru.

\begin{center}
{\bf gaNitada bagegx heVLike}
\end{center}
\begin{enumerate}[\rm 1]
\item {\rm 10} aMkigaLanunx baLasikoMDu saMKeyxgaLanunx vayxkatxpaDisuva paripUNaR vidhAna\-vanenxV tiLisidavaru BAratiVyaru.

\item eNikeyanunx kalisikoTaTx BAratiVyarige nAvu eSuTx QuNigaLagidadxrU sAladu eNikeya karxmavilalxde yAvudeV athaRpUNaR veYjAcnxnika saMshoVdhana sAdhayx\-vAgutitxralilalx.

~\hfill AlabxTfR ainfseTxnf

\item elAlx saMKeyxgaLanUnx hatutx cihenxgaLa mUlaka parxtiyoMdu cihenxgU adara sAthxnadiMda siguva beleyu mAtarxvalalxde adaradeV Ada savxMta beleyU iruvaMte -aBivayxkitxsuva camatAkxravAda vidhAnavanunx namage niVDiruvudu BArataveV I parikalapxne AkiRmiDiVsf matutx apaloVniyasf aMthavara parxtiBegU miVridudx.

~\hfill -lApAlxsf

\end{enumerate}
