\chapter{purAtana kAlada BAratiVya gaNitajacnxru}

 BAratada saMsakxqqtiyanunx parigaNisuvAga sAdhAraNavAgi veVdagaLa kAladiMda pArxraMBa mADuvuduMTu. cariterxya daqSiTxyiMda noVDidare veVdagaLu sumAru {\rm 5000} vaSaRgaLu hiMdinavu eMdu heVLabahudu. idanunx karAruvakAkxgi nidhaRrisalu sAdhayx\-vilalx. beVre beVreyavarige beVre beVre riVtiya rujuvAtugaLu sikikxrutatxde. aMtU\break rAmAyaNa, mahABAratagaLu kirx.~pU. {\rm 3000} vaSaRgaLiMdiVcege naDedidudx. Aga veVdagaLige unanxta sAthxnavitutx. aMtaha veVdagaLa kAladalilx BAratadalilx gaNitashAsatxrXvitetxV?\break idadxre yAva maTaTxdalilxtutx? A kAladalilxdadx hesaruvAsiyAda gaNitajacnxru yAru? modalAda parxshenxgaLu udaBxvisuvudu sahaja.

kirx.~pU. {\rm 5} neya shatamAnada shulavx sUtarxgaLalilx gaNita niyamagaLanunx koDalAgide. `shulavx' eMdare aLeyuvudu eMba athaRvitutx kAlakarxmeVNa A padakekx ``hagagx'' enunxva athaRvU baMtu. veVdada kAlada janara parxmuKa kAyaRvAgidadx yajacnxgaLa AcaraNegAgi yajacnxveVdikeya racaneya saMdaBaRdalilx reVKAgaNita, aMkagaNita matutx biVja\-gaNitada beLavaNige uMTAyitu. reVKAgaNitakekx veVdagaLa kAladalilx koMca\break pArxmuKayxte idadxdudx beLakige baMdide.
\begin{verse}
yathA shiKA mayUrANwM nAgAnAM maNayoV yathA\\
tadavxdevxVdAMga shAsAtxrXNAM gaNitaM mUthaRnisithxtaM
\end{verse}

I meVlina sholxVkada athaR hiVgide. navilugaLige shiKe heVgoV, hAvugaLige maNi heVgoV, hAgeyeV veVdAMtagaLige aMdare veVdagaLa Aru BAgagaLAda CaMdasusx,\break vAyxkaraNa, joyxVtiSayx, shikASx, nirukatx, kalapxgaLa adhayxyanakekx gaNitavu shiKara pArxyavAgide.

iSATxdarU gaNitakekx sAthxnamAnaviralilalx. mata dhamaRkekx adu adhiVnavAgitutx\break keVvala yajacnxyAgAdigaLanunx mADuvavaru, hababxharidinagaLanunx Acarisuvavaru garxhaNa\-gaLa vicAradalilx aMki aMshagaLu beVkenunxvavaru, KagoVLa jAcnxna beVkenunxva joyxVti\-shAsatxrXda vidAyxthiRgaLu gaNitajacnxra salaheyanunx keVLutitxdadxraMte.

Adhunika riVtiya BAgAkAra karxma matutx terxYrAshi padadhxtiyanunx jagatitxge niVDidavaru hiMdU gaNitajacnxru.

(oMdu saMKeyxyanunx $a$ yiMda BAgisidare $r_{1}$ sheVSavU, $b$ yiMda BAgisidare $r_{2}$ sheVSavU, baMdare saMKeyxdu saMKeyx $N$ Adare $N=ax+r_{1}=by+r_{2}$, AdadxriMda $r_{1}-r_{2}=c$ Adare, $ax+c=by$. I samiVkaraNadalilx $a. b. c$ gotAtxda saMKeyxgaLu, $x$ athavA $y$ tiLidare $N$ na beleyu takaSxNa sigutatxde. I samiVkaraNavanunx dhana pUNARMkagaLalilx sAdhisuva parxshenxyu kuTaTxka eMba hesariniMda parxKAyxtavAgide).

aMdu BAratiVyarige mAtarx aMkagaNita (pATigaNita) tiLiditutx. {\rm 4-5} sAvira vaSaRgaLa hiMde $\pi$ eMba aBipArxyaveV iralilalx. vagaRmUla tiLiyuvudu samaseyx\-yAgitutx. sherxVSaThxmaTaTxda gaNitajacnxra sahAyavilalxde kelasaveV Agutitxralilalx. paMcAMgagaLanunx bareyalu gaNitavu parxti haMtadalUlx beVkAgitutx.

iDiV parxpaMcaveV BAratakekx  aBAriyAgirabeVkAda atayxmUlayxvU mahatatxravU Ada shUnayx (sonenx), dAshamika saMKAyx padadhxti matutx anaMta kalapxne, BArata\break hiMdina, iMdina matutx muMdina jagatitxge niVDiruva amUlayx kANikegaLu, kirx.~pU. {\rm 200} ra baKashAliya hasatxliKita garxMthadalilx, kirx.~pU. {\rm 2} ra muMceyidadx piMgaLana CaMda sUtarxdalilx, kirx.~sha. {\rm 505} ra paMcasidAdhxMtikadalilx, AyaRBaTana TiVkA garxMthagaLalilx, kirx.~sha. {\rm 525}~ra BAsakxrana mahABAsakxriVya garxMthadalilx shUnayxda parxsAtxpavide. sonenxyanunx sAthxnapUrakavAgi baLasikoMDu saMKeyxgaLanunx bareyuva padadhxtiyanunx rUDhige taMda KAyxti modalaneya BAsakxranige salulxtatxde. sonenxyanunx biTuTx biTaTxre gaNitashAsatxrX hesarilalx\-daMtAgutatxde. sonenxyilalxde dashaka, shataka, sahasarx sAthxnagaLu huTuTxtatxleV iralilalx. 

kirx.~pU. {\rm 3} neya shatamAnadalilxdadx girxVkf gaNitajacnxrAda AkiRmiDiVsf matutx apaloV\-niyasfravarigeV hoLeyadidadx I sonenxya mahatavx hiMdU gaNitajacnxrige hoLedadudx BAratakekx A caMdArxkaRvAda KAyxtiyanunx taMdukoTiTxdeyeMdu lApAlxsf eMba\break gaNitajacnx tiLisidAdxne. pArxciVna kAladalilx gaNane keY beraLugaLa AdhArada meVle huTiTxdadx\-riMda Agina saMKAyxpadadhxtige dashamAMsha padadhxti eMdu hesaru baMdiruva sAdhayxtegaLuMTu. veVdagaLa kAladalilx hiMdUgaLu KagoVLa shAsatxrXvanunx aBAyxsa mADidadxru. veVdagaLa kAlakekxV saMKeyxgaLu pUNaRvAgi nimiRsalapxTuTx avugaLalilx mUla kirxyegaLU saha parxyoVgadalilxdudxvu. kirx.~sha. {\rm 476} ra AyaRBaTa, kirx.~sha. {\rm 598}~ra barxhamxgupatxrige dashamAMsha padadhxtiya paricayavitutx. aMdare girxsoV-siriyanf hAgU arababxrigiMta modaleV BAratiVyarige dashamAMsha padadhxti tiLiditutx. kirxsatx shatakada pArxraMBadalilxyeV BAratiVya bwdadhx BikuSxgaLiMda ciVniVyaru dashamAMsha padadhxtiyanunx aritidadxraMte.

namamx deVshadalilx upayoVgisutitxdadx aMka saMkeVtagaLu pArxciVna hiMdUgaLu saqSiTx\-sida suMdaravAda, aMkasaMkeVtagaLa sudhArita saMKAyx kaqtigaLeMdu kirx.~sha. {\rm 1033} ralilxdadx AlabxrUniyu parxkaTisidAdxne. gaNita shAsatxrXjacnxrAda kejoVri matutx DimAgaRnf pArxciVna hiMdU gaNita padadhxtiyu girxVkara gaNita padadhxtigiMta utatxmavAgitetxMdU Igina gaNitavu pArxciVna gaNitada vikAsagoMDa gaNitaveMdU aBipArxyapaTiTxdAdxre.

oMdu kutUhalakAri sholxVka hiVgide:-
\begin{verse}
pUNaRmadaH pUNaRmidaM pUNARtf pUNaRmudacayxteV |\\
pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAva shiSayxteV ||
\end{verse}
gaNitajacnxrobabxra parxkAra I sholxVkada athaR hiVgide:-

pUNaR eMdare shUnayx shUnayxdiMda shUnayxvanunx kaLedarU, shUnayxveV barutatxde.

kirx.~sha. {\rm 400} riMda {\rm 1200} ra varegina sumAru {\rm 800} vaSaRgaLanunx BAratada gaNita\-shAsatxrXda savxNaRyuga enanxbahudu. halavAru hosa parxyoVgagaLanunx, halavu mUla aBipArxyagaLanunx, parxpaMcakekxV modala bAri koTaTx budidhxvaMta sherxVSaThxru I {\rm 800} vaSaR\-gaLalilx BAratadalilx kANisikoMDaru. ivaru koTaTx aneVka gaNitada PalitAMshagaLanunx sumAru {\rm 16} athavA {\rm 17} neya shatamAnagaLalilx yuroVpina halavu sherxVSaThx gaNita\-jacnxru matetx kaMDuhiDidu janara muMdiTaTxru. aMthavaralilx muKayxrAdavareMdare modalaneya AyaRBaTa avana shiSayx nalalx, varAhamihiVra, (oMdaneya) BAsakxrAcAyaR barxhamxgupatx,\break paqthUdakasAvxmi, shirxVdharAcAyaR, mahAviVrAcAyaR, eraDaneya AyaRBaTa,\break shirxVpati, (eraDaneya) BAsakxrAcAyaR, rAjAdhitayx, mAdhavacAyaR, parameVshavxra,\break savAyi jayasiMha, vararuci, niVlakaMTha soVmayAji muMtAdavaru savxNaR\break yugada halavu parxmuKa gaNitajacnxru.

\textbf{modalaneya AyaRBaTa:-} Ita kirx.~sha.~{\rm 476} ralilxdadx sherxVSaThx pArxciVna BAratiVya gaNitajacnx hAgU KagoVLajacnx. gaNitada beLavaNigege veYjAcnxnika aDipAya hAkikoTaTxvaralilx modaliga. ivananunx biVjagaNitada pitAmahaneMdu heVLuvuduMTu. doDaDx tapasivxyAdadxriMda {\rm 23} neya vayasisxnalilxyeV saMsakxqqtadalilx ``AyaRBaTiVyamf'' eMba amUlayx garxMthavanunx racisida. tananx tapasisxna mUlaka garxhagaLa calaneya savxrUpavanunx kaMDuhiDididadx. pATAnxda baLi iruva kusumapura (Igina pATaliVpura) Itana janamxsathxLavAdadxriMda  A nagaradalilx I kaqtige bahaLa mananxNe dorakitutx. idaralilx {\rm 121} sholxVkagaLive.

giVtikApAda, gaNitapAda, kAlakirxyApAda hAgU goVLapAda eMba {\rm 4} pAdagaLanonxLagoMDiruva I kaqti bahaLa mahatavxvAdadudx. garxhagaLu sututxva vidhAna, kAlaniNaRya, yugagaLa parxmANa, vAra, mAsagaLa niNaRya, garxhaNa, sUyoVRdaya sUyARsatx samayagaLanunx niNaRyisuvudu, garxhagaLa goVcarisuva riVti kalapx manavxMtara muMtAda aneVka viSayagaLa bagegx vivarisidAdxre. Itana kelavu mahatavx koDugegaLeMdare vagaRsamiVkaraNakekx saMbaMdhisida lekakxgaLu. asalina meVlina baDiDx nidhaRrisuva sUtarx, karxmAgata saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatx matutx GanagaLa motatxda sUtarx
\begin{align*}
1^{2}+2^{2}+3^{2}\ldots n^{2}&
=\frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)\\
1^{3}+2^{3}+3^{3}\ldots n^{3} &
=\left[\frac{1}{2}n(n+1)\right]^{2}
\end{align*}
KagoVLa vijAcnxnadalilx baruva baqhatf saMKeyxgaLanunx sUcisalu dAshamika saMKAyxkarxma anukarisi akaSxra mAleya vaNaRgaLanunx upayoVgisuva akaSxra saMKAyxkarxmavanunx\break parxyoVgadalilx taMdiruvudu saMKeyxgaLanunx sUcisuva I vaNaRsamUha CaMdoVbadadhx sholxVkagaLalilx sogasAgi hoMdikoMDiruvudu oMdu visheVSa. yAvudeV oMdu\- vaqtatxda paridhi matutx vAyxsagaLa niSapxtitx oMdu sithxra saMKeyx, idanunx $\pi$ eMba parxtiVkadiMda sUcisi idu parimeVya saMKeyxyalalxvAdadxriMda idara beleyanunx {\rm 4} dashamAMsha sAthxnadavarege niKaravAgiruvaMte sumAru {\rm 3.1416} eMdu nidhaRrisi koTiTxruvudu oMdu visheVSave. pArxyashaH parxpaMcadalelxV modala bArige I bele AyaRBaTiVyadalilx koDalAgide. A sholxVka hiVgide.
 
\begin{verse}
caturadhikaM shataM aSaTxguNaM dAvxSaSiThxsatxthA sahasArxNAmf\\
ayutadavxya viSaThxMBasayx AsananxH vaqtatxpariNwhaH ||
\end{verse}
aMdare\; $(100+4) \times 8+62,000$\; eMdare {\rm 62,832} nunx sutatxLateyanAnxgi uLaLx vaqtatxda vAyxsavu\; $10000 \times 2$\; eMdare {\rm 20,000} Agirutatxde AdadxriMda
\begin{align*}
\Pi=\dfrac{\text{sutatxLate}}{\text{vAyxsa}}=\frac{62,832}{20,000}=3.1416 (\text{sumArAgi})
\end{align*}
tirxkoVna mitiyalilx baruva jAyx, koVTijAyx muMtAda parxmANagaLanunx \-ulelxVKisi avanunx kaMDuhiDiyuva sUtarxgaLanunx koTiTxruvudu. oMdaneya Digirx $ax-by=c$\break mAdariya samiVkaraNavanunx biDisuva vidhAnavanunx caciRsidavaneV AyaRBaTa.\break tirxkoVnada yAvudeV oMdu Bujada adhaRvanunx adara aBilaMbadiMda guNisidare A tirxkoVnada sale doreyutatxde eMdiruvudu, laMbakoVna tirxBujakekx saMbaMdhisidaMte\break vikaNaRda  meVlina vagaR uLideraDu bAhugaLa vagaRgaLa motatxkekx sama eMdu tiLisuva\break iMdina peYthAgorasana parxmeVyavanunx AgaleV tiLisiruvudu, vaqtatxdalilx aMtaHsithxtavAda SaDuBxjada oMdoMdu BujavU vaqtatxda tirxjayxkekx samavAgirutatxde, vaqtatx paridhiya adhaR\-vanunx vAyxsada adhaRdiMda guNisidare vaqtatxda sale doreyutatxde, eMdU tiLisidAdxne. BUmi guMDAgidudx adu divasakokxmemx tananx sutatx AvatiRsuvudariMda sUyoVR\-daya sUyARsatxgaLu saMBavisutatxve eMba veYjAcnxnika satayxvanunx geliliyoVgiMta sAvirada inUnxru vaSaRgaLigiMta muMce tiLisidadx. Itana {\rm 15} neya janamx shatAbidxya aMtayxdalilx {\rm 1975} Epirxlf {\rm 19} raMdu BAratiVya kaqtaka upagarxha AyaRBaTavanunx Itana gwravAthaR uDAyisalAyitu. kirx.~sha.~{\rm 6} neya shatamAnada veVLege AyaRBaTa KagoVLashAsatxrXkekx oMdu visheVSa sAthxna kalipxsikoTiTxdadx.

BAratadalilx hiMdU-areVbikf padadhxti AyaRBaTana kAladalilx kaMDuhiDiyalapxTuTx arababxra mUlaka yUroVpige parxyANa beLesitu. iDiV aMkagaNitakekx I padadhxti AdhArasatxMBavAgide. idanunxdashamAMsha padadhxti eMdU kareyabahudu.

Igina tirxkoVnamitiyalilx baLasuva seYnf koVSaTxkagaLanunx AyaRBaTanu $3\frac{3}{4}$ \break DigirxgaLa aMtaradalilx koTiTxrutAtxne.

\textbf{lalalx:-} Ita eMTaneya shatamAnada gaNita matutx KagoVLatajacnx. BAratada gujarAtf pArxMtayxdavanu. `sidAdhxMta tilaka' matutx `pATi gaNita' ivanu barediruva garxMthagaLu. gaNitajacnx matutx KagoVLatajacnx AyaRBaTana `AyaRBaTiVyamf' garxMthada AdhArada meVle KagoVLa garxMthavanunx lalalx racisidAdxneMdU KaMDaKAdayxda ratanxkoVsha modalAda garxMthagaLanunx racisidAdxneMdU tiLidubaMdide. ivana garxMthagaLalilx aMka\-gaNita, biVjagaNitada bagegx hecucx viSayagaLive.

\textbf{varAhamihiVra:-} Itanu modalaneya AyaRBaTana samakAliVna, kirx.~sha. {\rm 6} neya shatamAnada pArxciVna BAratada sherxVSaThx KagoVLatajacnx. mahAmeVdhAvi, vikarxmAdhitayxna AsAthxnadalilxdadx navamaNigaLalolxbabx eMdU ivana garxMthada AdhArada meVle kirx.~sha.~{\rm 6} neya shatamAna eMdU tiLidu baMdide. Adhunika gaNitashAsatxrX jotege saMsakxqqtadalilxruva BAratiVya purAtana gaNitashAsatxrXgaLanunx adhayxyana mADi vishavxviKAyxti paDeda, gaNitada niyamagaLanunx KagoVLashAsatxrXda adhayxyanakekx aLavaDisi Adhunika joyxVtiSayxshAsatxrXkekx taLahadi hAkida. ivanu barediruva mUru garxMthagaLalilx paMcasidAdhxMta joyxVtiSayx shAsatxrXkekx beVkAda gaNita hAgU KagoVLa shAsatxrXvanunx kaliyalu sahAyakavAgide. I garxMthadalilx ``sUyaRsidAdhxMta'' bahaLa atayxmUlayxvAdudu. Iga baLakeyalilxruva paMcAMga bareyalu ideV AdhAra. paMcAMgagaLanunx bareyuvavaru swramAnavanenxV AdhAravAgiTuTxkoLaLxbeVku eMbudu varAhamihiVrana vAda.

ideV garxMthadalilx parxtiPalana dUradashaRka, dashaRkagaLanonxLagoMDa viVkaSxNAlaya\-gaLa nimARNada viSayagaLU tiLisalAgide. Ita ayanAMshada bagegx parxsAtxpa mADiru\-vudu asAdhAraNa budidhxshakitxya parxtiVka. ayanAMsha oMdu bAri sutatxlu sumAru {\rm 25,800} vaSaRgaLu beVku. ``baqhajAjxtaka" eMba garxMtha jAtaka BAgavanunx aBAyxsa mADalu sahakAriyAgide. janamxkAlada kuMDaligaLa tayArike, garxhagaLa balagaLa\break nidhARra, janamxkAladalilxdadx garxhagatigaLiMda manuSayxna naDavaLike, aBipArxyagaLu, sAdhane\-gaLu, guNa matutx avaguNagaLu, roVgarujinagaLu sAMsArika viSayagaLu muMtAdavugaLanunx tiLiyuva vivaraNe I garxMthadalilxde.

`baqhatf saMhite' eMba garxMthada joyxVtiSayxda PalaBAgavanunx kuritu parxyoVga mADalu sahAyakavAgide. idariMda paMcAMgavanunx bareyuva joyxVtiSayxru deVshada AguhoVgugaLa bagegx munUsxcane koDalu mane, deVvAlaya, rAjagaqha muMtAdavugaLanunx kaTaTxlu sathxLa pariVkeSx aLategaLu matutx kaTaTxlu upayukatxvAda sAmagirxgaLa vicAravanunx tiLiside. oTiTxnalilx Itana adhayxyanada viSaya BUmi, BUkaMpa garxhagaLu, vAtAvaraNa, jAtaka, shilapxratanxgaLu muMtAdavu. {\rm 1300} vaSaRgaLa hiMde inUnx mudarxNada kanaseV ilalxda kAladalilx ivana kutUhala, Asakitx, parxtiBe hAgU veYjAcnxnika ciMtane nAvu mecacxbeVkAdedx.

\textbf{modalaneya BAsakxrAcAyaR:-} Ita kirx.~sha.~{\rm 600}~ralilx swrASaTxrX parxdeVshada valalxBinagaradalilxdadxvanu. AyaRBaTana naMtara baMda gaNita hAgU  KagoVlajacnx.\break `mahABAsakxriVya' eMba eMTu adhAyxyagaLanonxLagoMDa KagoVla garxMtha `AyaRBaTiVyamf BASayx', `laGuBAsakxriVya' muMtAda garxMthagaLanunx baredidAdxne. Itana kaqtigaLalilx aneVka gaNita samaseyxgaLanunx udAharaNe sahita caciRsalAgide. oMdaneya Digirxya anidiRSaTx samiVkaraNa biDisalu samapaRkavAda vidhAnavanunx mahABAsakxriVyadalilx caciRsidAdxne. AyaRBaTana shiSayxnAda Ita AyaRBaTiVyamf garxMthakekx bareda vAyxKAyxna bahaLa parxKAyxti paDedide. 

\textbf{barxhamxgupatx:-} varAhamihiVrana naMtara ELaneya shatamAnadalilx ujajxyiniV nagaradalilxdadx utatxma maTaTxda KagoVlajacnx hAgU gaNitajacnx. kirx.~sha. {\rm 628} ralilx shirxV vAyxGarx muKa eMba rAjana kAladalilx tananx {\rm 30} neya vayasisxnalilx parxsidadhx garxMthavAda barxhamxsuPxTa sidAdhxMtavanunx racisida. idaralilx {\rm 24} adhAyxyagaLive. idaralilxruva gaNitAdhAyxya matutx kuTaTxkAdhAyxya (biVjagaNita) eMba eraDu muKayx adhAyxyagaLu shudadhx gaNitakekx saMbaMdhapaTaTxvu.

gaNitAdhAyxyadalilx tirxkoVna, vaqtAtxMtagaRta catuBuRja, vagaRsamiVkaraNagaLu\break hAgU shUnayx (sonenx) matutx QuNa saMKeyxgaLige saMbaMdhisidaMte gaNita parikamaR\-gaLive. kuTaTxkAdhAyxyadalilx (biVjagaNita) oMdaneya matutx eraDaneya Digirxya\break anidiRSaTx samiVkaraNagaLanunx biDisuva vidhAnavanunx caciRsalAgide. matotxMdu\break adhAyxyadalilx tirxkoVna mitiya sUtarxgaLanUnx, jAyxpaTiTxgaLanUnx koDalAgide. Itana saMsakxqqta garxMthagaLa areVbikf BASAMtaragaLu eMTaneya shatamAnada hotitxge areVbiyA deVshadalilx janapirxyavAgitutx.

cakirxVya catuBuRjavoMdara BujagaLu $a, b, c, d$ matutx ivugaLa motatx $2s$  Agidadxre idara  sale$\sqrt{(s-a)(s-b)(s-c)(s-d)}$
eMba sUtarxvanunx koTaTx modaliga barxhamxgupatx. udadx oMdu parimeVya saMKeyx Agiruva bAhugaLa catuBuRjagaLanunx, $Nx^{2}+1=y^{2}$ eMba mAdariya kilxSaTx anidiRSaTx vagaR samiVkaraNagaLanunx matutx pUNARMka bele hoMduvaMte biDisuva vidhAnavanunx moTaTx modalu caciRsidavanu barxhamxgupatx. cakirxVya catuBuRjada bAhugaLa mAnagaLanunx upayoVgisikoMDu adara kaNaRgaLanunx kaMDuhiDiyuva parxmeVya, tirxkoVnada parivaqtatxda vAyxsakekx saMbaMdhapaTaTx parxmeVya, ivu barxhamxgupatxna parxmeVyagaLeMdu parxsidadhxvAgive. idu avanu reVKAgaNitakekx niVDida koDuge. kirx.~sha. {\rm 655} ralilx bareda `KaMDaKAdayxka' eMba garxMthadalilx jAyxpaTiTx racaneya vidhAna caciRsuva saMdaBaRdalilx barxhamxgupatx Adhunika gaNitada aMtaHkeSxVpa {\rm interpolation} eMba vidhAnavanunx bahaLa sogasAgi parxyoVgisidAdxne. idu KagoVlashAsatxrXvanunx kurita oMdu karaNa garxMtha. eraDaneya aMtaragaLanonxLagoMDa aMtaHkeSxVpoVkitxyanunx parxpaMcada cariterxyalilx modala bArige parxyoVgisidavanu barxhamxgupatx. Itanige BAsakxrAcAyaRnu ``gaNita cakarxcUDAmaNi'' eMba birudanunx koTuTx gwravisidAdxne. 

\textbf{paqthUdakasAvxmi:-} Ita kirx.~sha.~{\rm 850} ralilxdadx oLeLxya gaNitajacnx, barxhamxgupatxna barxhamxsuPxTa sidAdhxMtakekx vAyxKAyxnavanunx baredidAdxne. idaralilx gaNita samaseyxgaLige oLeLxya udAharaNe koDalAgide. TAlamiya parxmeVyakekx ivanu sAdhane koTiTxdAdxne. Itananunx catuveVRda parxthUdakasAvxmi eMdU kareyutAtxre. Ita BAratada utatxra parxdeVshadavanu eMdu UhisalAgide.

\textbf{shirxVdharAcAyaR:-} Ita kirx.~sha. {\rm 850} ra atuyxtatxmamaTaTxda KagoVlajacnx hAgU gaNitajacnx. barxhamxgupatxna naMtara baMda gaNita shAsatxrXjacnxralilx ivanu parxsidadhxnAdavanu. ivanu `pATiVgaNitasAra' eMba hesarina oMdu aMkagaNitavanUnx, oMdu biVjagaNitavanUnx baredidAdxne. aMkagaNitadalilx {\rm 300} sholxVkagaLiruvudariMda adakekx `tirxshatakA' eMba hesaru baLakeyalilxde. idu sAkaSuTx gaNita niyamagaLanunx oLagoMDiruva utakxqqSaTx gaNita garxMtha. Ita muKayxvAgi sale, samAMtara hAgU guNoVtatxra sherxVNigaLu matutx misharxNagaLige saMbaMdhapaTaTx vidhAnagaLanunx kUDa caciRsidAdxne. shirxVdharana mahatavx pUNaRkoDuge $ax^{2}+bx+c=0$ mAdariya vagaRsamiVkaraNada mUlagaLanunx vagaRpUNiRVkaraNa vidhAnadiMda biDiduvudu. eMdare $ax^{2}+bx+c=0$ AdAga   $x= \frac{-b \pm \sqrt{b^{2}-4ac}}{2a}$ eraDaneya BAsakxrAcAyaR shirxVdharana aneVka heVLikegaLanunx tananx garxMthadalilx koTiTxdAdxne.

\textbf{mahAviVrAcAyaR:-} AyaRBaTa matutx barxhamxgupatxna naMtara baMda {\rm 9} neya shatamAnada parxsidadhx hememxya kanARTakada gaNitajacnx hAgU KagoVLashAsatxrXjacnx. amoVGa vaSaR naqpatuMgana AsAthxnadalilxdadxvanu. obabx sidadhx gaNitajacnxna budidhx tiVkaSxNXte, kaviya rasikate matutx kalAvidana saqjanAtamxka kalapxne I mUru guNagaLanUnx meYgUDisi\break koMDidadx. ivanu racisida garxMtha saMsakxqqtadalilxruva ``gaNita sAra saMgarxha" idu paThayx pusatxkada mAdariyalilxde. ivanige shudadhx gaNitadalilx bahaLa Asakitx. biDisalu kaSaTxvU, niVrasavU Agiruva lekakx matutx kilxSaTxvAda samaseyxgaLanunx bahaLa saraLavAgi matutx kAvayxmayavAgi biDisidAdxne. aMkagaNitadoMdige biVjagaNita matutx reVKA gaNitagaLige saMbaMdhapaTaTx viSayagaLanunx seVrisi beVre beVre parxkaraNagaLanunx oTuTx oMBatutx adhAyxya\-gaLAgi viMgaDisi tananx garxMthavanunx racisidAdxne. Itana halavu visheVSa koDugegaLeMdare {\rm (1)} eDadiMda balakekx matutx baladiMda eDakekx OdidAga oMdeV saMKeyxyAguva mAlArUpadalilxruva guNAkAragaLu {\rm (2)} oMdu saMKeyxya Ganavanunx kaMDuhiDiyuva vividha vidhAnagaLanunx sUcisuvudu {\rm (3)} yAva BinanxrAshiyeV Agali adanunx oMdu {\rm (1)} aMshavAgi hoMdiruva aneVka BinanxrAshigaLa motatxvAgi toVrisuva vidhAna {\rm (4)} karxmayoVjane matutx vikalapxkekx saMbaMdhisidaMte adaralUlx $n_{c_{r}}$ ge oMdu sAvaRtirxka sUtarxvanunx moTaTxmodalu niVDidudx {\rm (5)} QuNa saMKeyxgaLige hAgU shUnayxkekx saMbaMdhisidaMte niVDiruva niyamagaLanunx 
$a \pm 0 = a$, $a \times 0 = 0$,\break QuNa saMKeyxge vagaRmUla iruvudilalx eMba parikalapxne {\rm (6)} samAMtara matutx guNoVtatxra sherxVNigaLige saMbaMdhapaTaTx sUtarxgaLu. {\rm (7)} tirxkoVna, vaqtatx matutx cakirxVya catuBuRjagaLa aneVka parxmeVyagaLanunx caciRsiruvudu {\rm (8)} reVKAgaNitakekx saMbaMdhisidaMte diVGaRvaqtatxda paridhi matutx sale niVDuva sUtarx muMtAduvu.

\textbf{eraDaneya AyaRBaTa:-} ivanu kirx.~sha. {\rm 950} ralilxdadxvanu tAnu barediruva `mahAsidAdhxMta' eMba garxMthadalilx pATiV, kuTaTxka matutx biVjagaNitavanunx vivarisidAdxne. vagaRsamiVkaraNavanunx biDisalu AyaRBaTana matutx barxhamxgupatxna vidhAnagaLanenxV upayoVgisidAdxne. oMdaneya Digirxya anidiRSaTx samiVkaraNagaLanunx biDisalu sulaBavAguvaMte kelavu salahegaLanunx sUcisidAdxne. kuTaTxkAdhAyxyakekx Ita koTiTxruva hosa AyAmadiMda muMde baMda gaNitajacnxru I viSayakekx bahaLa bele koTiTxdAdxre.

\textbf{maMjuLAcAyaR:-} kirx.~sha. {\rm 932} ralilxdadx maMjuLAcAyaR `laGumAnasaM' eMba utatxma garxMtha baredidAdxne. aneVkaru idakekx vimasheR baredidAdxre idaralilx\break KagoVLashAsatxrXkekx saMbaMdhisida aneVka viSayagaLive. kalanashAsatxrXda bagegxyU parxsAtxpa mADidAdxne. ivanu tiLisida kalana shAsatxrXda aneVka viSayagaLanunx Aru shatamAnagaLa naMtara yUroVpiyananxru aBAyxsa mADi tamamxdanAnxgi mADikoMDaru. 

\textbf{shirxVpati:-} Ita kirx.~sha. {\rm 1039} ralilxdadx jeYna gaNitajacnx hAgU KagoVlatajacnx. aMka\-gaNitakekxV miVsalAda `gaNita tilaka' eMba garxMtha baredidAdxne. `sidAdhxMta sheVKara' eMba KagoVla garxMthadalilx {\rm 20} adhAyxyagaLive adara eraDu adhAyxyagaLalilx biVjagaNitakekx saMbaMdhisida vayxkatxgaNita matutx avayxkatxgaNita eMba viSayagaLanunx caciRsidAdxne.

\textbf{(eraDaneya) BAsakxrAcAyaR:-} Itanu kirx.~sha. {\rm 1114} ralilxdadx kanARTakada bijApura\-davanu. BAratiVya gaNitada cariterxyalilx atayxMta janapirxya vayxkitx. gaNita hAgU KagoVla shAsatxrXdalilx ivana koDuge bahaLa amUlayxvAdadudx. kirx.~sha. {\rm 1150} ralilx tananx {\rm 36} neya vayasisxnalilx `sidAdhxMta shiroVmaNi' eMba garxMthavanunx saMsakxqqtadalilx racisidAdxne. idu gaNita matutx KagoVla shAsatxrXgaLanonxLagoMDide. biVjagaNitadalilx baruva karxma\-yoVjane matutx vikalapxkekx saMbaMdhisidaMte baruva sUtarx pArxyashaH parxpaMcadalelxV parxthama bArige liVlAvatiyalilx koDalapxTiTxde. `sidAdhxMta shiroVmaNi' eMba garxMthadalilx liVlAvati\break bahaLa parxsidadhxvAgide. liVlAvatiyanunx tiLidavanu maragaLalilxruva elegaLanunx\break heVLabahudu enunxtitxdadxru. kaSaTxkaravAda gaNitada samaseyxgaLanunx kilxSaTx gaNita niyama\-gaLanunx atimanoVhara sholxVkagaLalilx bahaLa sulaBa udAharaNegaLa mUlaka `liVlAvati'\break eMba garxMthadalilx vivarisidAdxne. idaralilx {\rm 277} sholxVkagaLive. oMdoMdu sUtarxvanUnx parxshenxyanUnx padayxda rUpadalilx racisi, kivige iMpAgiruvaMte ramaNiVyavAda vaqtatx\-gaLanunx Arisi avugaLalilx giNi, haMsa, hAvu, navilu, maNi, mANikayx \-modalAdavugaLa vaNaRneyanunx tuMba citAtxkaSaRkavAgi magaLige boVdhisidAdxne. liVlAvatiya saMsakxqqta\-dalilxruva oMdu sholxVkada kananxDa BASAMtara hiVgide.
{\fontsize {11}{13}\selectfont
\begin{verse}
oMBatutx moLada niDugaMbavoMdara meVle\\
ADutatx kuLitihudu oMdu navilu\\
hAvoMdu sarasarane hariyutide hutatxdeDe\\
mUru kaMbagaLaSuTx dUradali\\
navilu hiDiyitu hAva veVgaveraDaradu sama\\
hAva hiDididu bilake enitu dUradali
\end{verse}
}
(bahaLa hiMde moLadalilx dUra heVLutitxdudxdariMda) idara utatxra {\rm 12} moLa. liVlAvati keVvala gaNita garxMthavalalxde utatxmavAda kAvayxvU Agide. rasaBAva puSiTxyU, upamA alaMkAragaLU, citarxvicitarxvAda vaNaRnegaLU idaralilx tuMbive.

oMdaneya matutx eraDaneya Digirx anidiRSaTx samiVkaraNagaLanunx pUNARMkagaLalilx biDisuvudanUnx kuTaTxkAdhAyxyadalilx tiLisidAdxne. $61 x^{2}+1=y^{2}$ eMba samiVkaraNa\-vanunx $x$ matutx $y$ pUNARMkagaLAguvaMte KAyxta gaNitajacnx Ayilarf pUNaR utatxra koDuvudakekx {\rm 500} vaSaRgaLa hiMdeyeV BAsakxrAcAyaRnu cakarxvALa vidhAnadiMda sAdhisi sidAdhxMta shiroVmaNiyalilx ulelxVKisidAdxne.

I anidiRSaTx samiVkaraNavanunx pUreYsuva dhana pUNARMkagaLa peYki atayxMta cikakxdu BAsakxrAcAyaRra parxkAra 
\begin{align*}
x&=226, 153, 980\\ 
y&=1, 766, 319, 049
\end{align*}

oMdu saMKeyxge {\rm 0} yanunx (shUnayx) kUDuvudariMdAgaliV, saMKeyxyiMda {\rm 0} yanunx kaLeyuvudariMdAgaliV adeV saMKeyx barutatxde matutx yAvudeV saMKeyx\-yanunx {\rm 0} yiMda guNisidAga {\rm 0} yeV barutatxde eMbudanunx sUtarxgaLa mUlaka udAharaNegaLoMdige sapxSaTxpaDisidAdxne.

piramiDiDxna BinAnxgarxda gAtarxda sUtarxvanunx niVDalu BAsakxrAcAyaRru yatinxsi\-dAdxre.

yAvudeV shUnayxvalalxda saMKeyxyanunx shUnayxdiMda {\rm (0)} BAgisidare BAgalabadhx anaMta\-vAgutatxde (infPiniTi) eMbudanunx tiLisidAdxne. udAharaNege $\dfrac{4}{0}= \infty$ \-anaMtada parikalapxne pArxciVna BAratiVyarige tiLididadxrU adakekx oMdu sapxSaTxrUpa koTaTxva\-ralilx BAsakxrAcAyaRru modaligaru. nUyxTanf matutx leYbinxTfsxrigiMta {\rm 500} vaSaRgaLa\break hiMdeyeV garxhagaNitakekx avashayxvAdaMte kalanashAsatxrXkekx bunAdi hAkidavanu\break BAsakxrAcAyaRnu. oMdu utapxnanxvu adara gariSaThx athavA kaniSaThx belegaLanunx paDedAga adara calanAMshavu shUnayxvAgutatxde eMbudu avakalanadalilx hesaruvAsiyAda\break parxmeVya. idanunx BAsakxrAcAyaR nirUpisidAdxne. {\rm 384} pAshavxRgaLa tanaka sama\break parxmANada bahuBujagaLa bagegx aBAyxsamADi $\pi= \text{sumAru}\; 3.1416$ eMdu heVLidadx. goVLada meVlemxY matutx gAtarxvanunx kaMDuhiDiyuva vidhAnavanunx rUpisidadx. garxhagaLu sututxva pathakekx BUmi keVMdarxvalalx eMdu sapxSaTxvAgi heVLidadx. reVKAgaNitakekx saMbaMdhi\-sidaMte tirxkoVna, vaqtatx, catuBuRja matutx kelavu GanAkaqtigaLa bagegx tananx garxMthadalilx caciRsidAdxne. peYthAgorasfna parxmeVyakekx sAdhane koTiTxdAdxne. tananx {\rm 69} neya vayasisx\-nalilx `karaNa kutU\-halaM' eMba matotxMdu garxMthavanunx kirx.~sha. {\rm 1183} ralilx racisidAdxne. Ita niVDiruva niyama matutx udAharaNegaLalilx AyaRBaTa, barxhamxgupatx, shirxVdhara matutx mahAviVrAcAyaRra parxBAva nAvu kaMDarU aneVka saMdaBaRgaLalilx sudhAraNe matutx saraLiVkarisiruvudanunx noVDabahudu. BAratavu ivana jAcnxpakAthaRvAgi bAhAyxkAshakekx hAri\-sida upagarxhavoMdakekx BAsakxra eMdu hesariTiTxdAdxre.

liVlAvati garxMthavanunx hecf. Ti. koVlf bUrxkf AMgalx BASege BASAMtarisidAdxre. idanunx hiMdi BASegU anuvAda mADidAdxre. akabxrf cakarxvatiRya AsAthxna\-dalilxdadx abudxlf Pasalf eMbuvana sahoVdara PiVji eMbuvanu akabxrana ApeVkeSxyaMte liVlAvati garxMthavanunx pAsiRBASege BASAMtara mADiruvanaMte.

\textbf{savAyi jayasiMha (eraDaneya jayasiMha)}:-
ivana hesaru BAratiVya KagoVLashAsatxrXda cariterxyalilx bahaLa parxsidadhxvAgide. aMdu parxcAradalilxdadx KagoVLa shAsatxrXda koVSaTxkagaLelAlx tapepxMdu tiLidu dehaliyalilx veVdashAleyoMdanunx sAthxpisida. idanenxV nAvu ``jaMtarf maMtarf'' eMdu kareyuvudu. ililx paDeda mAhiti\-gaLanunx Kacita paDisikoLaLxlu jayapura, madhure kAshi matutx ujajxyinigaLalUlx veVda shAlesAthxpisida I keVMdarxgaLalilx sAthxpitavAda jeYparxkAsha, rAmayaMtarx, saMrATf yaMtarx jayasiMhariMdaleV nimARNavAda yaMtarxgaLu. ivu gaNitada niKarateyanUnx shilapxcAtuyaRvanUnx parxdashiRsutitxdadxvu.

\textbf{gaNeVsha deYvajAcnx:-} Itanu mahArASaTxrXdavanu bahaLa janapirxya gaNitajacnx Itana ``garxhalAGava'' janara mecucxge paDedide. eraDaneya BAsakxrAcAyaRra `liVlAvati' garxMthakekx ivanu barediruva vAyxKAyxna elalxra mecucxgege pAtarxvAgide. laMbakoVna tirxBujakekx saMbaMdhisidaMte girxVkf deVshada peYthAgorasf parxmeVya niVDidAdxne. idakekx\break muMceyeV boVdhAyanaru idanunx tiLisidadxru. idakekx gaNeVsha deYvajacnx utatxma sAdhane niVDidAdxne.
vaqtatxparidhi matutx vAyxsagaLigiruva anupAta $\dfrac{3927}{1250}$ eMdu tiLisidAdxne.

\textbf{rAjAdhitayx:-} Itanu kirx.~sha. {\rm 1120} ralilxdadx jeYnakavi. ivananunx rAjavamaR, bAcirAja, BAsakxra eMba hesarugaLiMda kareyutitxdadxru. kananxDadalilx gaNitashAsatxrXvanunx barediruvavaralilx ivaneV modalaneyavanu. gaNitashAsatxrXkekx saMbaMdhisida sAmAnayx aMkagaNita, keSxVtarxgaNita muMtAda sulaBa viSayagaLanUnx vayxvahAra gaNita, keSxVtarxgaNita jeYnagaNita sUtarx modalAda gaNita garxMthagaLanUnx racisidAdxne. ivana garxMthagaLu aMdina gaNitajacnxrige paThayxpusatxkadaMte hAgU vinoVda gaNitadaMte itatxMte. Itanu eraDaneya BAsakxrAcAyaRna samakAliVna.

eraDaneya BAsakxrAcAyaRra naMtara aitihAsika kAraNagaLiMda BAratiVya gaNita aSuTx samapaRkavAgi beLeyalilalx. alalxlilx sAdhAraNa maTaTxda gaNitajacnxru kANisikoLuLxtitxdadxru. AdAgUyx pArxciVna saMparxdAyadiMda savxlapxmaTiTxge beVpaRTuTx, Adhunika gaNitakekx hoVluvaMtaha beLavaNigeyanunx keVraLada gaNita KagoVLatajacnxralilx nAvu kANabahudu. Adhunika gaNitashAsatxrXda adeSoTxV sidAdhxMtagaLanunx shatamAna hiMdeyeV keVraLiVya shAsatxrXjacnxru kaMDuhiDidu tALegari garxMthagaLalilx baredidadxru. aMtaha gaNitajacnxreV mAdhava, parameVshavxra matutx niVlakaMTha soVmayAji.

\textbf{mAdhava:-} keVraLada ivanu gaNitajacnx parameVshavxrana samakAliVna. Ita jAyx, koVTi jAyx gaLa bagegx hecicxna viSayagaLanunx tiLisidAdxne. Ita tiLisida aneVka viSayagaLanunx mUru shatamAnagaLa naMtara birxTiSf gaNitajacnx bUrxkfTeVlarf tiLisidAdxne. aneVka kaqtigaLanunx racisidAdxne, $\pi$ ge hanonxMdu dashamAna sAthxnagaLavarege nidiRSaTx bele tiLisidAdxne. {\rm 14} neya shatamAnadalilx mAdhava tiLisidadx sherxVNiyanunx {\rm 17} neya shatamAnadalilx gerxgori, gerxgoVri sherxVNi eMdu parxtipAdisida. Iga mAdhava girxgori sherxVNi eMdu kareyalAgutitxde.

\textbf{parameVshavxra:-} kirx.~sha. {\rm 1360-1455} ralilxdadx keVraLada gaNitajacnx. garxha gaNitadalilx aneVka sudhAraNeyanunx taMda kiVtiR Itanadu. tAnu bareda sidAdhxMta diVpikA garxMthadalilx sUyaR, caMdarx garxhaNagaLa bagegx vivaravAgi tiLisidAdxne. eraDaneya BAsakxrAcAyaRra ``liVlAvati garxMthada" meVle vAyxKAyxna mADutAtx cakirxVya catuBuRjada bagegx vAyxKAyxna mADidAdxne. oMdu cakirxVya catuBuRjada bAhugaLu $a, b, c, d$ gaLAgidadxre adara paritirxjayx $s=\dfrac{a+b+c+d}{2}$ Agirutatxde eMdu tiLisidAdxne. 

\textbf{niVlakaMTha soVmayAji:-} Ita BAratada pArxciVna gaNita matutx KagoVLatajacnx ivanu. {\rm 1501} ralilx bareda ``taMtarxsaMgarxha'' eMba garxMthadalilx kalanashAsatxrXda bagegx hecucx tiLisidAdxne. AyaRBaTiVyamf garxMthakekx Ita barediruva vimashARkaqti atayxMta sherxVSaThxvAdudu. Ita sAdhisida aneVka viSayagaLanunx pAshAcxtayxru $17$ matutx {\rm 18} neya shatamAnadalilx sAdhisidareMdu tiLidubaMdide.

purAtana BAratiVya gaNitajacnxra maTaTxkekx {\rm 19} neya shatamAnada kaDeyavarigU yAva gaNitajacnxnU kANisikoMDiralilalx. {\rm 1887} ralilx shirxVnivAsa rAmAnujanf eMba apUvaR tAre cenenxYyalilx udayavAyitu. 


