\chapter{kutUhala samaseyxgaLu}

\begin{enumerate}[\rm 1)]
\item {\rm 4, 5}  matutx {\rm 6} ra la.sA.a. Enu?

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\multicolumn{1}{c|}{$2$}& 4 &5 &6\\
\cline{2-4}
& 2 & 5 &3
\end{tabular}

la.sA.a.={\rm 60}

idanenxV beVroMdu riVtiyalilx keVLabahudu.

yAva kaniSaThx saMKeyxyanunx {\rm 4, 5} matutx {\rm 6} riMda nishesyxVSavAgi BAgisabahudu.

{\rm 4, 5}  matutx {\rm 6} ra la.sA.a. {\rm 60}

aMdare {\rm 4, 5} matutx {\rm 6} riMda $60, 120, 180\ldots\ldots$
nisheshxVSavAgi BAgisalapxDutatxde.

adaralilx ati cikakx saMKeyx {\rm 60}.

\item yAva kaniSaThx saMKeyxyanunx {\rm 4, 5} matutx {\rm 6} riMda BAgisidAga sheVSa oMdu {\rm (1)} barutatxde?

{\rm 4, 5} matutx {\rm 6} ra la.sA.a. {\rm 60}. Iga parxtiyoMdu haMtadalUlx oMdu sheVSa baralu {\rm 60} kekx oMdu {\rm (1)} seVrisabeVku.

aMdare {\rm 61} nunx {\rm 4, 5} matutx {\rm 6} ra riMda BAgisidAga parxtiyoMdu haMtadalUlx oMdu {\rm (1)} sheVSa barutatxde.

\newpage

\item oMdu saMKeyxyide adanunx {\rm 2} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 1},

{\rm 3} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 2, 4} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 3}.

{\rm 5} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 4, 6} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 5}
baMdare A saMKeyx\break yAvudu?


{\rm 2, 3, 4, 5} matutx {\rm 6} ra la.sA.a. {\rm 60}.

parxti saMKeyxyiMdalU {\rm 60} nunx BAgisidare sheVSa {\rm 0}.

parxti saMKeyxyiMdalU {\rm 61} nunx BAgisidare sheVSa {\rm 1}.

parxti saMKeyxyiMdalU BAgisidAga beVre beVre sheVSagaLu barabeVku.

AdadxriMda baMda la.sA.a. diMda {\rm 1} nunx kaLedare {\rm 59} barutatxde.

\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
59 \quad \text{nunx} \quad 2 & \text{riMda BAgisidare} &{\rm 1} \quad \text{sheVSa}\\
59 \quad \text{nunx} \quad 3 & \shortparallel  & 2 \quad \text{sheVSa}\\
59 \quad \text{nunx} \quad 4 & \shortparallel  & 3 \quad \text{sheVSa}\\
59 \quad \text{nunx} \quad 5 & \shortparallel  & 4 \quad \text{sheVSa}\\
59 \quad \text{nunx} \quad 6 & \shortparallel  & 5 \quad \text{sheVSa}
\end{tabular}

sheVSa {\rm 0} barabeVku eMdAga la.sA.a. {\rm 60} Agitutx.

sheVSa {\rm 1} barabeVku eMdAga la.sA.a. kekx {\rm 1} seVrisidevu.

sheVSa beVre beVre baMdAga la.sA.a. diMda {\rm 1} kaLedevu.

la.sA.a. hAgeyeV iTuTxkoLaLxlu kAraNaveVnu?

la.sA.a. ge oMdanunx seVrisalu kAraNaveVnu?

la.sA.a. ge oMdanunx kaLeyalu kAraNaveVnu?

nimamx shikaSxkaranunx keVLi tiLiyiri.

\item 
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
\text{yAva kaniSaThx saMKeyxyanunx} & 2 &\text{riMda BAgisidAga}& \text{sheVSa} \quad  1\\ 
& 3 &\shortparallel &\text{sheVSa} \quad 2\\
& 4 &\shortparallel &\text{sheVSa} \quad 3\\
& 5 &\shortparallel &\text{sheVSa} \quad 4\\
& 6 &\shortparallel &\text{sheVSa} \quad 5
\end{tabular}

{\rm 7} riMda BAgisidAga nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde?

I lekakxvanunx niVveV parxyatanx mADutitxVrA? utatxra {\rm 119} barabeVku.

\item yAva saMKeyxyanunx {\rm 2} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 1}, {\rm 3} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 2}, {\rm 4} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 3}, {\rm 5} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 4}, {\rm 6} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 5}.

\begin{tabular}{>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;\;}>{$}c<{$}}
7  & \text{riMda}&\text{BAgisidAga sheVSa} & 6\\ 
8  &\shortparallel &\shortparallel  & 7\\
9  &\shortparallel & \shortparallel & 8\\
10 &\shortparallel & \shortparallel & 9
\end{tabular}

{\rm 11} riMda BAgisidAga sheVSa {\rm 0} AgabeVku.

A saMKeyx yAvudu?

I lekakxvanunx niVveV  parxyatanxmADutitxVrA?

utatxra {\bf \rm 2519}
\end{enumerate}
