\chapter{kelavu Adhunika gaNitajacnxru}

\section{{\protect\bf shirxVnivAsa rAmAnujanf$(1887-1920)$}}


AyaRBaTa, BAsakxrAcAyaR, barxhamxgupatx, mahAviVrAcAyaR, varAhamihiVra\break modalAda purAtana BAratiVya gaNitajacnxra naMtara BAratada kiVtiR patAkeyanunx aMtArASiTxrXVya maTaTxdalilx pasarisida gwravakekx pAtarxrAda shirxVnivAsa rAmAnujanf avaranunx pAshAcxtayxru mukatxkaMThadiMda hogaLidAdxre. KAyxta vijAcnxni juliyanf hakfsilx shirxVnivAsa rAmAnujanf `I shatamAnada ati sherxVSaThx gaNitajacnx' eMdu hogaLi koMDADidAdxre. KAyxta hAgU janapirxya gaNita itihAsa barahagAra i.~Ti.~belf avara parxkAra ``rAmAnujanf savxgaRdiMda baMda oMdu varadAna" eMdU, inunx rAmAnujanf avaranunx bahaLa hatitxradiMda balalx, avara guruvAgi, gaNita saMshoVdhaneyalilx mAgaRdashiRyAgi aMtArASiTxrXVya maTaTxdalilx KAyxtige baralu kAraNarAda porx|| ji.~ecf.~hADiRyavaru shirxVnivAsa rAmAnujanf avaranunx paricayisutatx gaNitashAsatxrXda ititxVcina itihAsadalelxV atayxduBxta vayxkitx; Itana vaqtitx pathavu bariV asaMgata matutx viroVdABAsagaLiMdaleV tuMbideyeVno eMbaMte toVrutatxde" $\ldots$ eMdidAdxre.

parxtiBege baDava balilxdareMba beVdhaBAvavilalx. adakekx beVkAgiruvudu utAsxha,\break satata parxyatanx, sharxdedhx, veYjAcnxnika daqSiTx parxyoVgashiVlate. I mAtu rAmAnujanf avara viSayadalilx satayxvAdadedx.

Adhunika BAratada gaNitajacnxra sAlinalilx modalaneyavareninxsi vishavx parxsidadhxrAda sherxVSaThx gaNitajacnx shirxVnivAsa rAmAnujanf janisidudx {\rm 1887} DiseMbarf {\rm 22} raMdu. iMdige {\rm 125} vaSaRgaLa hiMde cenenxYna IroVDinalilx. I gaNitada jiVniyasfna hesarinalilx parxti DiseM\-barf {\rm 22} nunx rASiTxrXVya gaNita dinaveMdU {\rm 2012} nunx BAratada rASiTxrXVya gaNita vaSaRveMdU namamx deVshada parxdhAni DA|| manamoVhana siMgf avaru tamiLunADina alagapapx vishavxvidAyxlayadalilx `rAmAnujanf seMTarf PArf heYyarf mAyxthamAyxTikfsx' udAGxTisi GoVSisidAdxre.

{\rm 2012} rASiTxrXVya gaNita vaSaRdalilx aneVka kAyaRkarxmagaLu naDedavu. I vaSaRdalilx rASiTxrXVya matutx aMtArASiTxrXVya samAveVshagaLu oLagoMDidadxvu. gaNita vijAcnxnigaLu aMtArASiTxrXVya samAveVshagaLanunx BAratadalilx naDesidaru.

shirxVnivAsa rAmAnujanf avara jiVvana cariterxyanunx saMkiSxpatxvAgi tiLiyoVNa. avara taMde shirxVnivAsa ayayxMgArf matutx tAyi koVmalatatxmAmxLf oMdu\break madhayxma vagaRda shirxVveYSaNxva kuTuMbakekx seVridavaru. rAmAnujanf tamamx vidAyxBAyxsa\-vanunx kuMBakoVNamfna sarakAri pwrxDhashAleyalUlx anaMtara sarakAri kAleVjinalUlx keYgoMDaru. ivaru mitaBASi hecucx sahapAThigaLoMdige seVrutitxralilalx. ivara aneVka parxshenxgaLige hiriyaru utatxra koDuvudu kaSaTxvAgitutx.

oMdu sala pArxthamika taragatiyalilxdAdxga upAdhAyxyaru gaNita pATha\-mADutAtx ``yAvudeV saMKeyxyanunx adeV saMKeyxyiMda BAgisidAga BAgalabadhxvu oMdu\break Agutatxde" eMdu vivarisutitxdAdxga, rAmAnujanf takaSxNa edudxniMtu bahaLa vinayadiMda hAgAdare sonenxyanunx sonenxyiMdaleV BAgisidare Enu barutatxde? eMdu keVLidadxraMte. upAdhAyxyaru utatxra niVDalAgade tatatxrisi hoVdaraMte. A parxshenx kalanashAsatxrXkekx {\rm (calculus)} nAMdiyAyitu eMbudu oMdu mahatavxda viSaya. 

rAmAnujanf nAlakxneV PAraMnalilx OdutitxdAdxgaleV bi.~e.~taragatiya obabx vidAyxthiRyiMda loVni eMbuvana tirxkoVnamitiya {\rm (Trigonometr)} eraDaneya BAga eMba pusatxkavanunx taMdu adaralilxdadx elalx samaseyxgaLanUnx biDisidadxraMte jotege A senxVhita\-nigU heVLikoTaTxraMte. Araneya PAraMnalilx OdutitxdAdxga kArf eMbAtana ``sinopisxsf APf pUyxrf mAyxthemAyxTikfsx'' eMba garxMtha rAmAnujanfge bahaLa sUPxtiRniVDi avara gaNita parxtiBe vikAsagoLaLxlu sahAya mADitaMte.

A pusatxkadalilxdadx oMdoMdu PalitAMshavU rAmAnujanf avarige oMdoMdu saMshoVdhana samaseyxyAgiyeV toVritaMte. aMtaha samaseyxgaLanunx yAra sahAya\-vilalxde savxMtikeyiMda biDisuva haTa avaradAdxgitatxMte.

meTirxkuyxleVSanf pariVkeSxyalilx utitxVNaRrAguvudakekx muMceyeV mAyAcwka\break reVKAgaNitada kilxSaTx samaseyxgaLu, kalanashAsatxrX, gaNita vishelxVSaNAshAsatxrX muMtAda keSxVtarxgaLalilx pariNatiyanunx hoMdidadxraMte. {\rm 1904} ralilx kuMBakoVNaMna sarakAri kAleVjinalilx vidAyxBAyxsa mADutitxdAdxga rAmAnujanf gaNita matutx iMgilxVSf viSayagaLalilx hecucx aMkagaLisi ``subarxhamxNayxM sAkxlarfshipf'' paDedidadxru. idu avaru jiVvana naDesalu sahAyavAyitu. tAvu Odutitxdadx taragatiya maTaTxkikxMta bahaLa etatxradalilx gaNita\-datatx olavu toVrisidadxriMda itara viSayagaLalilx Asakitx irade ePf.e. pariVkeSxyalilx PeVlAdaru. hoTeTxpADigAgi vividha kaDe kelasa huDukalu parxyatinxsidaru. Adare parxyoVjanavAgalilalx. punaH kAleVjige seVridaru konegU ePf.~e. pariVkeSx pAsAgalu sAdhayxvAgalilalx. hAjari sAkaSuTx ilalxdedxV idakekx kAraNavAgitutx.

hiriyara apeVkeSxyaMte {\rm 22} neya vayasisxnalilx {\rm 9} ra bAle jAnakiyanunx vivAha\-vAdaru. kaSaTxkApaRNayxgaLidadxrU gaNitada saMshoVdhaneyanunx muMduvarisi baMda\break PalitAMshagaLanunx oMdu noVTfbukfnalilx  barediTuTxkoLuLxtitxdadxru. DepuyxTi kalekaTxrf Agidadx vi.~rAmasAvxmi ayayxrf, porx.~pi.~vi.~sheVSu ayayxrige patarx baredu akwMTeMTf janaralf kaCeVriyalilx oMdu haMgAmi gumAsatxna kelasa koDisidaru.\break adu mugida naMtara punaH nirudoyxVgigaLAdaru. KAsagiyAgi pATha heVLikoTuTx gaNita saMshoVdhaneyanunx muMduvarisidaru.

gaNitadalilx parisharxma hoMdidadx nelUlxrf jilelxya kalekaTxrf divAnf bahadUdxrf\break 
Arf.~rAmacaMdarxrAvf, rAmAnujanf avara sithxtiyanunx kaMDu tamamx savxMta KaciRniMda kelavu tiMgaLugaLa kAla tAtAkxlika parihAra niVDidaraMte.

`janaRlf APf di iMDiyanf mAyxthamAyxTikalf soseYTi', eMba saMshoVdhanA niyatakAlikakekx rAmAnujanf tamamx modalaneya leVKana, tadanaMtara saMshoVdhanA PalitAMshagaLanunx kaLuhisidaru. anaMtara esf.~nArAyaNa ayayxrf madArxsf\break poVTfR TarxsfTxnalilx oMdu gumAsetxya kelasavanunx koDisidaru. kelasada biDusamaya\-dalilx `banwRli naMbarfsx' eMba viSayada bagegx rAmAnujanf tamamx saMshoVdhanA leVKanavanunx parxkaTisidaru. idariMda aneVkara utetxVjana sikikxtu hAgU beLakige baMdaru.

gaNita parxpaMcadalilx bahaLa KAyxtiyanunx paDeda keVMbirxDfjx vishavxvidAyxlayada\break porx.~gADf PerxV hArolfDx hADiR (ji. ecf. hADiR) avarige rAmAnujanfravaru tamamx sAdhanegaLanunx kuritu vivaravAgi patarx baredaru.

rAmAnujanf nijakUkx obabx parxtiBAshAli, Atanige pAshicxmAtayx agarxgaNayx gaNitajacnxra koDugeya bagegx paricaya matutx shAsotxrXVkatxvAda tarabeVtiya avashayxkate ide eMbudanunx porx.~hADiRyavaru managaMDaru. heVgAdarU mADi keVMbirxjf  vishavxvidAyxlayakekx avaranunx baramADikoLaLxbeVkeMdu nidhaRrisidaru. tamamx sahoVdoyxVgi porx.~i.~ecf.~nevilelx eMbuvarige ``niVvu madArxsiniMda iMgelxMDige baruvAga heVgAdarU mADi rAmAnujanf avaranunx joteyalilx karedukoMDu baninx'' eMdu vinaMtisikoMDaru. Adare rAmAnujanf tAyi maDivaMta kuTuMba\-diMda baMda maga samudarx dATalu opapxlilalx. konege deVshada oLitigAgi, magana sherxVyasisxgAgi opipxdaru.

madArxsf vishavxvidAyxlayada rijisATxrXrf vaSaRkekx {\rm 250} pwMDfgaLaMte eraDu vaSaRgaLa veVtana matutx iMgelxMDige hoVgalu haDagina KacaRnunx maMjUru mADidaru.  {\rm 1914} ra mAcfR {\rm 17} raMdu iMgelxMDige rAmAnujanf parxyANa beLesidaru. iMgelxMDf parisarakekx hoMdikoMDu gaNitada bagegx niraMtaravAgi adhayxyana shiVlarAdaru. mADuyxlarf samiVkaraNa saMtata BinanxrAshigaLu muMtAda gahanavAda viSayagaLu tiLididadxrU saraLavAda gaNita tatatxvXgaLa bagegx rAmAnujanf matatxSuTx viSaya tiLiyabeVkAgitutx.

rAmAnujanf avarige karxmabadadhxvAda shikaSxNa koDuvudu asAdhayxvAgitutx.
porx.~hADiRyavarige idoMdu doDaDx samaseyxyeV Agitutx. rAmAnujanf avariMda ukikx barutitxdadx gaNita parxtiBeya hosaparxBAvavanunx taDehiDiyalAgalilalx. tamage tiLiyada hosa PalitAMshagaLanunx noVDi acacxrigoLuLxtitxdadxru.

BAratiVyaralalxda porx.~hADiR avarige rAmAnujanfraMtaha BAratiVya parxtiBA\-vaMtaranunx jagatitxnAdayxMta parxKAyxtaranAnxgi mADabeVkeMba utAsxha matutx avariMda hecucx gaNitakekx saMbaMdhisida PalitAMshagaLanunx horatarabeVkeMba haMbala idudxdanunx nAvu muKayxvAgi gamanisabeVku.

rAmAnujanf, hADiR, liTflxvuDf I mUvaru parxtiBAnivxta gaNitajacnxra hesarinalilx unanxtamaTaTxda aneVka saMshoVdhanA leVKanagaLu laMDanf mAyxthamAyxTikalf soseYTi, keVMbirxjf PilisoVPikalf soseYTi matutx yUroVpina beVre beVre vijAcnxna saMshoV\-dhana saMsethxgaLa niyatakAlikagaLalilx parxkaTagoMDavu.

pATiRSanf thiyari, elipiTxkf PaMkaSxnfsx, kaMTinUyxDf PArxkaSxnfsx muMtAda viSayagaLalilx rAmAnujanf atuyxtatxmavAda parxtiBeyanunx toVrisutitxdadxru eMdidAdxre porx.hADiRyavaru.

``rAmAnujanf muKayxrAgiruvudu avara gaNita jAcnxnadiMda mAtarxvalalx\break mAnavana manasusx Enelalxvanunx sAdhisabalalxdu enunxvudanunx avaru toVrisikoTiTx\-dadxriMda'' eMdidAdxre ricaDfR Asekx.

"rAmAnujanf matutx hADiR ivaribabxradu oMdu asAdhayxvAda gaNita taMDa! nanage gotitxruva hAge itihAsadalilx iMtahudu inonxMdilalx" eMdidAdxre penisxlevxVniya vishavxvidAyxlayada porx.~AMDorxyXsfravaru. rAmAnujanf avara TipapxNi pusatxkadalilxruva {\rm 300} PalitAMshagaLu iMdu gaNitajacnxriMda nijaveMdu sAdhisalapxTiTxve.

{\rm 1916} ra mAciRyalilx keVMbirxjf vishavxvidAyxlayavu rAmAnujanf avara saMshoVdhanege bi.~e. padaviyanunx niVDitu. ivara asAdhAraNa saMshoVdhanegaLanunx mecicx laMDaninxna rAyalf soseYTi APf seYnfsx saMsethxyu {\rm 1918} ra Pebarxvari {\rm 28} raMdu `ePf. Arf. esf. Pelo APf di rAyalf soseYTi' eMba atuyxnanxta parxshasitx niVDi gwraviside.

parxshasitxgaLiMda sUPxtiRgoMDa rAmAnujanf matatxSuTx saMshoVdhaneya kaDege gamana niVDidaru. AroVgayx keTuTx keVMbirxjf Asapxterx seVridaru. anaMtara vishArxMti dhAmakekx seVridaru. kAyile inUnx hecAcxyitu. konege puTinx Asapxterx seVridaru. deVha anAroVgayxdiMda baLalutitxdadxrU avara manasusx mAtarx gaNitada saMshoVdhaneya kaDegeV keVMdirxVkarisitutx.

{\rm 1918} ra akoTxVbarfnalilx rAmAnujanf TirxniTi kAleVjina ``PeloV" Agi sanAmxnitarAdaru.

rAmAnujanf puTinx AsapxterxyalilxdAdxga porx. hADiR avaru alilxge oMdu TAyxkisx\-yalilx hoVdaru. hAsige meVle anAroVgayxdiMda baLalutitxdadx rAmAnujanf avaranunx kuritu porx. hADiRyavaru Enu rAmAnujanf! niVvu hAsige hiDidididxVri nAnu ililxge baruvAga shakunavU yAkoV sariyAgidadxMte kANalilalx. nAnu baMda TAyxkisx\break naMbarf {\rm 1729.} I saMKeyx oLeLxya saMKeyxyalalx aMta kANisutetx. EkeMdare idara apavataRnagaLAda {\rm 7, 13} matutx {\rm 19} ivu mUrU aviBAjayx saMKeyxgaLu eMdaraMte. Aga rAmAnujanf takaSxNa {\rm 1729} oMdu vishiSaTxvAda saMKeyx EkeMdare eraDu beVre beVre riVtigaLalilx eraDu Gana saMKeyxgaLa motatxvAgiruva saMKeyxgaLa peYki idu kaniSaThxvAda saMKeyx $10^{3}+9^{3}=1729$, $12^{3}+1^{3}=1729$ eMdu heVLidaraMte. aMdare parxtiyoMdu dhana pUNARMkavU rAmAnujanf avara AtimxVya mitarxralilx oMdAgitutx. anAroVgayxdiMda baLalutitxdAdxgalU avara jAcnxpaka shakitxyanunx nAvu mecacxbeVkAdedx.

kaSxyaroVgadiMda baLalutitxdadx rAmAnujanf porx.~hADiR matutx mitarxra otAtxyadiMda {\rm 1919} ra Pebarxvari {\rm 27} raMdu haDaginalilx iMgelxMDiniMda horaTu mAciR {\rm 27} boMbAyige baMdu anaMtara Epirxlf {\rm 2}raMdu madArxsige baMdaru. apAra aBimAnigaLu sAvxgatisidaru. deVhasithxti hadageTuTx veYdayxru mADida parxyatanx\-gaLelAlx viPalavAyitu. AdarU avara hosa saMshoVdhaneya viSayavAda `mAkf-thiVTA-PaMkaSxnfsx' bagegx manasasxnunx keVMdirxVkarisidadxru. {\rm 1920} Epirxlf {\rm 26} raMdu rAmAnujanf deVhatAyxga mADidaru. Aga avarige {\rm 33} vaSaRvAgitutx.

iMtaha parxtiBAshAli gaNitajacnxra janamxshatamanoVtasxvada aMgavAgi avara janamxsathxLa kuMBakoVNadalilx {\rm 1987} ra DiseMbarf {\rm 15} riMda {\rm 18} ravarege aMtArASiTxrXVya samemxVLana naDeyitu. rAmAnujanf avara hesaru matutx KAyxtiyanunx amaragoLisuvaMte shudadhx gaNitashAsatxrXda aneVka shAKegaLalilx unanxta adhayxyana matutx saMshoVdhanegAgi miVsalAgiruva rAmAnujanf infsiTxTUyxTf PArf aDAvxnfsxDf saTxDiVsf inf mAyxthameTikfsx eMba saMsethx idu. cenenxY vishavxvidAyxlayada oMdu BAgavAgi jagatitxnA\-dayxMta parxKAyxtavAgide.

oTiTxnalilx BAratada hememxya Adhunika gaNitajacnx shirxVnivAsa rAmAnujanf. tamamx alApxvadhiyalilxye gaNita shAsatxrXkekx saMbaMdhisida aneVka hosa saMshoVdhanegaLanunx mADidAdxre. $\pi$ na saninxhita belegaLu, vividha riVtiya mAyAcwkagaLu, vagaRsaMKeyxgaLa motatxgaLa adhayxyana, anaMta sherxVDhigaLu, utapxnanxgaLu, samaGAta saMKeyxgaLa motatx, nidiRSaTx anukalada oMdu PalitAMsha, utapxnanxda saMbaMdhita oMdu aMdAju, saMKAyx sidAdhxMtagaLa bagegx hosa hosa saMshoVdhanegaLanunx mADidAdxre.

``gaNita shAsatxrXvu oMdu mahAsAgaravidadxMte, meVlemxYyalilx bahaLa gaMBiVra matutx parxcaMDavAda ababxravide. Adare ALadalilx  shudadhxvU, shAMtavU Ada rashimxgaLanonxLagoMDa mututx ratanxgaLanunx hoMdide'' eMbudu sAvxmirAmatiVthaRra avara oMdu parxKAyxta ukitx.

ititxVcina dinagaLalilx rAmAnujanf avara saMshoVdhanegaLu gaNakayaMtarx vijAcnxna\-diMda kAyxnasxrf saMshoVdhane matutx pAlimarf rasAyana vijAcnxnadavarege bahaLa sahAya\-kAriyAgive.

iMtaha parxtiBAvaMta gaNitajacnxranunx gwravisuva saluvAgi tamiLunADu sakARra, BArata sakARra, vishavxvidAyxlayagaLu hAgU vividha shikaSxNa saMsethxgaLu halavu kAyaRkarxmagaLanunx rUpisidadxvu.

rASiTxrXVya gaNita vaSaR {\rm 2012} ra aMgavAgi keVMdarx sakARrada adhiVna saMsethxyAda `vijAcnxna parxsAra' aneVka yoVjanegaLanunx kAyaRrUpakekx taMditutx. gaNita viSayagaLa bagegx dUradashaRnadalilx parxcAra mADuvudu, gaNita viSayagaLa bagegx si.Di. matutx Bititx patarxgaLanunx mudirxsi mArATa mADuvudu, gaNita viSayagaLa bagegx upanAyxsakarige, pwrxDhashAlA shikaSxkarige shibiragaLanunx EpaRDisuvudu, gaNita shAsatxrXkekx purAtana BAratiVya gaNitajacnxra koDuge muMtAda gaNitada upayukatx viSayagaLa bagegx AkAshavANiyalilx parxcAra mADitu. kanARTaka rAjayx vijAcnxna pariSatutx. beMgaLUru bAla vijAcnxna mAsika patirxkeya mUlaka gaNitada bagegx visheVSa leVKanagaLanunx parxkaTisitu. rAjayxda vijAcnxna keVMdarxgaLu rAmAnujanf avara bagegx aneVka kAyaRkarxmagaLanunx hamimxkoMDu kAyoVRnumxKavAgive.

\section*{rAmAnujanf gaNita - oMdu kirunoVTa}

\begin{enumerate}
\item[{\rm I}] aviBAjayx saMKeyxgaLa oMdu mAdari

anukarxma aviBAjayx saMKeyxgaLalilx samatavx

$1+2=3$

$2+3=5$

$3+7= 2 \times 5$

$2 \times 5+11=3 \times 7$

$3 \times 5+7= 2 \times 11$

$2+3 \times 11= 5 \times 7$

$2 \times 3 \times 7 + 13= 5 \times 11$

$3 \times 5 \times 11 + 17= 2 \times 7 \times 13$

$1+2 \times 3 \times 7 \times 17 = 5 \times 11 \times 13$

\item[{\rm II}] sahaja saMKeyxgaLa oMdu mAdari

$3= \dfrac{2^{2}(2^{2}-1)}{4}$

$18= \dfrac{3^{2}(3^{2}-1)}{4}$

$60= \dfrac{4^{2}(4^{2}-1)}{4}$

\item[{\rm III}] 

$A^{A}\cdot B^{B}\cdot C^{C}=P^{P}\cdot Q^{Q}\cdot R^{R}$

$1^{1}\cdot 1^{1}\cdot 2^{2}\cdot 6^{6}=3^{3}\cdot 3^{3}\cdot 4^{4}$

$1^{1}\cdot 8^{8}\cdot 9^{9}=3^{3}\cdot 3^{3}\cdot 12^{12}$

$1^{1}\cdot 1^{1}\cdot 2^{2}\cdot 3^{3}\cdot 4^{4}\cdot 5^{5}\cdot 6^{6} = 3^{3}\cdot 3^{3}\cdot 3^{3}\cdot 4^{4}\cdot 4^{4}\cdot 5^{5}$

\item[{\rm IV}] kelavu aBAgalabadhx saMKeyxgaLa sAvxrasayxkara mAdarigaLu

$\pi = 3\cdot 1415 \; 9265\cdot 3589\cdot 7932\cdot 3846\cdot 26434 \ldots\ldots$

$\dfrac{\pi}{2}= \dfrac{2}{1} \cdot \dfrac{2}{3}  \cdot \dfrac{6}{5}\cdot \dfrac{6}{7}\cdot \dfrac{10}{9}\cdot \dfrac{10}{11}\ldots\ldots $

$2^{\frac{1}{3}}= 1\cdot 259921 \; 049894\cdot 873164\cdot 767208\ldots\ldots$

\item[{\rm V}] vagaRmUlagaLa beleyanunx kaMDuhiDiyiri
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $\sqrt{1+2\sqrt{1+3\sqrt{1+4\sqrt{\ldots}}}} =3$
\item[{\rm 2)}] $\sqrt{6+2\sqrt{7+3\sqrt{8+4\sqrt{\ldots}}}} =4$
\end{itemize}

\item[{\rm VI}] samaGAta saMKeyxgaLa motatx
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $A^{3}+B^{3} = C^{3}+D^{3}$,
$2^{3}+16^{3} = 9^{3}+15^{3} = 4104$
\item[{\rm 2)}] $A^{3}+B^{3}+C^{3}=D^{3}$
\item[{\rm 3)}] $4^{4}+6^{4}+8^{4}+9^{4} = 15^{4}$
\end{itemize}

\item[{\rm VII}] kelavu sAvxrasayxkara sama vagiVRkaraNagaLu
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $(a+1)(b+1)(c+1)+(a-1)(b-1)(c-1)=2(a+b+c+abc)$
\item[{\rm 2)}] $a+b+c=0 \; \text{Agidadxre} \; 2(ab+bc+ca)^{2} = a^{4}+b^{4}+c^{4}$
\end{itemize}

\item[{\rm VIII}] saMKAyxGAtagaLa kelavu visheVSa guNagaLu
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $4^{4}+6^{4}+8^{4}+9^{4}+14^{4} = 15^{4}$
\item[{\rm 2)}] $\left(11\dfrac{1}{2}\right)^{3}+\left(\dfrac{1}{2}\right)^{3} = (39)^{2}$
\item[{\rm 3)}] $(11)^{3}+(37)^{3} = (228)^{2}$
\item[{\rm 4)}] $3^{3}+4^{3}+5^{3} = 6^{3}$
\end{itemize}

\item[{\rm IX}] $\pi$ sithxra saMKeyxge rAmanujanf koTiTxruva kelavu saninxhita belegaLu
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $\dfrac{19}{16}\sqrt{7}=3\cdot 1418\ldots$
\item[{\rm 2)}] $\dfrac{7}{3} \left(1+\dfrac{\sqrt{3}}{5} \right)=3\cdot 14162\ldots$
\item[{\rm 3)}] $\dfrac{99}{80} \left(\dfrac{7}{7-3\sqrt{2}} \right)= 3\cdot 1415927$

({\rm 7} \text{dashamAMsha sAthxnagaLavarege sariyAgide})
\item[{\rm 4)}] $\dfrac{63}{25} \left(\dfrac{17+15\sqrt{5}}{7+15\sqrt{5}}\right) = 3\cdot 415926538$
\item[{\rm 5)}] $\dfrac{9}{5}+\sqrt{\dfrac{9}{5}}=3\cdot 14164$
\item[{\rm 6)}] $\left(9^{2}+\dfrac{19^{2}}{22} \right)^{\frac{1}{4}}=3\cdot 14 1592652$
\item[{\rm 7)}] $\dfrac{355}{113} \left(1-\dfrac{\cdot0003}{3533}\right)=3\cdot 1415926535897943\ldots\ldots$
\item[{\rm 8)}] $\Pi=3+\dfrac{1}{7+}\cdot \dfrac{1}{15+}\cdot \dfrac{1}{1+}\cdot \dfrac{1}{288+}\ldots\ldots=3\cdot 14 159265\ldots\ldots$
\end{itemize}

\item[{\rm X}] kelavu riVtiya aviBAjayx saMKeyxgaLa utApxdakagaLu

$13=4(3)+1 = 3^{2}+2^{2}$

$17=8(2)+1 = 5^{2}-2(2^{2})$

\item[{\rm XI}] GanasaMKeyxgaLa motatx athavA vayxtAyxsagaLa saMKeyxgaLu
$$
\begin{matrix}
1=1^3\pm 0^3, & 2=1^3+1^3, & 7= 2^3-1^3, & 8= 2^3\pm 0^3\\
9=2^3+1^3, & 16=2^3+2^3, & 19=3^3-2^3, & 26=3^3-1^3 
\end{matrix}
$$
\item[{\rm XII}] rAmAnujanf avara niyamagaLanunx Adharisida mAyAcwkagaLu
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] rAmAnujanf janamx dinada mAyAcwka
\begin{gather*}
\text{janamxdina } 22-12-1887\\
\text{citarx. }  1 \qquad \qquad 
\begin{matrix}
22 & 12 & 18 & 87\\
39 & 85 & 9 & 6\\
76 & 41 & 4 & 18\\
2 & 1 & 108 & 28
\end{matrix} \qquad \qquad
\text{motatx } 139
\end{gather*}

\newpage
\item[{\rm 2)}] rAmAnujanf janamx shatAbidxya mAyAcwka
\begin{gather*}
\text{janamxshatAbidx }\\
\text{citarx } 2 \qquad \qquad 
\begin{matrix}
22 & 12 & 19 & 87\\
42 & 61 & 28 & 9\\
66 & 15 & 36 & 23\\
10 & 52 & 57 & 21
\end{matrix} \qquad \qquad 
\text{motatx } 140
\end{gather*}
\end{itemize}

{\rm 3} neV vagaRda mAyA cwkada racane AdameVle $A+B+C+P+Q+R$ idakekx oMdu mAyA cwka racisabeVku. $A\cdot B\cdot C$ matutx $P\cdot Q\cdot R$ gaLu samAMtara sherxVDhiyalilxdadxre mAtarx keLage racisiruvaMte mAyAcwka racisabahudu.
$$
\begin{matrix}
C+Q & A+P & B+R\\
A+R & B+Q & C+P\\
B+P & C+R & A+Q
\end{matrix}
$$
 
{\rm 4} neV vagaRda mAyAcwkada racane.
$A, B, C, D$ matutx $P, Q, R, S$ beVre beVre dhana pUNaRMkagaLAgirali. Aga keLage koTiTxruva mAyAcwkavu meVlina akaSxragaLige yAvudeV dhana pUNARMka bele koTaTxrU sari hoVguva pUNARMka mAyAcwkavAgirutatxde.
$$
\begin{matrix}
A+P & D+S & C+Q & B+R\\
C+R & B+Q & A+S & D+P\\
B+S & C+P & D+R & A+Q\\
D+Q & A+R & B+P & C+S
\end{matrix}
$$

\item[{\rm 3)}] mahAtAmx gAMdhiyavara janamxdinada mAyAcwka
\begin{gather*}
\text{gAMdhiyavara janamxdina }  2-10-1869\\
\text{citarx } 3 \qquad \qquad 
\begin{matrix}
2 & 10 & 18 & 69\\
18 & 62 & 16 & 3\\
73 & 8 & 13 & 5\\
6 & 19 & 52 & 22
\end{matrix} \qquad \qquad 
\text{motatx } 99
\end{gather*}

\item[{\rm 1)}] citarx modalaneyadaralilx cwka racisuvudu heVge?

 aDaDxsAlinalilx iruva nAlukx saMKeyxgaLu rAmAnujanf avara janamxdina\break {\rm 22-12-1887} avugaLa motatx {\rm 139} idara parxtiyoMdu aDaDxsAlina, kaMbasAlina matutx kaNaRsAlina saMKeyxgaLa motatx {\rm 139.} 
 
I cwkavanunx racisuvudu heVge? 

modalaneya aDaDxsAlina madhayxda eraDu saMKeyxgaLa motatx $(12+18=30)$. koneya aDaDx sAlina modalane matutx kone saMKeyxgaLa motatx {\rm 30} AguvaMte namagiSaTx baMda saMKeyxyanunx Arisabahudu. ($2+28=30$) Agide. {\rm 6} manegaLanunx tuMbida hAgAyitu. anaMtara aDaDxsAlina. kaMbasAlina motatx {\rm 139} baruvaMte mADi konege madhayxda {\rm 4} cwkagaLanunx tuMbalu aDaDxsAlu, kaMbasAlu matutx kaNaRsAlugaLa motatx {\rm 139} AguvaMte yukatxvAda {\rm 4} saMKeyxgaLanunx Arisi tuMbabeVku.
\end{enumerate}

\textbf{rAmAnujanf avara matatxSuTx koDugegaLu}
\begin{itemize}
\item nidiRSaTx anukalana oMdu PalitAMsha.
\item rAmAnujanf utapxnanxgaLu matutx yAkoVbi savaRsamiVkaraNa.
\item gariSaThx pUNARMka utapxnanxda saMbaMdhita oMdu aMdAju.
\item sahaja saMKeyxgaLa viBAgiVkaraNa sidAdhxMta.
\item  Gana samiVkaraNakekx saMbaMdhisida oMdu PalitAMsha.
\item   kuTaTxka matutx vagaR parxkaqti.
\item  vagaR saMKeyxgaLa motatxgaLa adhayxyanakekx koDuge.
\item rAmAnujanf avara anaMta sherxVDhigaLu.
 \item cacwcxkavanunx vaqtitxVkarisuva samaseyx.
\item vaqtatxvanunx cacwkisuva samaseyx (vaqtatxvanunx cwkiVkarisuvudu).
\item peYthAgorasf parxmeVyavanunx Adharisida oMdu samaseyx.
\item peYthAgorasf parxmeVyada meVle oMdu SarA.
\item oMdu sahaja saMKeyxya apavataRnagaLa saMKeyx.
\end{itemize}

\section{{\protect\bf Di.~Arf.\ kaperxVkarf  {\rm (1905 - 1986)}}}

\vskip -0.2cm

datAtxterxVya rAmacaMdarx kaperxVkarf avara janana {\rm 1905} janavari {\rm 17} raMdu mahArASaTxrXda thANe jilelxya dahanU eMba gArxmadalilx. pwrxDhashikaSxNavanunx thANeya bi.~je. heYsUkxli\break nalilx anaMtara puNeya PagURsanf kAleVjinalilx iMTarfmiVDiyaTf matutx bi.~esfsi. adhayxyana mADi {\rm 1929} ralilx Agina bAMbe vishavxvidAyxlayadiMda bi.~esfsi. padavi\break yanunx paDedaru. {\rm 1930} riMda aneVka vaSaRgaLa kAla adhAyxpakarAgi seVve salilxsidaru. modaliniMdalU gaNitadalilx Asakitx. taMdeyiMda joyxVtiSayxvanunx kalitaru. anaMtara saMKeyxgaLa loVkavanunx parxveVshisidaru. gaNita samaseyxgaLanunx atayxMta saraLavAgi beVga biDisuvaMte ciMtane mADidaru. gaNitadalilx ivaru mADida sAdhanege Arf.~pi. parAMjape bahumAna sikikxtu. tamamx hecicxna samayavanunx manoVraMjanA saMKAyx sidAdhxMta matutx moVjina lekakxgaLanunx biDisuvalilx kaLedaru. aneVka leVKanagaLanunx tAveV savxMta KaciRniMda mudirxsi, kaDime belege Asakatxrige siguvaMte mADidadxru. ivarige KagoVLa shAsatxrXdalUlx hecucx Asakitxyitutx. 

{\rm 1975} ralilx amerikada obabx vijAcnxni mATiRnf gADfRnarf eMbuvaru kaperxVkarf avara bagegx oMdu veYjAcnxnika saMcikeyalilx oMdu leVKana bareda meVle jana ivaranunx gurutisalu AraMBisidaru.

ivaru `iMDiyanf mAyxthamAyxTikalf soseYTiya' AjiVva sadasayxrAgidadxru.\break hAgeyeV ivaru `iMDiyanf soseYTi APf thiyareTikalf aMDf apelxYDf mekAnikfsx'~na gwrava sadasayxtavx paDedidadxru.

kaperxVkarf {\rm 1946} ralilx tamamx `kaperxVkarf sithxrAMka'vanunx AviSakxrisidaru. aMkigaLu oMdeV Agirada nAlukx aMkagaLa oMdu saMKeyx tegedukoMDu eraDakikxMta hecucx\break sonenxgaLilalxda adanunx aroVhaNa karxmadalilx baredu, baMda saMKeyxya aMkagaLanunx\break AvaroVhaNa karxmadalilx baredukoMDu, avaroVhaNa karxmadalilx bareda saMKeyxyiMda AroVhaNa karxmadalilx bareda saMKeyxyanunx kaLeyiri. I parxkirxyeyanunx punarA\-vatiRsutAtx hoVdaMte konege {\rm 6174} eMba oMdu sithxrAMka baruvudu ideV kaperxVkarf sithxrAMka.

\textbf{udAharaNege:} 
datatx saMKeyx {\rm 8426} Agirali. idanunx AroVhaNa karxmadalilx baredare {\rm 2468} barutatxde. I saMKeyxyanunx avaroVhaNa karxmadalilx baredare { \rm 8642} barutatxde. {\rm 8642} ralilx {\rm 2468} nunx kaLedare {\bf \rm 6174} sithxrAMka barutatxde. 

ideV kaperxVkarf sithxrAMka. kelavu saMKeyxgaLige I parxkirxye eraDu athavA mUru haMtagaLalilx mugiyutatxde. Adare kelavu saMKeyxgaLige aneVka haMtagaLalilx muMduvariyutatxde.

kaperxVkarf avara mUraMkiya sithxrAMkavU ide. adeV {\rm 495}.

nAlukx aMkiya saMKeyxyanunx tegedukoMDu yAva riVti parxkirxye mADidevoV, adeV riVti mUru aMkiya saMKeyxyanunx tegedukoMDu mADabeVku.

ideV riVti {\rm 153} saha kaperxVkarf sithxrAMkaveV.

$1, 9, 45, 55, 703,\ldots\ldots$ itAyxdi saMKeyxgaLanunx kaperxVkarf saMKeyxgaLenunxtetxVve. EkeMdare I saMKeyxgaLanunx vagaRmADi baMda saMKeyxya bala aMki matutx eDa aMki kUDidare nAvu iTuTxkoMDa saMKeyxyeV barutatxde.

udAharaNege: {\rm 55} ra vagaR {\rm 3025}, {\rm 30} matutx {\rm 25} vagaR {\rm 55}.

kaperxVkarf avaru Demolx saMKeyxgaLige niVDida kANikegAgi matutx manoVraMjane uMTumADuva gaNita samaseyxgaLigAgi avaranunx jAcnxpisikoLuLxtetxVve.

mAyAcwka racisuvudaralilx ivarige visheVSa Asakitxyitutx. akoTxVbarf {\rm 2, 1969} mahAtAmx gAMdhiyavara janamx shatAbidxyaMdu kaperxVkarf avaru racisida mAyAcwka hiVgide.
\vskip 0.1cm

\begin{minipage}[c]{4.5cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
02 & 10 & 19 & 69\\
\hline
64 & 24 & 12 & 00\\
\hline
16 & 01 & 63 & 20\\
\hline
18 & 65 & 06 & 11\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{6cm}
\text{parxtisAlina motatx } {\rm 100}\\
$02-10-1969$\\
\text{idu gAMdhiyavara janamxshatAbidx dinAMka}
\end{minipage}
\vskip 0.1cm

ivarige mAlAsaMKeyxgaLa bagegxyU visheVSa AsakitxyitatxMte {\rm (Palindrome.)}\;kelavu vicitarx mAlAsaMKeyxgaLa visheVSateyanunx tiLisidAdxre.

\textbf{udA:} kelavu mAlAsaMKeyxgaLu, A saMKeyxyalilxruva aMkagaLa motatxdiMda BAgisalapxDutatxve.

kaperxVkarf avaru kelavu savxyaM saMKeyxgaLa bagegxyU tiLisidAdxre {\rm (self Numbers.)}
 ideV riVti halavAru vicitarx saMKeyxgaLanunx saMshoVdhisidAdxre. 

\textbf{udAharaNege:} haSaRdf saMKeyxgaLu, kaMpana saMKeyxgaLu, datAtxterxVya saMKeyxgaLu, vijayiV saMKeyxgaLu itAyxdi.

ivara saMshoVdhanegaLanunx AdhArisi aneVkaru hecicxna kiVtiRgaLisidAdxre. Itananunx saMKAyx mAMtirxkaneMdu kareyuva vADike.

\section{{\protect\bf DA|| si.~enf.\ shirxVnivAsa ayayxMgArf {\rm (1901 - 1972)}}}

DA|| si.~enf.~shirxVnivAsa ayayxMgArf {\rm 20} neya shatamAnada obabx sherxVSaThxgaNitajacnx. gaNitashAsatxrXkekx shirxVyutaru apAra seVve salilxsidAdxre. ivaru keVvala gaNitajacnxralalxde, utatxma saMsakxqqta paMDitarU hwdu. ivara janana {\rm 1901}~ra Pebarxvari {\rm 21} cikakxmagaLUru jilelxya mUDigere tAlUlxkina kanenxVhaLiLxyalilx. taMde nArAyaNa ayayxMgArf. bAlayxdiMdalU ivarige gaNita matutx saMsakxqqta viSayagaLalilx bahaLa Asakitx. hadimUraneV vayasisxge saMsakxqqtada vAlimxVki rAmAyaNada bagegx niragaRLavAgi upanAyxsa mADutitxdadxraMte. {\rm 1916} ralilx esf.esf.elf.si. yanunx mUraneV rAyxMkf paDedu {\rm 1917} ralilx eMTerxnfsx pariVkeSx mugisi, {\rm 1920} ralilx bi.esfsi.~(AnasfR) pariVkeSxyanunx modaneya dajeRyalUlx {\rm 1922} ralilx kalakxtatx vishavxvidAyxnilayadiMda eM.esfsi. padaviyanunx modalaneya dajeRyalUlx pAsumADi mUru cinanxda padaka paDedu, atayxMta hecicxna aMka paDeda kiVtiRyU shirxVyutarige baMditu. {\rm 1923} ralilx upanAyxsakarAgi meYsUrina mahArAjA kAleVjinalilx vaqtitxjiVvana AraMBisidaru. naMtara beMgaLUrina seMTarxlf kAleVjinalilx asiseTxMTf porxPesarf Adaru. {\rm 1923} ralilx iMDiyanf ADiTfsx aMDf akwMTfsx matutx ai.si.esf.~pariVkeSxyalilx eraDaneya sAthxna paDedaru. {\rm 1928} ra anaMtara beMgaLUrina eMjiniyarf kAleVjina porxPesarf Adaru. ivaru bareda aneVka leVKanagaLu saMshoVdhanA patirxkegaLalilx parxkaTavAdavu. kalakxtAtx vishavxvidAyxnilayadalilx ``siMguyxlarf salUyxSanfsx APf DiPareniSxyalf IkevxVSanf ekesxTarx'' eMba saMshoVdhanA parxbaMdhavanunx maMDisidaru. {\rm 1932} ralilx Di.esf.si. padaviyanunx shirxVyutarige kalakxtAtx vishavxvidAyxlaya niVDitu. ivara mAgaRdashaRnadalilx hecucx vidAyxthiRgaLu pihecf.Di. padavi paDedaru.

meYsUru vishavxvidAyxnilayada parxcAra pusatxka mAleyalilx ivara modala kaqti ``KagoVLashAsatxrX parxveVsha'' horabaMtu. I kiruhotitxgeyalilx BUmiya deYnaM\-dina matutx vASiRka calaneya bagegx, swravUyxha, caMdarx, vividha garxhaNagaLu, nakaSxtarxgaLu muMtAdavanunx veYjAcnxnikavAgi vivarisidAdxre.

ililxruva viSayagaLu, {\rm 1939} ralilx vishavxvidAyxnilayadiMda AneVkalfnalilx niVDiruva BASaNagaLu.

inunx `gaNitashAsatxrXda savxrUpa' inonxMdu kananxDadalilx bareda garxMtha. eraDu\break pUNARMkagaLa vagaRgaLa motatxvu mUraneya pUNARMkada vagaRkekx samanAgiruva kelavu pUNARMka niVDidAdxre.
\begin{center}
$3^2+4^2=5^2$

idakekx sAvaRtirxka sUtarxvanUnx niVDidAdxre

$(m^2-n^2)^2+(2mn)^2=(m^2+n^2)^2$

ililx $m=4$ matutx $n=3$ Adare

$7^2+24^{2}=25^2$ barutatxde.
\end{center}
I kiruhotitxgeyalilx saMKeyxgaLu, biVjagaNita, kelavu anaMtakirxyegaLu, reVKAgaNita muMtAda viSayagaLanunx sUthxlavAgi parxsAtxpa mADidAdxre. vilasxnf parxmeVya, PamaRTana parxmeVya, goVlfDxbAkana parxmeVyavanunx tiLisidAdxre.

saMnAyxsiyobabxna gaNitadalilx shirxVyutaru avara gurugaLAda puri (jaganAnxtha)\break keSxVtarxda goVvadhaRna piVThada shirxV jagadugxru BAratiV kaqSaNxtiVthaRru bareda `veVdagaNitada' garxMthavanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu aneVka viSayagaLanunx parxsAtxpisidAdxre.

shirxVyutaru tamamx gurugaLu tiLisiruva kelavu sUtarxgaLanunx saraLavAgi kananxDadalilx tiLisidAdxre. sulaBa guNAkAra, GanamADuva riVti, vagaRsaMKeyxgaLa aMtara matutx motatx, AvataRka dashamAMshagaLa BAgisadeyeV BAgAkAra muMtAda viSayagaLanunx tiLisidAdxre.

gaNitashAsatxrXda cariterx eMba pusatxkadalilx shirxVyutaru jagatitxna gaNitashAsatxrX cariterx,\break purAtana BAratiVya gaNitajacnxra paricaya, BAratada atayxMta pArxciVna kAlada gaNita shAsatxrXda vivaraNe, pelxVTo, arisATxTalf avara koDuge, (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRra liVlAvati garxMthadiMda Ayadx sAvxrasayxkaravAda peYthAgorasfna parxmeVyada AdhArada samaseyxgaLanUnx koTiTxdAdxre. jeYnaragaNita, mahAviVrAcAyaRra mAlAsaMKeyxya bagegxyU tiLisidAdxre.

{\rm The History of Ancient Indian Mathematics} eMba iMgilxVSinalilx barediruva kaqtiyalilx gaNitashAsatxrXda shulavx sUtarxgaLu, jeYnaragaNita, BAratiVya gaNitajacnxru gaNitakekx niVDiruva koDugeyanunx vivarisidAdxre.

shirxVyutareV kaMDuhiDidiruva ``pASiRyalf DiPareniSxyalf IkevxVSanfsx'' anunx biDisi utatxra kaMDuhiDiyuva oMdu visheVSa vidhAna `methaDf APf pAyxrAmiVTarfsx' anunx kaMDuhiDididAdxre.

mUla vAlimxVki rAmAyaNada padashaH kananxDa gadayxda anuvAdavanunx baredidAdxre. jotege TipapxNi niVDidAdxre. idu eraDu saMpuTagaLalilxde shirxVyutara gaNita pusatxka\-gaLu hAgU kananxDa vAlimxVki rAmAyaNavanunx meYsUrina Di.vi.ke. mUtiRyavaru parxkaTisidAdxre.

meYsUru vishavxvidAyxnilayada visatxraNA upanAyxsa mAleyalilx sUyaR, caMdarx, nakaSxtarxgaLu, swravUyxha viSayagaLa bagegx upanAyxsa mADidAdxre.

sumAru {\rm 25} kUkx hecucx saMshoVdhanA kaqtigaLanunx racisidAdxre.

shirxVyutaru racisiruva parxmuKa garxMthagaLeMdare; biVjareVKAgaNita, Adhunika biVja\-gaNita, gaNita takaRparxveVshika, {\rm congruence Geometry, Leelavathi -\break Bhaskaracharya, Pre-university Texts with other authors} itAyxdi.

\begin{center}
{\bf gaNitada bagegx heVLike}
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm 1)]
\item gaNitada parxgati hAgU sudhAraNe rASaTxrXda parxgatiyoDane hoMdikoMDide

\hfill{-nepoVliyanf}

\item pArxciVna BAratiVyaru gaNitashAsatxrXda beLavaNigege koTaTx kANike apUvaRvAdudu. KagoVLashAsatxrX, biVjagaNita, tirxkoVna miti, reVKAgaNitavanunx oLagoMDaMte aMdu avaru mADida sAdhane, jagatitxna nAgariVkateya vikAsadalilx oMdu mahatavxda meYligalulx.

\item gaNitavu nijavU, mahatatxravU Ada ramaNiVyateyanunx hoMdide. Gana gaMBiVrateya shudadhxteyanunx oLagoMDu utatxmoVtatxma kaleyaSeTxV paripUNaRte\-yanunx hoMduva sAmathayxRvuLaLxdudx 

\hfill{-baTfRrAyxMDf rasalf}

\item jiVvanaveV gaNita
\begin{center}
\begin{verse}
duHKavanunx BAgisu\\
saMtoVSavanunx guNisu\\
senxVhitaranunx kUDisu\\
shaturxgaLanunx aLisu
\end{verse}
\end{center}

\item sulaBagaNita
\begin{center} 
\begin{verse}
gaNitaveMbudu kabibxNada kaDaleyalalx\\
mUla tiLidare hurigaDaleyeV Aguvudelalx\\
Asakitxyali kaliyalu manasusx mADi beVga\\
sharxmakekx sikukxvudu aMka nUrakekx nUru Aga
\end{verse}
\end{center}

\item gaNita agaNita
\begin{center} 
\begin{verse}
gaNitaveMdare BayaBiVti paDabeVkAdilalx\\
agaNita saMKeyxyadigadxshaRna mUDisuvudalalx\\
gaNisidaSUTx niVDuvudalalx manake AnaMdavananx\\
aNiyAgi koMDu Odalu I pusatxkavananx
\end{verse}
\end{center}
\end{enumerate}
