\chapter{viroVdhoVkitxgaLu (\rm Antinomies)}

\section*{viroVdhA BAsagaLalilx eraDu vidha}
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] {\bf heVtAvxBAsagaLu} {\rm fallacies}
\item[{\rm 2)}] {\bf viroVdhoVkitxgaLu} {\rm Antinomies}
\end{itemize}

heVtAvxBAsa eMdareVnu?

takaRbadadhx vAdagaLiMda sAthxpisidaMte meVlfnoVTakekx kaMDu baMdarU punaH vimaSiRsidAga vAdadalilx doVSaviruvudanunx nAvu kANabahudu. ivu parasapxra virudadhxvAgiyU, anathaRvAgiyU kANuva sidAdhxMtagaLu Iga viroVdhoVkitxgaLu eMdareVnu tiLiyoVNa.

tAkiRkavAgi niduRSaTxvAgiruva (Unavilalxda)vAdagaLiMda huTuTxva virodhA\break BAsagaLanunx viroVdhoVkitxgaLu eMdu kareyutetxVve. iMtaha viroVdhABAsagaLige pari\-hAravanunx kaMDuhiDiyuvudu kaSaTx. mUru bahaLa muKayxvAda viroVdhoVkitxgaLanunx noVDoVNa
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] epimeneYDisfna viroVdhoVkitx

epimeneYDisf eMbuvanu kirxVTf {\rm (crete)} deVsha parxsidadhx kavi matutx saMta. oMdu sala ivanu heVLidanaMte ``kirxVTf deVshadalilxruvavarelalx suLuLx heVLutAtxre'' eMdu. Adare kirxVTf deVshadavarelAlx suLuLx heVLutAtxre eMdu heVLidavanU kirxVTf deVsha\-davaneV eMbudanunx gamanisidAga ililxruva viroVdhABAsavu vayxkatxvAguvudu, epimeneYDisf kirxVTf deVshadavaneV AdudariMda, avanu heVLida ``kirxVTf deVshadavarelalx suLuLx heVLutAtxre'' eMba heVLikeyu suLALxyitu. eMdare kirxVTf deVshadavarelalx nija heVLuvavaru eMba tiVmARnakekx barabeVkAguvudu. idanunx punaH kirxVTf deVshada epimeneYDisana heVLikege anavxyisidare ``kirxVTf deVshadavarelalx suLuLx heVLutAtxre'' eMba heVLike satayxvAguvudu. hiVge parasapxra viroVdhavAda tiVmARnagaLige I saMdaBaRvu avakAshamADi koDutatxde.
\item[{\rm 2}] porxTAgorAsana viroVdhoVkitx

kirx.pU {\rm 5} neya shatamAnadalilx porxTAgorAsf eMba girxVkf deVshada obabx vayxkitx idadx ivana hatitxra vakiVli vaqtitxyanunx aBAyxsamADalu obabx shiSayx baMdanaMte shikaSxNavu mugida meVle oMdu gotAtxda haNavanunx gurudakiSxNeyAgi koDa beVkeMdu tiVmARnavAyitu. A opapxMda hiVgitutx ``shiSayxnu vaqtitxyanunx AraMBisida meVle moTaTxmodalu yAva keVsinalilx gelavu paDeyutAtxneyoV A mokadadxmeya naMtara baMda haNavanunx guruvige shiSayxnu koDabeVkAgitutx shiSayxnu shikaSxNa mugida meVle, savxtaMtarxvAgi vakiVla vaqtitxyanunx AraMBisida. yAva keVsU baralilalx. aMdare kakiSxgArareV baralilalx. porxTAgorAsanu bahaLa vaSaRkAdu kaDege shiSayxna meVle koVTiRnalilx mokadadxme hUDida, guru shiSayxnige bareda kAgadada okakxNe hiVgitutx.

``I mokadadxmeyalilx niVnAgaliV nAnAgaliV jayagaLisabeVkalalx, nAnu gedadxre koVTiRna tiVpiRge anusAravAgi niVnu nanage gurudakiSxNe koDaleVbeVku. oMdu samaya niVnu gedadxrU namimxbabxra naDuve Agiruva opapxMdada parxkAra, niVnu nanage gurudakiSxNe koDaleV beVku yAva riVtiyalAlxdarU nanage baruva haNa baMdeV baruvudu'' eMdu.

guruvanunx miMcida shiSayxnalalxveV? shiSayxnu bareda utatxra hiVgitutx ``nAnu gedadxre koVTiRna tiVpiRna parxkAra, nAnu nimage EnU koDabeVkAguvudilalx, nAnu soVtarU, namimxbabxra naDuve Agiruva opapxMdada parxkAra, nimage nAnu EnU koDabeVkAgilalx yAva riVtiyalAlxdarU nAnu nimage gurudakiSxNe salilxsa beVkAgilalx, ivaribabxralilx yAra vAda sariyoV niVveV heVLi.

\item[{\rm 3)}] raselalxna viroVdhoVkitx

oMdu haLiLxyalilxruva nApitanobabx keLage barediruva nibaMdhanege anusAra\-vAgi kwSxramADutitxdadx.

``savxMta kwSxra mADikoLaLxdavarige mAtarx I nApitanu kwSxra mADutAtxne'', Iga nApitanu tanage tAneV kwSxra mADikoLuLxtAtxneyeV eMdu parxshenx hAkidare nAvu toMdarege sikikxhAkikoLuLxtetxVve. ivanu tAneV kwSxra mADikoMDare savxMta kwSxra mADikoLuLxvavara guMpige ivanu seVridaMtAyitu. AdudariMda nibaMdhaneya parxkAra nApitanu tAneV kwSxra mADikoLaLxbAradAgitutx. nApitanu savxMta kwSxra mADikoLaLxde hoVdare nibaMdhaneya parxkAra ivanu tAveV kwSxra mADikoLuLxvavara guMpige seVralilalxvAdudariMda ivanu tAneV kwSxra mADikoLaLxbeVku. I riVtiya parasapxra viroVdhavAda tiVmARnakekx nAvu barabeVkAgutatxde.

baTArxRMDf raself eMba dAshaRnikanu iMtaha viroVdhoVkitxgaLa parihArakekx oMdu mAgaRvanunx toVrisidAdxne. ivanu idakAkxgi sAthxpisida sidAdhxMtavanunx tAkiRka namUnegaLa sidAdhxMta {\rm (Theory of Logical Types)} eMdu kareyutAtxre.
\end{itemize}

takaRdalilx baruva heVLikegaLu, niyamagaLu padAthaRgaLu elalxvU oMdeV namUnege seVruvudilalx. avugaLanunx beVre beVre namUnegaLa guMpugaLAgi viMgaDisabahudu. oMdu namUnege seVrida guMpina lakaSxNakUkx matotxMdu namUnege seVrida guMpina lakaSxNakUkx bahaLa vayxtAyxsavuMTu.

modalaneya viroVdhoVkitxyalilx `kirxVTf deVshadavara heVLikegaLalalx suLuLx' eMba heVLikeyalilx baruva heVLike eMba padavu padAthaRgaLige saMbaMdhisidaMte A janaru koDuva heVLikegaLu, I iDiV heVLikeyU padAthaRgaLige saMbaMdhisade, avaru koDuva heVLikegaLige saMbaMdhapaTiTxde yAdudariMda ``kirxVTf deVshadavara heVLikegaLalalx suLuLx'' eMba heVLikeyanunx I heVLikeyalilx baruva heVLikeyoDane beresabAradu iveraDU beVre beVre AdudariMda viroVdhABAsakekx avakAshaveV ilalx.

porxTAgorAsf matutx avana shiSayx ivaribabxra opapxMdakekx saMbaMdhisidaMte A vapapxMdavu shiSayxnu koVTiRnalilx vAdisuva mokadadxmegaLa gaNakekx saMbaMdha paTiTxde. I mokadadxmegaLa gaNakekx ivaribabxra opapxMdakekx saMbaMdhisida mokadadxmeyu seVri koMDAga viroVdhABAsa uMTAyitu.

haLiLxya nApitana samaseyxyu savxMta kwSxramADikoLuLxva A haLiLxya itara nivAsigaLige (A nApitananunx biTuTx) saMbaMdhiside savxMta kwSxra mADikoLuLxva haLiLxya nivAsigaLa gaNakekx A nApitananunx seVrisikoMDAga viroVdhABAsa uMTAyitu.

\hfill{-AdhAra}

\begin{center}
{\bf gaNitada bagegx heVLike} 
\end{center}

\begin{enumerate}[\rm 4)]
\item jiVvanaveV gaNita
\begin{center}
\begin{verse}
duHKavanunx BAgisu\\
saMtoVSavanunx guNisu\\
senxVhitaranunx kUDisu\\
shaturxgaLanunx aLisu
\end{verse}
\end{center}
\end{enumerate}
