\chapter{mAyAcwkada itihAsa matutx racane}

itihAsavanunx noVDidAga BArata, ciVnA, arabf matutx pAshAcxtayx rASaTxrXgaLalilx pArxciVna kAladalelxV mAyAcwkagaLu baLakeyalilxtutx eMdu gotAtxgutatxde.

mAyAcwkagaLu kirxsatx pUvaRdalelxV hiMdU deVshadalilx AraMBavAyitu idanunx kAnfsATxMTinoVpalina masokxVpalasf eMbuvanu ivugaLanunx kalitu yUroVpiyananxrige heVLikoTaTx eMdu tiLidu baMdide. kirx.sha {\rm 1-2} neV shatamAnada nAgAjuRna kirx.sha {\rm 505} ralilx varAhamiVhira mAyAcwkada bagegx ulelxVKisidAdxre. nArAyaNa paMDitaniMda racitavAda ``gaNita kwmudi (kirx.sha {\rm 1356}) eMba garxMthada parxkAra mAyAcwkagaLa adhayxyana hiMdU deVshadalilx unanxta maTaTxdalilxtutx eMdu gotAtxgutatxde.

mahArASATxrX rAjayxda nAsikf eMba deVvAlayada goVDeyalilx oMdu mAyAcwka kaMDu baMdide ideV nAsikf mAyAcwka. BAratada jeYna gaNitajacnxrigU mAyAcwkada bagegx visheVSavAda jAcnxnavitutx eMdu tiLidu baMdide. eraDu riVtiya adara mAyAcwkagaLanunx noVDabahudu. KajurAhoVnalilx pAshavxRnAtha deVvAlayadalilx $4\times 4$ karxmada oMdu mAyAcwka ketitxruvudu kaMDubaMdide.

mAnadeVvasUri eMbuvanu tananx `laGashAMti sotxVtarxdalilx' {\rm 16} manegaLa mAyAcwkada racane bagegx hAgU adanunx biVjamaMtarxvAgi baLasuvudanunx tiLisidAdxne.

shuBasuMdara eMbuvanu tananx yugAdi deVvasotxVtarxdalilx {\rm 25} manegaLa matutx {\rm 64} manegaLa mAyAcwka niVDidAdxne.

dhamARnaMdaneMbuvanu {\rm 64} manegaLa mAyAcwka racisuva bagegx tiLisidAdxne. idariMda BAratadalilx mAyAcwkagaLa adhayxyana bahaLa hiMdiniMda tiLiditutx eMdu gotAtxgutatxde.

mAyAcwkagaLanunx rakASxyaMtarx matutx tAyitagaLalilx ketitxsi toVLigoV kutitxgegoV dharisutitxdadxraMte.

Adare oMdu AshacxyaRkara saMgati eMdare AyaRBaTa, barxhamxgupatx, mahAviVrAcAyaR matutx eraDaneV BAsakxrAcAyaRru I mAyAcwkada bagegx parxsAtxpamADilalx.

Adhunika hesarAMta BAratada gaNitajacnx shirxVnivAsa rAmAnujanf pwrxDhashAleyalilxdAdxginiMda mAyAcwkada bagegx kaqSimADidAdxre. avara modala eraDu TipapxNi pusatxkagaLalilx mAyAcwkada racane bagegx adaralUlx $3\times 3$ dajeRya mAyAcwkada bagegx tiLisidAdxre.

rAmAnujanfravaralalxde inUnx modalAdavaru mAyAcwkada bagegx adhayxyana mADi aDaDxsAlu, kaMbasAlu, kaNaRsAla motatx sonenx Agiruva shUnayx mAyAcwkagaLa sahAyadiMda biVjagaNitada nitayx samateyanunx biDisabahudu eMdidAdxre.

puNeya BAratiVya ``saMKAyxmAMtirxka''reMdeV hesaru vAsiyAda Di.Arf kaperxVkarfravarU mAyAcwkada bagegx keY ADisidAdxre.

{\rm 18} neya shatamAnadalilx meYsUrina mahArAjarAgidadx mumumxDi kaqSaNxrAja oDeyarf tamamx `caturaMga sAra savaRsavx' eMbudaralilx saMKeyxgaLanunx caduraMgada kudure naDigeyalilx Ane naDigeyalilx, rAjana naDigeyalilx iruvaMte aneVka bageya $8\times 8$ matutx $12\times 12$ ra sherxVNiya cwkagaLanunx racisuvudanunx tiLisidAdxre.

aMtU mAyAcwkavanunx kelavaru dhAmiRka cihenxyAgi mUDa naMbike iruvavaru deVhakekx BUta perxVtagaLiMda rakaSxNe hAgU roVganivAraka asatxrXvAgi, yaMtarx maMtarx taMtarx matutx mAyA mATa muMtAdavugaLalilx, gaNitajacnxru saMKAyxloVkada adhayxyanakekx matutx kelavu yuva piVLige manaraMjanegAgi mAyAcwkagaLanunx upayoVgisutitxruvudu kaMDu baMdide.

hiVge elAlx riVtiya janarigU mAyAcwka oMdu sAvxrasayxkaravAda viSayavAgide.

{\bf mAyAcwka eMdareVnu?}

oMdu doDaDx cwkadalilxruva, saNaNx saNaNx samAna cwkagaLalilx gotAtxda karxmadiMda saMKeyxgaLiMda tuMbiruva (kaDeVpakaSx {\rm 9}) aDaDxsAlu, kaMbasAlu matutx mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) iruva saMKeyxgaLanunx kUDidAga yAvAgalU motatx samanAgidadxre A cwkavanunx mAyAcwka enunx enunxtetxVve.

Amotatxvanunx mAyA motatx athavA mAyAsaMKeyx enunxtetxve.

mAyAcwkagaLanunx racisuvudu heVge? eMbudanunx kaDeyalilx oMderaDu udAharaNe mUlaka I leVKanadalilx tiLiside AdarU idoMdu mAyAcwkagaLa bagegx oMdu pakiSxnoVTa.

halavaru mAyAcwkagaLa bagegx vivaravAgi pusatxvanunx baredidAdxre. avaralilx DA||esf. bAlacaMdarxrAvf ``mAyAcwkagaLa sAvxrasayx `` shirxV vishavxnAtharAvf ``mAyAcwkagaLa mAyA parxpaMca'' muKayxvAdavugaLu.

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8 & 1 &6\\
\hline
3 & 5 &7\\
\hline
4 & 9 &2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

meVle barediruva oMdu doDaDx cwkadalilx, saNaNx {\rm 9} cwkagaLive. aDaDxsAlinalilx {\rm 3} manegaLive, kaMbasAlinalilx {\rm 3} manegaLive. AdadxriMda idu {\rm 3} neya sherxVNi (dajeR)ya mAyAcw aMdare $(2n+1)$ rUpada besa saMKeyx sherxVNi (dajeR) mAyAcwka. yAvudeV aDaDxsAlina, kaMbasAlina, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) ivugaLalilxna saMKeyxgaLa motatx {\rm 15}, {\rm 1} riMda {\rm 9} ra tanaka saMKeyxgaLanunx oMdodeV sala baredide.
\begin{alignat*}{3}
\text{aDaDxsAlu }\qquad  && 8+1+6&&=15\\[0.2cm]
&&3+5+7&&=15\\
&&4+9+2&&=15\\
\text{kaMbasAlu}\qquad  &&8+3+4&&=15\\
&&1+5+9&&=15\\
&&6+7+2&&=15\\[0.2cm]
\text{mUleyiMda mUlege} \qquad & & 4+5+6&&=15\\[-0.2cm]
\text{kaNaRsAlu} \qquad  &&\\[-0.5cm]
&&8+5+2&&=15
\end{alignat*}

mAyAcwkadalilx iSeTx saMKeyx aMkaNagaLirabeVkeMdilalx. pArxraMBika saMKeyx ideV AgirabeVkeMdilalx. yAva saMKeyxyiMdalAdarU pArxraMBisa bahudu. namage beVkAda motatxvu laBisuvaMte mAyAcwka racisa bahudu mAyAcwkagaLa racaneyalilx baLasuva saMKeyxgaLa aMka gaNita sherxVDhiyalilxru udA:  $1, 2, 3, 4\ldots\ldots 5, 10, 15, 20, 4, 7, 10, 13\ldots\ldots$ itAyxdi.
 
meVle barediruva mAyAcwkavanenxV beVre riVtiyalilx aMdare {\rm 7} riVtiyalilx baredide.

\begin{center}
\begin{minipage}[p]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
6 & 1 & 8\\
\hline
7 & 5 & 3\\
\hline
2 & 9 & 4\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8 & 3 & 4\\
\hline
1 & 5 & 9\\
\hline
6 & 7 & 2\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[p]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
6 & 7 & 2\\
\hline
1 & 5 & 9\\
\hline
8 & 3 & 4\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
4 & 9 & 2\\
\hline
3 & 5 & 7\\
\hline
8 & 1 & 6\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[p]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
2 & 9 & 4\\
\hline
7 & 5 & 3\\
\hline
6 & 1 & 8\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
4 & 3 & 8\\
\hline
9 & 5 & 1\\
\hline
2 & 7 & 6\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
2 & 7 & 6\\
\hline
9 & 5 & 1\\
\hline
4 & 3 & 8\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

alilxge oTuTx {\rm 8} vividha mAyAcwkagaLanunx racisidaMtAyitu. inunx mADalu sAdhayxvilalx beVkAdare parxyatinxsi.

aDaDxsAlina motatx {\rm 15}, kaMbasAlina motatx {\rm 15}, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) motatx {\rm 15.} oMdariMda AraMBisi oMbatatxra tanaka saMKeyxgaLa oMdoMdeV sala baredide.

mAyAcwkavanunx AgaleV heVLidaMte oMdariMdaleV AraMBisi beVkeMdilalx. Iga noVDi {\rm 0}yiMda AraMBisi {\rm 8} tanaka karxmavAgi {\rm 9} saMKeyxgaLAnunx upayoVgisi mAyAcwkaraciside.

aDaDxsAlina, kaMbasAlina mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) motatx {\rm 12} {\rm 12} mAyA motatx athavA mAyAsaMKeyx idU saha $2n+1$ rUpada besa saMKeyx sherxVNi (dajeR) mAyAcwka

\begin{center}
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 0 & 5\\
\hline
2 & 4 & 6\\
\hline
3 & 8 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[p]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 6 & 1\\
\hline
0 & 4 & 8\\
\hline
7 & 2 & 3\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 0 & 7\\
\hline
6 & 4 & 2\\
\hline
1 & 8 & 3\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 2 & 3\\
\hline
0 & 4 & 8\\
\hline
5 & 6 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}\\ 
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 3 & 2\\
\hline
0 & 8 & 4\\
\hline
5 & 1 & 6\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[p]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 1 & 6\\
\hline
0 & 8 & 4\\
\hline
7 & 3 & 2\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 5 & 0\\
\hline
2 & 6 & 4\\
\hline
3 & 1 & 8\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{2cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 7 & 0\\
\hline
6 & 2 & 4\\
\hline
1 & 3 & 8\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

ilUlx saha {\rm 8} riVtiya mAyAcwka raciside idakikxMta hecucx riVtiyali racisalu sAdhayxvilalx
\begin{alignat*}{3}
\text{aDaDxsAlinalilx } \qquad && 7+0+5&=12\\
&& 2+4+6&=12\\
&& 3+8+1&=12\\[0.2cm]
\text{kaMbasAlinalilx}\qquad  &&7+2+3&=12\\
&&0+4+8&=12\\
&&5+6+1&=12\\[0.2cm]
\text{mUleyiMda mUlege} \qquad && 3+4+5&=12\\[-0.2cm]
&&7+4+1&=12\\[-0.5cm]
\end{alignat*}

\textbf{vividha bageya mAyAcwkagaLu}

niyamita mAyAcwkagaLu $\therefore$ idaralilx eraDu vidha
\begin{enumerate}
\item[{\rm a)}] besasaMKeyx sherxVNi (dajeR) mAyAcwkagaLu. ivu $(2n+1)$ rUpadalilxrutatxde.
udAharaNe $3, 5, 7, 9\ldots\ldots$ ra sherxVNi (dajeR) yavu $2n+1$ sUtarxdalilx $n=1$ AdAga $3, n=2$ AdAga $5\ldots\ldots$ I riVti

\item[{\rm b)}] sama shaMKeyx sheVrxVNi (dajeR) mAyAcwkagaLu ivugaLalilx eraDuvidha. 
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $2(2n+1)$ rUpada mAyAcwkagaLu.

\noindent
udAharaNe $6, 10, 14, 18\ldots\ldots$ na sherxVNi (dajeR)ya {\rm 4}riMda BAgavAguvudilalx $2(2n+1)$ sUtarxdalilx $n=1$ AdAga $6, n=2$ AdAga {\rm 10}, $n=3$ AdAga $14\ldots\ldots$ I riVti 

\item[{\rm 2)}] $4n$ rUpada mAyAcwkagaLu.

\noindent
udAharaNe $4, 8, 12, 16, 20\ldots\ldots$ ra sherxVNi (dajeR)yavu {\rm 4} riMda BAgavAgutatxde. mAyAsaMKeyxgaLa racaneyalilx baLasuva saMKeyxgaLu AMka gaNita sherxVDhiyalilxra beVku.
udA: {\rm 1, 2, 3-4}, {\rm 5, 10, 15-20} itAyxdi.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
16 & 2 & 3 & 13\\
\hline
5 & 10 & 11 & 8\\
\hline
9 & 6 & 7 & 12\\
\hline
4 & 15 & 14 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

meVle barediruva mAyAcwkadalilx {\rm 16} cwkagaLive. aDaDxsAlinalilx {\rm 4} manegaLive. kaMbasAlinalilx {\rm 4} manegaLive. AdadxriMda idu {\rm 4} neya sherxVNi (dajeR) ya mAyAcwka yAvudeV aDaDxsAlina, kaMbasAlina, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) saMKeyxgaLa motatx {\rm 34} aMdare {\rm 34} mAyA motatx athavA mAyAsaMKeyx idanunx dUyxrarf na mAyAcwka enunxtetxVve idoMdu visheVSa mAyAcwka
\begin{center}
\begin{minipage}[p]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
16 & 2 & 3 & 13\\
\hline
5 & 11 & 10 & 8\\
\hline
9 & 7 & 6 & 12\\
\hline
4 & 14 & 15 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1 & 14 & 15 & 4\\
\hline
8 & 11 & 10 & 5\\
\hline
12 & 7 & 6 & 9\\
\hline
13 & 2 & 3 & 16\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}[p]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8 & 11 & 10 & 5\\
\hline
1 & 14 & 15 & 4\\
\hline
13 & 2 & 3 & 16\\
\hline
12 & 7 & 6 & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
10 & 8 & 5 & 11\\
\hline
3 & 13 & 16 & 2\\
\hline
15 & 1 & 4 & 14\\
\hline
6 & 12 & 9 & 7\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}[p]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1 & 15 & 14 & 4\\
\hline
8 & 10 & 11 & 5\\
\hline
12 & 6 & 7 & 9\\
\hline
13 & 3 & 2 & 16\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[l]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
3 & 13 & 16 & 2\\
\hline
10 & 8 & 5 & 11\\
\hline
6 & 12 & 9 & 7\\
\hline
15 & 1 & 4 & 14\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}[p]{4cm}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8 & 10 & 11 & 5\\
\hline
13 & 3 & 2 & 16\\
\hline
1 & 15 & 14 & 4\\
\hline
12 & 6 & 7 & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

nananx kutUhalakekx {\rm 8} vividha riVtiyalilx mAyAcwka raciside. aDaDxsAlina motatx {\rm 34}, kaMbasAlina motatx {\rm 34} mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) motatx {\rm 34}, idanunx {\rm 1} riMda AraMbisi {\rm 16} ra tanaka saMKeyxgaLanunx oMdoMdeV sala baredide. adeSuTx riVtiyalilx bareya bahudoVgotitxlalx.

nAlukx maneya mAyAcwkagaLu {\rm 8880} ive ivugaLanunx {\rm 7040} riVtiyalilx racisabahudeMdu mAnayx shirxV. bi siVtArAma shAsitxrXgaLu tiLisidAdxre.
\end{enumerate}

\textbf{shUnayx mAyAcwka}

mAyAcwkadalilx keVvala pUNaR saMKeyxgaLeV irabeVkeMdilalx. dhana matutx QuNa saMKeyxgaLu oTiTxge baMdira bahudu.
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1 & 2 & -3\\
\hline
-4 &  0 & 4\\
\hline
3 & -2  & -1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
idoMdu {\rm 3} sherxVNi(dajeR)ya mAyAcwka {\rm 0} yanunx oMdu bAri $-1, 1, -2, 2, -3, 3, -4, 4$ oMdoMdu bAri baMdive.

\begin{alignat*}{3}
\text{aDaDxsAlu } \qquad && 1+2+(-3)&&= \; 0\\
&& -4+0+4&&= \;0\\
&& 3+(-2)+(-1)&&= \;0\\[0.2cm]
\text{kaMbasAlu}\qquad  &&1+(-4)+3&&= \;0\\
&&2+0+(-2) && =0\\
&&-3+4+(-1)&&= \;0\\[0.2cm]
\text{mUleyiMda mUlege} \qquad && 3+0+(-3)&&= \;0\\[-0.2cm]
&&1+0+(-1)&&= \;0\\[-0.5cm]
\end{alignat*}
ililx aDaDxsAlu, kaMbasAlu, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAla) gaLa motatx {\rm 0} mAyAcwkavanunx keVvala kUDuvudariMdalalxde, guNisuvudariMdalU paDeyabahudu.
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
50 & 1 & 20\\
\hline
4 & 10 & 25\\
\hline
5 & 100 & 2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 3} sherxVNi (dajeR) ya mAyAcwka.

\begin{alignat*}{2}
\text{aDaDxsAlu } \qquad && 50\times 1\times 20&=1000\\
&& 4\times 10\times 25 &=1000\\
&& 5\times 100\times 2  &=1000\\[0.2cm]
\text{kaMbasAlu}\qquad  && 50\times 4\times 5 &=1000\\
&& 1\times 10\times 100 &=1000\\
&& 20\times 25\times 2 &=1000\\[0.2cm]
\text{mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu)} \qquad && 50\times 10\times 2&=1000\\
&& 5\times 10\times 20 &=1000\\
\end{alignat*}

ililx aDaDxsAlu, kaMbasAlu, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAla) motatx {\rm 10000} I mAyAcwka noVDi keVvala aDaDxsAla, kaMbasAlugaLAnunx mAtarx guNisidare guNalabadhx oMdeV Adare mUleyiMda mUle (kaNaRsAlu) na guNalabadhx oMdeV alalx
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
10 & 12 & 1\\
\hline
4 &  2 & 15\\
\hline
3 & 5  & 8\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 3} sherxVNi(dajeR)ya mAyAcwka guNalabadhx {\rm 120} AlfPerxDf masanxrf ra

\begin{alignat*}{2}
\text{aDaDxsAlu } \qquad && 10\times 12\times 1&=120\\
&& 4\times 2\times 15 &=120\\
&& 3\times 5\times 8  &=120\\[0.2cm]
\text{kaMbasAlu}\qquad  && 10\times 4\times 3 &=120\\
&& 12\times 2\times 5 &=120\\
&&-1\times 15\times 8 &=120\\[0.2cm]
\end{alignat*}

\textbf{idoMdu BAgAkAra mAyAcwka}

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
24 & 648 & 1296 & 12 & 9\\
\hline
324 & 81 & 6 & 18 & 27\\
\hline
162 & 3 & 36 & 432 & 8\\
\hline
48 & 72 & 216 & 16 & 4\\
\hline
144 & 108 & 1 & 2 & 54\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 4} sherxVNi (dajeR) mAyAcwka BAgalabadhx {\rm 36}

\begin{align*}
1296\times 24\times 9 &=27,9936\\
648\times 12 &= 7776\\
279936\div 7776 &=36
\end{align*}

keVvala {\rm 1} riMda {\rm 5} ra tanaka oMdoMdanUnx {\rm 5} bAri upayoVgiside.
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
4 & 5 & 1 & 2 & 3\\
\hline
5 & 1 & 2 & 3 & 4\\
\hline
1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
2 & 3 & 4 & 5 & 1\\
\hline
3 & 4 & 5 & 1 & 2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 5} sherxNi (dajeR) mAyAcwka aDaDxsAlu, kaMbasAlu, mUleyiMda mUlege (kaNaRsAlu) motatx {\rm 15} 

\textbf{visheVSa mAyAcwka}
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 6 & 13 & 16 \\
\hline
12 & 1 & 10 & 3\\
\hline
11 & 2 & 9 & 4\\
\hline
8 & 5 & 14 & 15\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 1} riMda {\rm 16} ra tanaka saMKeyxgaLiMdAda oMdu visheVSa mAyAcwka kaMbasAlinalAlxgaliV, aDaDxsAlinalAlxgaliV, akakxpakakxda eraDu saMKeyxgaLa motatx aviBAjayx saMKeyxyAgide.

aDaDx athavA kaMbasAlina saMKeyxgaLa motatx samavilalx

\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}}
\text{aDaDxsAlu }  & 7+6=13 & \quad 13+16=29 & \quad 6+13=19\\
&12+1=13  & \quad 10+3=13  & \quad 1+10=11\\
&11+2=13  & \quad 9+4 =13  & \quad 2+9=11\\
& 8+5=13  & \quad 14+15=29 & \quad 5+4=19\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}r<{$}>{$}r<{$}>{$}r<{$}}
\text{kaMbasAlu }  & 7+12=19 & \qquad  11+8=19\\
&6+1=7  &  2+5=7\\
&13+10=23  & \qquad  9+14=23\\
&16+3=19  & \qquad  4+15=19\\
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{{\rm 1089} ra magigxyanunx upayoVgisi oMdu mAyAcwka}

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8712 & 1089 & 6534\\
\hline
3267 & 5445 & 7623\\
\hline
4356 & 9801 & 2178\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
ideV mAyAcwkadiMda aneVka mAyAcwkagaLAnunx racisa bahudu talegeLaku mAyAcwka

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
96 & 11 & 89 & 68\\
\hline
88 & 69 & 91 & 16\\
\hline
61 & 86 & 18 & 99\\
\hline
19 & 98 & 66 & 81\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
{\rm 4} sherxVNi (dajeR) mAyAcwka motatx {\rm 264}

I mAyAcwkavanunx kananxDiya muMde talekeLagAgi hiDidare motatx oMdeV Agutatxde motatx {\rm 19, 998}
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
8818 & 1111 & 8188 & 1881\\
\hline
8181 & 1888 & 8811 & 1118\\
\hline
1811 & 8118 & 1181 & 8888\\
\hline
1188 & 8881 & 1818 & 8111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

{\rm 8} mAyAcwka {\rm 1} riMda {\rm 64} karxmAgata saMKeyxgaLive motatx {\rm 260} idanunx {\rm 4} BAgamADide $4\times 4=16$ motatx {\rm 130} $2 \times 2$ manegaLa {\rm 16} samaBAgagaLive saMKeyxgaLa motatx {\rm 130}
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
1 & 8 & 61 & 60 & 48 & 41 & 20 & 21\\
62 & 59 & 2 & 7 & 19 & 22 & 47 & 42\\
52 & 53 & 16 & 9 & 29 & 28 & 33 & 40\\
15 & 10 & 51 & 54 & 34 & 39 & 30 & 27\\
32 & 25 & 36 & 37 & 49 & 56 & 13 & 12\\
35 & 38 & 31 & 26 & 14 & 11 & 50 & 55\\
45 & 44 & 17 & 24 & 4 & 5 & 64 & 57\\
18 & 23 & 46 & 43 & 63 & 58 & 3 & 6
\end{tabular}
\end{center}

mahAtamx gAMdhiyavara janamx shatAbidxge saMbaMdhisidaMte {\bf Di.Arf kaperxVkarf avaru} racisida {\rm 4} neV dajeRya mAyAcwka $2-10-1969$ gAMdhiyavara janamxshatAbidx
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
02 & 10 & 19 & 69\\
\hline
64 & 24 & 12 & 00\\
\hline
16 & 01 & 63 & 20\\
\hline
18 & 65 & 06 & 11\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
motatx {\rm 100}

{\bf rAmAnujanf avara} niyamagaLanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu racisida $4\times 4$ sherxVNi (dajeR) mAyAcwka rAmAnujanf avara janamxdina $22-12-1887$
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
22 & 12 & 18 & 87\\
\hline
39 & 85 & 9 & 6\\
\hline
76 & 41 & 4 & 18\\
\hline
2 & 1 & 108 & 28\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

$7\times 7$ sherxNi (dajeRya) oMdu {\bf visheVSa mAyAcwka}

\begin{alignat*}{2}
\text{doDaDx aDaDxsAlu, kaMbasAlu, kaNaRsAlugaLa \quad motatx} \qquad & 175\\
\text{oLagiruva cikakxcwka \quad motatx} \qquad & 125\\
\text{atayxMta oLagiruva ati cikakxcwka \quad motatx} \qquad & 75
\end{alignat*}

\begin{center}
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
16 & 33 & 18 & 31 & 20 & 29 & 28\\
\hline
39 & 7 & 42 & 9 & 40 & 27 & 11\\
\hline
12 & 46 & 2 & 47 & 26 & 4 & 38\\
\hline
37 & 5 & 49 & 25 & 1 & 45 & 13\\
\hline
14 & 44 & 24 & 3 & 48 & 6 & 36\\
\hline
35 & 23 & 8 & 41 & 10 & 43 & 15\\
\hline
22 & 17 & 32 & 19 & 30 & 21 & 34\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
