\chapter{samaseyxya suLiyalilx (hAsayxnATaka)} 

idoMdu gaNita mAsatxru kaMDa kanasu. ililx baruva GaTanegaLelAlx, saninxveVshagaLelAlx keVvala kAlapxnika. ililx baruva pAtarxgaLu yAvudeV nidiRSaTx vayxkitxge saMbaMdhisiruvudilalx. 

\begin{center}
{\bf  daqshayx - {\rm 1}}
\end{center}

reYlevxseTxVSanf kaDege hoVguva rasetxya siganxlf leYTina hatitxra gaNitada mAsatxru tamamx lUnAdalilx keMpu siganxlf leYTidadxrU gamanisade hoVgutitxdAdxre kAru, lAri, sUkxTarfgaLa sadudxgaLu.

poVliVsf ravariMda shilipxsadudx$\ldots\ldots$ eraDu mUrusala$\ldots\ldots$ jotege capApxLe gaNitada mAsatxru gAbariyiMda nilulxtAtxre.

gaNitada mAsatxru nidedxyiMda edadxMte, EnapApx ? yAkapApx? kUgide EnusamAcAra?

\noindent
\textbf{poVliVsf:-} baninx baninx$\ldots\ldots$ I kaDe baninx$\ldots\ldots$ Enu tAta nimamx muMde keMpu leYTide. kananxDaka hAkididxVri. AdarU adanunx noVDade hoVgAtxneV ididxVri.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} EnoV yoVcane mADAtx hoVgAtxyidedx.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} iSuTx vAhanagaLu ODADutitxruva I rasetxVli EnoV yoVcane mADokxMDu hoVgoVdeV. tAvu hiriyaru tamage yuvakanAda nAnu budidhxvAda heVLoVdu sariyeV? tAvu yAva vaqtitxyalilx idirx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nAnu nivaqtatx shikaSxka.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} yAva viSayavanunx tAvu boVdhane mADutAtx ididxri?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} vijAcnxna matutx gaNitavanunx boVdhisutitxdedx.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} nanagU gaNita kaMDare tuMba iSaTx esf.esf.elf.si yalilx {\rm 90} naMbarf meVle baMditutx. tAvu gurugaLu vidAyxthiRgaLige mAgaRdashaRna mADiruvavaru tAveV hiVge mADidare heVge? alAlx$\ldots\ldots$ reDf idadxrU baMdeV biTarxlalx. tamamx balagaDeyiMda vAhana baMdu Dikikx hoDediderx apaGAta AgAtx itatxlalx!

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} vayasAsxda meVle EnAdarU oMdu yoVcane idedxV irutetx EnoV oMdoMdu sala hiVgAgutetx Enu mADoVdu?

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} tamamxnunx noVDidare nanage namamx tAtananx noVDidaMtAgutetx. Adare kataRvayx mADuvAga hiriyaru, kiriyaru avelAlx noVDabAradu. namamx kataRvayx nAvu mADabeVku. hiMde namamx meVSuTxrX shAleVli idanenxV heVLAtxyidurx. tAvu tapupx mADididxVri I keVsanunx dAKalu mADabeVku seTxVSanfge baraleV beVku. baninx tAta hoVgoVNa.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} kAnUnige nAvu yAvAgalU tale bagigxsaleVbeVku. tapApxgide nija seTxVSanfge baMdu meVladhikArigaLige nijAMsha heVLitxVni baninx hoVgoVNa adakekxVnaMte.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} nimamx gADimeVle kuLitukoLaLxbahudA? Dabalf reYDf mADitxrA? aBAyxsavidAyx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} parxtidinavU nananx momamxgaLananx kUrisikoMDu kAleVjige hoVgoV aBAyxsavide. baninx kUtokxLiLx.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} sari hAgAdare naDiVri. inenxVnu yoVcane mADolAlxtAne?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} niVvu hiMdugaDe kUtAga yoVcane mADoVdu uMTe! sadhayxkekx Iga mADiruvudeV sAku.

\smallskip
\noindent
\textbf{poVliVsf:-} naDiVri hotAtxyutx. infsepxkaTxrf iruvAgaleV hoVgabeVku avarilalxde hoVdare$\ldots\ldots$ niVvu alelxV idudx kAyAtx irabeVkAgutetx.

\begin{center}
{\bf daqshayx - {\rm 2}}
\end{center}

gaNita mAsatxrf matutx poVliVsf hatitxradalelxV idadx poVliVsf seTxVSanfge barutAtxre.

\noindent
\textbf{poVliVsf:-} baninxtAta$\ldots\ldots$ nidhAnavAgi baninx meTaTxlide mugagxrisabeVDi.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} vayasAsxgide apApx$\ldots\ldots$ niVnu heVLidaMte nidhAnavAgiyeV baritxVni.

\begin{center}
{\bf seTxVSaninxna infsepxkaTxrf kuLitidAdxre.}
\end{center}

\noindent
\textbf{poVliVsf:-} infsepxkaTxrfranunx kuritu namasAkxra sArf$\ldots\ldots$ vayasAsxda I hiriyaru reYlevxseTxVSanfgoVgAtx dAriyalilx siganxlf leYTf hatitxra, reDfleYTf idadxrU adanunx gamanisade tamamx lUnAdalilx hoVgAtxneV idurx. keVsf dAKalu mADalu tamamx hatitxra karetaMdidedxVne.

\smallskip
\noindent
\textbf{infsepxkaTxrf:-} hiriyarAderxVnu? kiriyarAderxVnu? tapupxtapepxV kAnUnina muMde elalxrU oMdeV. elilx tamamx vivara koDi$\ldots\ldots$ hesaru$\ldots\ldots$ viLAsa$\ldots\ldots$ nimamx vAhanada naMbarf - {\rm FIR} dAKalu mADidedxVne tAvu koVTiRge ideV tiMgaLu {\rm 15} neya tAriVKu beLigegx {\rm 11} gaMTege barabeVku.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nAnu Eke keMpuleYTidadxrU Eke nilalxlilalx aMta kAraNa keVLaleV ilalxvalalxpapx.?

\smallskip
\noindent
\textbf{infsepxkaTxrf:-} A kAraNa EnidUrx koVTiRnalilx nAyxyAdhiVshara muMde beVkAdare lAyarf mUlaka heVLi. ililx niVvu namage EnU heVLabeVkAdidxlalx. namage beVre kelasavide. ivatutx maMtirxgaLa kAyaRkarxmavU ide. ilolxMdu sahi hAki.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} gAbariyalilx nananx kananxDaka elilxTeTx?$\ldots\ldots$ jeVbugaLanunx huDuki ayoyxV$\ldots\ldots$ ilelxV TeVbalf meVleV iTiTxdidxVni Enu maruvoV! koVTiRge baninx aMdaralalx yAva koVTiRge? A koVTfR elilxde?

\smallskip
\noindent
\textbf{infsepxkaTxrf:-} adanenxlAlx poVliVsf kAnfseTxVbalf anunx keVLi nidhAnavAgi keVLi tiLidukoLoLxVraMte.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} gADiVnA Iga nAnu tegedukoMDu hoVgabahudu tAne?

\smallskip
\noindent
\textbf{infsepxkaTxrf:-} seTxVSanf hiMdugaDe iDi, koVTiRnalilx julAmxne kaTiTxda meVle baMdu tegedukoMDu hoVgoVraMte.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} lAkf mADabahudu tAne?

\smallskip
\noindent
\textbf{infsepxkaTxrf:-} mADabahudu bisilinalilx Eke iDutAtx idiVri. neraLalilx iDi 

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} tAvu jAcnxpisidudx oLeLxVdeV Ayitu.

\begin{center}
{\bf  daqshayx - {\rm 3}}
\end{center}

nAyAlayada saBAMgaNa, nAyxyAlayadalilx nAyAdhiVsharu nAyxyapiVThadalilx kuLitidAdxre eDaBAgadalilx aparAdhigaLu nilulxva kaTakaTeyalilx gaNita mAsatxru niMtidAdxre. kaTakaTeya pakakxdalilx aparAdhada vicAraNe naDesalu sakARriV vakiVlaru niMtidAdxre. nAyxyAlayada AvaraNadalilx hiMde gaNita mAsatxrara vidAyxthiRgaLAgidudx, Iga pavitarxvAda vakiVla vaqtitxyanunx sivxVkarisiruva aneVka vakiVlaru tamamx gaNita mAsatxranunx nAyxyAlayada kaTakaTeyalilx nililxsiruvudanunx kaMDu kAraNa tiLiyalu kutUhaladiMda viVkiSxsutitxdAdxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{beMjf gumAsatx:-} yuvarf Anarf ivareV gaNita mAsatxru veY.esf. subarxhamxNayx nivaqtatx shikaSxkaru Iga meYsUrinalelxV vAsa. dinAMka {\rm 15-7-2013} raMdu reYlevx seTxVSanf kaDege hoVguva rasetxyalilx siganxlf leYTf keMpudiVpa toVrisutitxdadxrU nilalxde tamamx lUnAdalilx veVgadalilx horaTeV hoVdaru.

\smallskip
\smallskip
\noindent
\textbf{nAyxyAdhiVsharu:-} avaru heVLidaMte dinAMka {\rm 15-7-2013} raMdu tAvu keMpu diVpada sUcaneyanunx gamanisadeV veVgadalilx horaTeV hoVdadudx nijaveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} heVLi meVSeTxrX idAyxke sumamxne niMtubiTaTxralalx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} gwravAnimxta vakiVlareV, keMpu diVpada sUcaneyanunx gamanisade veVgadalilx horaTeV hoVdadudx nija. Adare mAsatxrAda nAnu I vayasisxnalilx tapupx mADididxVneMdu tamage aninxsutatxdeyeV?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} hwdu tapupx mADididxVri. tapupx mADade nAvu yAranUnx nAyxyAlayakekx baramADikoLuLxvudilalx. mADida tapipxge anusAravAgi tamage nAyxyAdhiVsharu daMDavanunx vidhisutAtxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nAnu mADida kelasa tapApxgirabahudu. Adare I kAyaRda hiMde iruva udedxVsha muKayxvalalxveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} tAvu keVvala gaNita mAsatxru eMdu tiLididedx. nimage kAnUnu bagegxyU arivideyeV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} ideVnu hiVge keVLutitxdidxVri. oMdu deVshada parxje aMda meVle avanige sAmAnayxvAda kAnUnina arivu irabeVDaveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} niVvu keMpu diVpada hatitxra nilalxde muMduvariyalu kAraNaveVnu?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} noVDi oMdu kAyaR naDeyabeVkAdare kAraNavidedxV irabeVku. kAyaR - kAraNa saMbaMdhavanunx tiLidu kelasa mADuvudanenxV veYjAcnxnika parxjecnx enunxvudu.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} niVvu vijAcnxnavanUnx boVdhisutAtx idAdxrX?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} OhoV ! gaNitada jote jotege {\rm 36} vaSaRgaLu vijAcnxnavanUnx boVdhisutitxdedx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} adu sari, niVvu nilalxde hoVgidadxkekx kAraNavanenxV tiLisalilalxvalalx Eke~!

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} `gaNitada kelavu samaseyxgaLu' eMba viSayada bagegx upanAyxsaniVDalu hoVgidedx alolxMdu samaseyx udaBxvavAyitu. vidAyxthiRkeVLida parxshenxge nAnu utatxrisalAgalilalx. alilxMda baruvAga A samaseyxya bagegxyeV gADhavAgi yoVcisutAtx barutitxdedx beVre kaDe nananx gamana ititxlalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} Enu mAsatxre? samaseyxyanunx hiVge dAriyalilx yoVcisa bahudeV? adaralUlx hecucx vAhana ODADuva sathxLadalilx vAhanada meVle kuLitu calisuvAga~!

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} {\rm Awake, Arise, stop not, till the goal is reached} aMta sAvxmi viveVkAnaMdaru heVLiruvudu tAvu keVLilalxveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} OhoV keVLidedxVne AhA~! avara mAtu eSuTx athaRgaBiRtavAgide. idoMdu sAvaRkAlika satayx alalxveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} Enu hAgeMdare KaMDita hwdu. Iga heVLi nAnu siganxlf hatitxra vAhana nililxsade hoVgidudx sari alalxve?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} nimamx mAtu oLeLxya takaRbadadhxvAgide. eSATxdarU gaNita niMtiruvudu takaRda meVlalalxve?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} Enu sArf tamage takaR tiLideyeV, nimage gaNitada bagegx eSoTxMdu aBimAna.!

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} gaNitada bagegx iMdina dinagaLalilx aBimAna yArige iruvudilalx mAsatxreV,  eSATxdarU ``gaNitavu vijAcnxnada rANi alalxveV? adirilx yAva samaseyx nimamxnunx ililxge baruvaMte mADidudx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} EnU ilalx $888, 888, 881$  anonxV I saMKeyx BAjayx saMKeyxyoV? aviBAjayx saMKeyxyoV? aMta obabx vidAyxthiR upanAyxsa madhayxdalilx nananxnunx parxshinxsida. nAnu Aga utatxra heVLalu Agalilalx. adara bagegxneV yoVcisikoMDu hoVgutitxdedx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} ideVnu mahA samaseyx mAsatxre? nAnU gaNitada padaviVdharaneV kAleVjinalilx elalxriMta tuMba muMdidedx, eMjiniyarf AgabeVkUMtidedx namamx taMde lAyarf AdadxriMda I vaqtitxge barabeVkAgi baMtu.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} OhoV hAgAdare utatxra heVLi~! parxshenx keVLida vidAyxthiRge IgaleV utatxra heVLi baritxVni.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} niVvu heVLida saMKeyx aviBAjayx saMKeyx irabahudu mAsatxre, EkeMdare A saMKeyxya Eka (biDi) sAthxnadalilx oMdu ide. nimagU gotutx yAvudeV eraDu athavA adakikxMta hecucx aMkagaLanonxLagoMDa saMKeyxya EkasAthxnadalilx $1, 3, 7, 9$ eMba yAvudAdarU oMdu aMka idadxrU A saMKeyx aviBAjayx saMKeyx Agirutetx aMta nananx anisike.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} sAmAnayxvAgi I niyama meVlunoVTakekx sari anisutatxde. AdarU EkasAthxnadalilx oMdu {\rm (1)} iruva saMKeyxgaLU aviBAjayx saMKeyxgaLalalx {\rm (prime Number)} udAharaNege $21, 121, 141$ adakekxV takaSxNa alilx utatxra heVLalu anumAniside.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} hAgAdare koTiTxruva saMKeyxyu BAjayxveV athavA aviBAjayxveV aMta tiLiyalu yAvudAdarU sUtarx ilalxve mAsatxre?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} sUtarx EnAdarU ididxderx nAnu alilxyeV utatxra heVLutitxdedx. yoVcane mADoV parxmeVyaveV barutitxralilalx, aviBAjayx saMKeyxgaLadedxV oMdu doDaDx purANa. tAvu heVLi aMderx heVLitxVni

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} OhoV$\ldots\ldots$ heVLi AgobxVdu.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} kaniSaThx aviBAjayx saMKeyx {\rm 2} Adare gariSaThx aviBAjayx saMKeyx yAvudu? I samaseyxya bagegx modalu talekeDisikoMDavanu girxVsf deVshada pArxciVna gaNitajacnx yUkilxDf pArxciVna kAladiMdalU gaNitajacnxru yUkilxDfna. hAdiyalelxV gariSaThx aviBAjayx saMKeyxyanunx paDeyalu bahaLa parxyatinxsutitxdadxru. iMdu namage yAva gariSaThx aviBAjayx saMKeyxgotAtxyitu? eMba parxshenxge utatxra huDukuvudeV avara kelasavAgitutx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} hAgAdare yUkilxDf naMtara$\ldots\ldots$

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} kirx. pU {\rm 230} ralilx yUkilxDana samakAliVnanAda eraToVsatxniVsf eMbuvanu aviBAjayx saMKeyxgaLanunx paDeyuva karxmavanunx pArxyoVgikavAgi toVrisida. avana karxma eraToVsatxniVsana jaraDi eMdu parxsidadhxvAgitutx. aviBAjayx saMKeyxgaLanenxV utApxdisabalalx gaNita sUtarxvoMdanunx nAnu parxkaTisabalelx eMdu PamAR eMba gaNitajacnx BAvisidadx Adare A sUtarxda parxkAra avanige doreta modala aidu aviBAjayx saMKeyxgaLu karxmavAgi $3, 15, 17, 257, 655337$ mAtarx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} alilxMda muMdakekx inAyxru sUtarx niVDidaru?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} sivxDajxrfleMDfna liyonADfR Ayalxlarf oMdu sUtarx koTaTx adeV $E=n^2-n+41$, I sUtarxdalilx $n$ ge {\rm 0} yiMda {\rm 39} ravarege belegaLanunx adeVshisidAga mAtarx aviBAjayx saMKeyxgaLu doreyitu. adeV riVti matotxMdu sUtarx $E=n^2-79n+1601$ eMba sUtarxdalilx {\rm 0} yiMda {\rm 79} ra varege belegaLanunx adeVshisidAga mAtarx aviBAjayx saMKeyxgaLu doreyitu.

hiVge aviBAjayx saMKeyxgaLanunx niVDuva aneVka sUtarxgaLu kaMDuhiDididadxrU elalxvU doVSapUrita yAva sUtarxvU karxmabadadhxvAgilalx AkasimxkavAgi keVvala UheyiMda koDalapxTiTxve.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} iSeTxVnoV$\ldots\ldots$ inUnx EnAdarU sUtarxgaLu iveyoV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} inUnx kelavu sUtarxgaLanunx heVLitxVni keVLi.

$n^2+n+11$, $n^2+n+17$, $n^2-79n+1601$. I sUtarxgaLalilx $n=0$ matutx $n=79$ I avadhigaLalilx {\rm 80} aviBAjayx saMKeyxgaLu sikikxve. alilxMda muMdakekx aviBAjayx saMKeyx sikikxlalx.

PArxnfsx deVshada gaNitajacnx lejAMDfrxna parxkAra $2n^2+29$ eMba sUtarxdalilx $n$ ge kelavu nidiRSaTx belegaLanunx koTATxga mAtarx {\rm 75} aviBAjayx saMKeyxgaLu laBayxvAyitu.

yUkilxDf, lejAMDerx, Ayalxrf, PamAR, maseVRna muMtAdavaru kelavu sUtarxgaLa sahAyadiMda aviBAjayx saMKeyxgaLanunx paDeyuva karxmavanunx tiLisidAdxre. AdarU aviBAjayx saMKeyxgaLa saMBavaniVyate anishicxtateyiMda kUDide.

hiVge aviBAjayx saMKeyxgaLanunx paDeyalu aneVka sUtarxgaLidadxrU yAvudU samapaRkavAgilalx saMKAyx parxpaMcadalilx idoMdu BAriV savAlu Agide. 

iSUTx Eke heVLide aMdare yAvudeV oMdu saMKeyxyanunx koTaTxre adu aviBAjayxveV alalxveV eMdu heVLalu oMdu nidiRSaTxvAda sUtarxvanunx yArU kaMDuhiDidilalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} Enu jAcnxpakashakitx nimage gaNita shAsatxrXda cariterxVnU OdidiVralalx. adu sari gaNaka yaMtarx upayoVgisi tAvu heVLabahuditatxlAlx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} upanAyxsa mADuvAga vidAyxthiRgaLa edurige gaNakayaMtarx iTuTxkoMDu samaseyx biDisoVdu sariye? nAnu gaNaka yaMtarx tegedukoMDu hoVgititxlalxvalalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} hwdu niVvu heVLidudx sari mAsetxrX nimamxdu BAjayxsaMKeyxya samaseyx oMdeVnoV athavA beVre inAyxvudAdarU samaseyx nimamxnunx ciMtisuvaMte mADitoV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} saBeyalilx aneVka samaseyxgaLu baMdavu $5^0=1$ heVge? eMdu keVLidaru adakekx utatxriside. avarige utatxra taqpitxyAyutx. anaMtada kalapxne bagegx keVLidaru. adanUnx utatxriside. Iga matotxMdu samaseyx hiVgide noVDi. obabx reYtana hatitxra {\rm 19} bele bALuva hasugaLitutx. Ata avugaLanunx tananx mUru jana makakxLige $1/2, 1/4$ matutx $1/5$ raMte haMca beVkeMdu vilf baredu satitxdAdxne. vilf parxkAra heVge haMcuvudu? obobxbabxrige eSeTxSuTx barutatxde?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} {\rm 19} anonxVsaMKeyx aviBAjayx saMKeyx adu $2, 4, 5$ riMda BAgavAguvudilalxvalalx mAsatxre?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} tAvu vakiVlaru Iga heVLi I taraha vilf baredu satatxre heVge haMcuvudu?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} aMtU nimamx samaseyx nijavAgiyU yoVcisuva hAgide~!

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} Iga heVLi tAvu I samaseyxgaLu nananx taleVli iruvAga vAhanavanUnx ODisikoMDu keMpu diVpada kaDege nananx gamana harisalu heVge sAdhayx?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} sari mAsatxre gaNitada bagegx tamage eSoTxMdu Asakitx$\ldots\ldots$ niVveVnAdarU gaNita viSayadalilx saMshoVdhane naDesutitxdidxVrA?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nAnu gaNitadalilx saMshoVdhane mADutitxruva viSayavanunx tAvu heVge Uhisidiri?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} niVvu mADiruva saMshoVdhane bagegx savxlapx heVLi keVLoVNa.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nananx saMshoVdhane bagegx tiLiyuvaSuTx tamage avakAshavideyeV heVLitxni keVLi pwrxDhashAlA haMtadiMdalU vividha riVtiya saMKeyxgaLa bagegx nanage apAra kutUhala aneVka sala avu nananx manasasxnunx sUregoMDive ``kaNamxna taNisuva saMKAyxvinAyxsa''eMba viSayada bagegx hAgU aviBAjayx saMKeyxgaLa bagegx ALavAda adhayxyana mADutitxdedxVne. shikaSxkanAda meVle navadehaliya enf.si.i.Arf.Ti matutx kanARTakada Di.esf.i.Arf.Ti gaLige vijAcnxna matutx gaNitakekx saMbaMdhisida saMshoVdhanA leVKanagaLanunx kaLuhisi rASaTxrXmaTaTxda hAgU rAjayxmaTaTxda purasAkxra paDedidedxVne. inunx muMde saMKeyxgaLa bagegx matatxSuTx AviSAkxra naDesi nananxdeV Ada oMdu koDuge niVDabeVkeMdidedxVne.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} tAvu utatxma shikaSxka purasAkxravanunx rASATxrXdhayxkaSxriMda paDedididxVri. I viSayavanunx nAnu patirxkeyalilx Odidudx jAcnxpaka sariyalevxV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} hwdu tAvu patirxkeyalilx Odiruvudu nija, Adare$\ldots\ldots$

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} Adare$\ldots\ldots$ aMta mAtanunx alilxgeV nililxsibiTaTxralalx. nimamx aBipArxya Enu heVLi.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} nAnu upAdhAyxya vaqtitxyiMda nivaqtihoMdi sumAru {\rm 13} vaSaRgaLAyitu. saMsArada jaMjATavaMtU EnU ilalx. nAnu tiLidiruvudanunx muMdina piVLigege tiLisoVNa aMdare avaralilx hecicxna vidAyxthiRgaLige I viSayadalilx Asakitx kaDime. matAyxva puruSAthaRkekx AviSAkxra naDesali. iMdina dinagaLalilx piyusi naMtara elalxrigU eMjiniyariMgf meDikalf vidAyxBAyxsada kaDegeV gamana horatu shudadhx gaNitada bagegx viraLa. saMje kAleVjugaLu, mukatx vishavxvidAyxlayagaLu AraMBavAgi vijAcnxna matutx gaNitavanunx visheVSa viSayavanAnxgi aBAyxsa mADuvavareV bahaLa kaDime parisithxti hiVgeV muMduvaredare$\ldots\ldots$

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} muMdina parisithxti bagegx I iLivayasisxnalilx niVveVke iSoTxMdu ciMtisutitxdidxVri? ``kAlAya tasemxYnamaH'' anonxVmAtanunx keVLilalxveV idara bagegx ciMtisalu sakARra muMbaruva dinagaLalilx AyoVgavanunx neVmisutAtxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} A dinagaLu barali barali noVDoVNa.

\begin{center}
(saBeyalilxgadadxla)
\end{center}

\smallskip
\noindent
\textbf{nAyxyAdhiVsharu:-} ADaRrf ADaRrf ililxya tanaka naDeda vAdavivAdagaLanunx parishiVlisalAgi I ADaRrf anunx pAsf mADirutetxVne. gaNita mAsatxru udedxVshapUvaRkavAgi keMpu diVpada baLi vAhana nililxsade hoVgilalx. avaru yAvudoV samaseyxyanunx yoVcisutAtx idudxdariMda gamana beVre kaDege tirugi tapupx esagidAdxre makakxLige budidhxvAda heVLuva upAdhAyxyareV I riVti mADiruvudu tapApxdarU, inunx muMde avaru vAhana naDesutitxruvAga gaNitada samaseyxgaLanunx athavA yAvudeV samaseyxgaLanunx yoVcisade rasetx niyamagaLanunx anusarisuvaMte ecacxrike niVDutAtx, inonxMdu vAradalilx vidAyxthiRgaLu keVLida eraDU samaseyxgaLige kaDADxyavAgi utatxravanunx nAyxyAlayakekx tiLisavudu. A dinAMka $15-8-2013$ eMdu nidhaRrisalAgide.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} yuvarf Anarf vitf guDf PeVtf aMDf kAnfPiDenfsx tamamx ecacxrikeyanunx inunx muMde nAnu pAlisutetxVneMdu tiLisutAtx tAvu I mokadadxmeyanunx muMdUDiruva dinAMkavAda $15-8-2013$ raMdu vidAyxthiRgaLu keVLida eraDU samaseyxgaLige utatxravanunx nAyxyAlayakekx AdaSuTx maTiTxge niVDutetxVneMdu parxmANiVkarisutetxVne.

\begin{center}
{\bf  daqshayx - {\rm 4}}\\
(nAyxya piVThadalilx nAyxyAdhiVsharu kuLitidAdxre)
\end{center}

\smallskip
\noindent
\textbf{beMcf gumAsatx:-} yuvarf Anarf inonxMdu vAradalilx aMdare $15-8-2013$ raMdu vidAyxthiRgaLu keVLida eraDu samaseyxgaLigU utatxravanunx nAyxyAlayada nAyxyapiVThada muMde opipxsabeVkeMdu tAvu ADaRrf mADididxVri adaraMte gaNitada mAsatxru samaseyxgaLige utatxravanunx opipxsalu nidiRSaTx dinaveV baMdidAdxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} mAsatxreV utatxravanunx niVvu Iga heVLabahudu.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} gwravAnivxta vakiVlare nananx {\rm 36} vaSaRgaLa boVdhaneya avadhiyalilx I riVtiya samaseyxgaLeV udaBxvisiralilalx bahaLa sharxmavahisi oMdu samaseyxge utatxravanunx kaMDukoMDidedxVne maneyalilx shuBakAyaRvitutx vipariVta kelasa jotege momamxkakxLelAlx baMdidadxru. matotxMdu parxshenxge utatxra niVDalu dayaviTuTx kAlAvakAsha koDi. nAnu yAva tapupx mADilalx. I dina nAyxyAlayakekx baritetxVneMdu heVLidedx adara parxkAra tapapxdeV sakAlakekx baMdidedxVne.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} mAsatxreV modalaneya samaseyxge utatxra tiLisi.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} modalaneya parxshenx $888, 888, 881$ eMba I saMKeyx BAjayx saMKeyxyoV athavA aviBAjayx saMKeyxyoV eMdu? idakekx utatxra idoMdu BAjayx saMKeyx aMta.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} idu heVge BAjayx saMKeyx eMdu vivarisalilalxvalalx?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} datatx saMKeyx saMKeyxgaLiMda nisheshxVSavAgi BAgisalapxDutatxde AdadxriMda adu BAjayxsaMKeyx

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} A saMKeyxgaLu yAvuvu?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} {\rm 10903.} riMda pUNaRvAgi nisheshxVSavAgi BAgisalapxDutatxde.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} iSuTx doDaDx saMKeyxyiMda BAgavAgutetx aMta tamage heVge tiLiyitu.?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} kaMpUyxTarf sahAyadiMda tiLitu {\rm 10903.} idoMdu aviBAjayx saMKeyx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} eraDu saMKeyxgaLiMda aMta heVLidiri. matotxMdu saMKeyx yAvudu?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} matotxMdu saMKeyx {\rm 81527} idariMdalU nisheshxVSavAgi datatx saMKeyx BAgisalapxDutatxde. idU saha aviBAjayx saMKeyx

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} hwdu. BAjaka matutx BAgalabadhxgaLa guNalabadhxkekx sheVSa seVrisidare BAjayx saMKeyx laBisutatxde alalxve? ililx eraDu aviBAjayx saMKeyxgaLa guNalabadhx koTaTx BAjayx saMKeyxyAgide. eraDaneya samaseyxge utatxra heVLi mAsatxre?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} kaSxmisabeVku bahaLa payatanx paTeTx eSuTx yoVcisidarU toVcalilalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} ideVnu mAsatxre, iSuTx anuBava iruva nimamxMthavarigeV A samaseyx toVcalilalxvalalx aMderx Igina yuvakaru heVge biDisutAtxre?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} oMdoMdu sala hAge maMku hiDiyutetx. idu elalxrigU sAvxBAvika rAmAyaNadalilx rAmanaMthavarigeV cinanxda jiMke elAlxdarU irutatxdeyeV eMdu toVcabAraditetxV. aMtaha rAmanigeV hAgAda meVle nananxMtavanige Aguvudu Enu doDaDx viSayavalalx.?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} alAlx rAmAyaNada katheVnU jAcnxpisibiTiTxri! elilx A eraDaneya samaseyxyanunx inonxMdu sala jAcnxpisi.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} enilalx$\ldots\ldots$ {\rm 19} hasugaLanunx $1/2, 1/4, 1/5$ BAgagaLalilx {\rm 3} makakxLige haMcabeVkaSeTx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} {\rm 19} hasugaLu eMdu heVLiruviri oMdu saMKeyxya kaDeyalilx {\rm 9} baMdare A saMKeyx BAjayx saMKeyxyalalxveV?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} hAgeVnilalx $9, 49, 169$ ivelAlx BAjayxsaMKeyxgaLu Adare {\rm 19} aviBAjayx saMKeyx.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} I riVti vilf baredare nAyxyAlaya heVge timARnisuvudu mAsatxre?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} idakekxV noVDi makakxLu gaNita kabibxNada kaDale anonxVdu idu mikakx viSayagaLaMtalalx amUtaR kalapxneyiMda tuMbide.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} I amUtaR kalapxnegaLanunx mUtaR, aremUtaR vasutxgaLanunx taragatige taMdu caTuvaTike mUlaka pAThamADidare sulaBavAgi athaRvAgutatxlalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} Iga namamx lekakxkekxV baroVNa {\rm 19} mUtaR hasugaLanunx taMdu heVge haMcuvudu?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} OhoV$\ldots\ldots$ I riVtiyalUlx tiLisalu sAdhayxvilalx sari niVvu heVLoVdu akabxrana AsAthxnadalilx biVrabalf I riVtiya samaseyxgaLanunx sulaBavAgi biDisutitxdadxnaMtalalx mAsatxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} adu hiMdina katheyAyitu. Iga biVrabalfna elilxMda taroVNa.?

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} namamx BAratada shirxVnivAsa rAmAnunf avaru I riVti samaseyx bage harisutitxdadxraMte.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} avarU kAlavAgi bahaLa vaSaRvAyitu. {\rm 2012} nunx avara hesarinalelxV rASiTxrXVya gaNita vaSaR eMdu deVshAdayxMta AcarisalAyitu. parxtivaSaR DiseMbarf\break {\rm 22} nunx rASiTxrXVya gaNita dina aMta AcarisutetxVve.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} oMdu viSaya heVLabeVkUMtidedx nananx momamxga oMdu vArada hiMde $-\times -=+$ heVge aMta keVLida. nanage utatxra heVLalu gotAtxgalilalx adakUkx utatxra muMde heVLitxVrA?

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} Agabahudu.

\smallskip
\noindent
\textbf{nAyxyAdhiVsharu:-} tamage matotxMdu dinAMkavanunx niVDirutetxVne. Adina tAvu tapapxde eraDaneya samaseyxge utatxra niVDaleVbeVku muMdina dinAMkavanunx $15-9-2013$ eMdu tiLisidedxVne.

\begin{center}
{\bf  daqshayx - {\rm 5}}\\
nAyxyAdhiVsharu nAyxya piVThadalilx kuLitidAdxre
\end{center}

\smallskip
\noindent
\textbf{beMcf gumAsatx:-} yuvarf Anarf inonxMdu vAradalilx aMdare $15-9-2013$ raMdu vidAyxthiRgaLu keVLida uLida inonxMdu samaseyxge utatxravanunx nAyxyAlayada nAyxya piVThada muMde opipxsabeVkeMdu tAvu ADaRrf pAsf mADididxri. adaraMte gaNitada mAsatxru samaseyxge utatxravanunx opipxsalu baMdidAdxre.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} heVLi mAsatxre

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} gwravAnivxta nAyxyAdhiVshare modalaneya samaseyxge utatxra niVDidedx Iga eraDaneya samaseyxge utatxra niVDutitxdedxVne {\rm 19} hasugaLanunx $1/2, 1/4, 1/5$ BAgagaLaMte tananx {\rm 3} makakxLige haMcuvudu heVge aMta ililx {\rm 19} anonxV saMKeyx {\rm 2, 4}, matutx {\rm 5} riMda BAgavAguvudilalx. AdadxriMda idadx {\rm 19} hasugaLige matotxMdu hasuvanunx seVrisidare Aga {\rm 20} hasugaLAgutetx {\rm 20} nunx $1/2, 1/4, 1/5$ ra BAgadalilx haMcabahudu. Aga obobxbabxrige {\rm 10, 5, 4} hasugaLu barutatxve. naMtara seVrisida hasuvanunx hiMdakekx tegedu koMDarAyitu. hiVge kelavu sala yukitxyiMda samaseyxyanunx biDisabeVkAgutetx. nananx anuBavadalilx koVTiRnalilx ideV riVti jANatanadiMda tiVmARnavAda oMdu keVsf jAcnxpakakekx barutitxde tAvu heVLabahudu eMdare heVLutetxVne.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} Agabahudu heVLi mAsatxre 

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} oMdu sala obabx aparAdhi tananx tapapxnunx eSuTx sala keVLidarU opipxkoLaLxlilalx avaneV aparAdhiyeMdu elalxrigU KacitavAgitutx kaDege tamamx hAge budidhxvaMta vakiVlaru aparAdhiyanunx kuritu ``inonxMdu sala iMtaha tapapxnunx mADuvudilalx aMta heVLi biDayayx adeVnu mahA! keVsanunx mukAtxyagoLisalu parxyatinxsutetxVne eMdaraMte A aparAdhi takaSxNa ``nAnu matotxmemx iMtaha kelasa mADuvudilalx eMdu heVLidanaMte  I heVLikeyiMda avanu muMce mADabArada kelasa mADidadx aMta KacitavAyitu. hiVge kelavu sala nAvu keVsiniMda horabaMdu yoVcisabeVkAgutatxde.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} nanagoMdu keVsu samaseyxyAgitutx adakekx niVvu parihAra sUcisidiri abAbx~! nimamx jAcnxpakashakitx eSiTxde~! nAnu tamage matotxMdu samaseyx heVLidadxnalalx. adakekx utatxra heVLaleV ilalxvalalx.

\smallskip
\noindent
\textbf{ga.mAsatxru:-} heVLitxVni keVLi $-\times -=+$ heVge baMtu anonxV parxshenx alalxve? idanunx atheRYsuvudu aneVkarige cidaMbada rahasayxveV guNwkAra kirxyeyanunx taragatiyalilx boVdhisuvAga $+\times +=+$, \quad $+\times -=-$, \quad $-\times +=-$, matutx $-\times -=+$ eMdu kelavu niyamagaLanunx heVLutetxVve ivelAlx sAMparxdAyikavAgi baMdive enunxtetxVve kelavu vidAyxthiRgaLu opupxtAtxre. Adare kelavaru idu Eke? heVge? eMba parxshenxyanunx hAkutAtxre. aMthavarige saMKAyxreVKeya sahAyadiMda idanunx vivarisabahudu gamana iTuTx keVLi idanenxV matotxMdu riVtiyalilx tiLisabahudu idoMdu vAyxvahArika nidashaRna. obabx vAyxpAri oMdu aMgaDiyanunx AraMBisidAdxne eMdu BAvisoVNa avanu aMgaDi tegedare $+$ eMdu tiLiyoVNa, avanu aMgaDi mucicxdare $-$ enonxVNa. vAyxpAradalilx lABavAdare $+$ eMdu tiLiyoVNa vAyxpAradalilx naSaTxvAdare $-$ eMdu tiLiyoVNa.

noVDi nimamx parxshenxge utatxra heVLitxVni. dinakekx {\rm 500} rU naSaTxvAgutitxrutatxde aMdare $-$ {\rm 4} dina aMgaDi mucicxdAdxne aMdare $-$ idariMda avanige $-500\times -4=+2000$ rU lABavAyitu. ideV riVti kananxDa athavA AMgalx BASe pATha mADutAtx eraDu QuNa shabadxgaLanunx baLasidAga adu dhana heVLikeyanunx niVDuvudanunx gamanisabahudu. avanu pedadxnalalx eMdare avanu jANa aMta athaRvAgutetx {\rm He is not a bad boy} aMdare {\rm He is a good boy} eMdAgutatxde. alalxveV Iga athaRvAyitalAlx $-\times -=+$ Eke? heVge aMta.

\smallskip
\noindent
\textbf{sakARri vakiVlaru:-} Enu mAsatxre bahaLa divasagaLiMda I samaseyx nananxnunx kADutitxtutx. shAleyalilx namamx mAsatxru idoMdu cihenx niyama aMta heVLidurx. niVvu koTaTx udA eSuTx cenAnxgide~! ivatetxV nananx momamxganige I viSaya tiLisitxVni

\smallskip
\noindent
\textbf{nAyxyAdhiVsharu:-} nAyxyAlaya eraDaneya bArige nigadipaDisida dinAMkadaMdu uLida matotxMdu samaseyxge utatxra niVDididxVri. koTaTx mAtige tapapxdaMte tAvu naDedididxVri iMdina dinagaLalilx iMtavara saMKeyx kaDime. niVvu hiriyaru inonxMdu sala I riVti tapupx mADabeVDi. ecacxravAgiri ililxge mokadadxme mukAtxya goLisutetxVne (gaNita mAsatxru saMtoVSadiMda koVTiRniMda nigaRmisutAtxre kelavu shiSayxru AnaMda paravasharAgutAtxre).
