\chapter{kelavu sAvxrasayxkara GaTanegaLu}

\begin{enumerate}[\rm 1]
\item biVjagaNitada oMdu taragati GAtAMka tatatxvXda bagegx tiLisutitxdedx $a^m-a^n=a^{m+n}$ eMdu heVLi oMdu udAharaNe niVDide. $a^5-a^2=a{5+2}=a^7$ anaMtara $2^5\cdot 2^2$ ra guNalabadhxveVnu? eMdu keVLide $2^{5+2}=2^7=128$ eMdu obabx vidAyxthiR tiLisida. hAgAdare $2^2\cdot 9^2$ na guNalabadhxveVnu? eMde $2\times 9=18$ eMdu pAdavanunx guNisi GAtavanunx $2+2=4$ eMdu kUDi $18^4$ eMda ililx pAda beVre beVreyAgide. pAda oMdeV Agidadxre mAtarx GAtagaLanunx kUDuvudu AdadxriMda mADiruvudu tapupx eMde. hAgeV muMduvariyutatx $2^5\cdot 9^2$ na guNalabadhxveVnu? eMdAga pAda beVre beVreyAgitutx, GAtavU beVre beVre yAgitutx vidAyxthiRge Enu mADabeVkeMdu toVcade guNalabadhx $2592$ eMdu heVLida taragatiya elalx vidAyxthiRgaLUgoLeLxMdu nakakxru. upAdhAyxyarige koVpa baMtu. ideVnu hiVge mADide {\rm 2} ra GAta {\rm 5} nunx. {\rm 9} ra GAta {\rm 2} riMda guNisabeVku. beVre mAgaRveV ilalx eMde. vidAyxthiRyu mAtarx samAdhAnavAgiyeV idudx kapupx halageya meVle utatxra heVge baMtu eMdu toVrisutetxVneMda upAdhAyxyaru vidAyxthiRya dheYyaR mecicx lekakx mADuvaMte heVLidaru $2^5\times 9^2$ nunx $2\times 2\times 2\times 2\times 2$ eMdu {\rm 2} nunx {\rm 5} sala guNisi baMda {\rm 32} nunx $9\times 9$ ra guNalabadhx {\rm 81} riMda guNisi $32\times 81=2592$ eMdu toVrisida. upAdhAyxyaru matutx taragatiya uLida vidAyxthiRgaLu, vidAyxthiR hiVge lekAkxcAra mADi utatxra heVLade takaSxNa {\rm 2592} eMdu utatxra heVLida eMdu BAvisidadxru. meVlf noVTakekx avanu heVLida utatxra tapepxMdu kaMDarU avara utatxra nijavAgitutx.

\item sAmAnayxvAgi gaNitajacnxrelalxrU tatatxvxjAcnxnigaLu. Adare tatatxvXjAcnxnigaLelAlx gaNitajacnxralalx. oMdu sala gaNitada meVSuTxrX pATha mADutAtx. deVvaru savaRshakatx Enu beVkAdarU mADabalalx yAva kaThiNa samaseyxyanAnxgaliV saqSiTxsabalalx. avana keYyalilx AgadeV iruvudeV ilalx eMdAga obabx vidAyxthiR OhoV hAgoV hAgAdare deVvara keYyalilxyeV biDisalu sAdhayxvilalxda oMdu gaNitada samaseyxyanunx saqSiTxsabalalxneV eMdu keVLida. meVSuTxrX avana parxshenxge Enu utatxra niVDira bahudu niVveV Uhisi.

\item \textbf{samaseyxya suLiyalilx}

\begin{center}
oTuTx {\rm 40} parxtisAlinalilx {\rm 15} 
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 5 & 5\\
\hline
5& \multicolumn{1}{m{2cm}|}{\centering\text{kAvalugArana}\\ \text{koThaDi}} &5 \\
\hline
5 & 5 & 5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

citarxdalilx toVrisiruvaMte idadx oMdu cwkavAda lAyadalilx kuduregaLanunx kaTuTxva beVre beVre sathxLagaLidadxvu. I sathxLada madhayxda kaTaTxDadalilx obabx kAvalugAranu vAsavAgidudx gotAtxda kAladalilx kuduregaLanenxlAlx oMdoMdAgi eNisikoMDu elalxvU sariyAgide eMbudanunx tiLisukoLuLxtitxdadx. hiVge parxtidinavU oMdoMdAgi eNisabeVkalalx eMdu beVsaravuMTAgi avanu oMdoMdu sAlige hadineYdu, hadineYdu kuduregaLAguvaMte kaTiTx AgAga noVDikoLuLxtitxdadx.

I viSayavanunx tiLida nAlukx jana kaLaLxru oMdu rAtirx A lAyakekx oMdu nAlukx kuduregaLanunx kadudxkoMDu uLidavanunx modalinaMteyeV lekakxcAra baruvaMte kaTiTx horaTu hoVdaru. kAvalugAranu gotAtxda kAlakekx alilxge baMdu eMdinaMte kuduregaLanunx eNisalAgi parxtisAlinalilxyU hadineYdu. hadineYdu kuduregaLidadx kAraNa sariyAgideyeMdu tiLidu manege hoVdanu. taruvAya A nAlukxjana kaLaLxru tAvu I lAyadalilx kadidxdadx nAlukx kuduregaLa jotege beVroMdu kaDeyalilx kadidxdadx {\rm 16} kuduregaLanunx seVrisi tarutAtx poVliVsfnavaranunx kaMDuhedari I lAyakekx matetx baMdu A ipapxtutx kuduregaLanunx parxtisAlinalilxyU hadineYdu kuduregaLu kANuvaMte kaTiTx avitukoMDidadxru. kAvalugAranu punaH oMdu pariVkeSx mADi sariyAgiruvudanunx kaMDu anumAnavilalxde horaTuhoVda. anaMtara kaLaLxru lAyakekx baMdu tAvu modalu kadidadx nAlukx kuduregaLu, beVre kaDeyiMda taMda hadinAru kuduregaLu punaH alilxge baMdudakAkxgi inUnx nAlukx kuduregaLu hiVge {\rm 24} kuduregaLanunx kadudxkoMDu uLida kuduregaLanunx modalinaMteyeV kANuva hAge kaTiTx horaTu hoVdaru. idelAlx Ada meVle poVlisinavaru alilxge baMdu kAvalugArananunx ecacxrisalu avanu avara meVle reVgi parxti sAlanUnx eMdinaMte eNisikoMDu elAlx kuduregaLU sariyAgive eMdu tiLidu tananx nidedxgeDisidadakAkxgi poVlisinavaranunx beYdu kaLuhisidanu hAgAdare kAvalugAranu moVsa hoVguvaMte kaLaLxru kuduregaLanunx kaTiTxda riVti heVge citarxdalilx baredu toVrisuvirA?
\begin{center}
utatxragaLu

\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
6 & 3 & 6\\
\hline
3 & & 3\\
\hline
6 & 3 & 6\\
\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $36$ \text{parxtisAlinalilx $15$}}
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1 & 13 & 1\\
\hline
13 & & 13\\
\hline
1 & 13 & 1\\
\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $56$ \text{parxtisAlinalilx $15$}}
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 1 & 7\\
\hline
1 & & 1\\
\hline
7 & 1 & 7\\\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $32$}
\end{tabular}
\end{center}

\item eraDaneya BAsakxrAcAyaRrige liVlAvati eMba hesarina obabx magaLidadxLaMte joyxVtishAyxsatxrX vishAradarAda BAsakxrAcAyaRru avaLa mAMgalayxyeVgavu sariyAgilalxveMdu tiLidu (maduveya naMtara adeV divasaveV gaMDa sAyutAtxne) adara doSavanunx nivArisabeVkAdare. avaLa vivAhavu oMdu niyamitavAda divasa kilxpatxvAda muhUtaRdalilx savxlapxvU vayxtAyxsavAgadaMte jaruga beVkeMdu tiLidara adaraMteyeV elalxvU sidadhxvAyitu. mahUtaRvanunx niKaravAgi tiLiyali, maraLa gaDiyAravanunx tayArisidaru. vayxvasethx iSeTx, oMdu pAterxyalilxruva maraLu oMdu saNaNx raMdharxda mUlaka matotxMdu pAterxge kilxpatxvAda kAlAvadhiyalilx biVLuvaMte mADiruva tatavxda meVle maraLU gaDiyAravanunx nimiRsidadxru.maduveya hiMdina divasa, liVlAvatiyu kutUhaladiMda I maraLu gaDiyAravanunx diTiTxsi noVDutitxdAdxga, avaLa mUgutiya oMdu mututx kaLaci bidudx maraLinoDane seVri, raMdharxdalilx aDaDxnAgi niMtidadxriMda mUhUtaRda veVLeyu kAlAtiVtavAgi adara PalavAgi Ake vidhaveyAdaLaMte. gaNitavanunx aBAyxsamADisi, Akeya manasusx gaNitadalilx hecAcxgi nilulxvaMte mADidare Akeyu tananx duHKavanunx mareyalu sahAyavAga bahudu eMdu BAsakxrAcAyaRru magaLige gaNitavanunx boVdhisi Akeya hesarinalilx aMkagaNitavanunx baredidAdxne. A garxMdhaveV ``liVlAvati'' (idoMdu kaTuTx kathe eMdu kelavara aBipArxya)
\begin{flushright}
AdhAra DA|| si.enf shirxVnivAsayayxMgArf
\end{flushright}

\item kAlfRPeDarikf gwsf {\rm 19} neya shatamAnadavaneMdu gutiRsuvudu vADike burxnfsiTxkf nagaradalilx obabx gAre kelasagArana maganAgi huTiTxda gwsanu bAlayxdalilxyeV tiVkaSxNXbudidhxyanunx parxdashiRsidanaMte. oMdu sala taragatiya upAdhAyxyaru kelasada nimitatx elilxgoV hoVgabeVkAgirutatxMte taragatige baMdu {\rm 1} riMda {\rm 100} ra tanaka saMKeyxgaLanunx baredu koMDu avugaLanunx kUDi aSaTxroLagene barutatxtx eMdu heVLi taragati biTuTx horaDuvudaralilxdadxraMte. adeV taragatiyalilxdadx bAlaka gwsf takaSxNa kUDade motatx {\rm 5050} eMdanaMte upAdhAyxyarige AshacxyaRvAgi yAva riVti mADidadxriMda I utatxra baMteMdu keVLidAga

$1+100=101$ \quad $2+99=101$ \quad $3\times 98=101$ \quad hiVge {\rm 101} ra {\rm 50} joVDigaLiMda aMdare \quad $101\times 50=5050$

A nagarada DUyxkanu gwsfna vidAyxBAyxsakekx sahAya mADidanaMte kAleVjinalilx vAyxsaMga mADutitxruvAgaleV gwsfsanu kelavu gahanavAda saMshoVdhanegaLanunx naDesutitxdadxnaMte avugaLalilx ``kaniSaThxvagaRgaLa vidhAna'' idu Adhunika aMkasAsatxrXkekx saMbaMdhisidudu. parxtiyoMdu biVjagaNitiVya samiVkaraNakUkx oMdAdarU mUlavide eMbudanunx sAdhisida {\rm (algebraic equation)}  

\item obabx kAleVju vidAyxthiRya hatitxra videVshadiMda taMda oMdu sUTfkeVsitutx. adara meVlABxgadalilx PaLaPaLane hoLeyutitxdadx hadinAru gAjina maNigaLidadxvu A sUTfkeVsanunx parxtidina noVDutitxdadx obabx vidAyxthiRni A hoLeyuva maNigaLiMda AkashiRtaLAgi tanage A sUTfkeVsanunx koDuvaMte keVLutitxdadxLu. vidAyxthiRnirAkarisutitxdadx kaDege A vidAyxthiRniya aMdaceMdakekx maruLAdavanaMte naTisi konege ucitavAgi koDutetxVne Adare nananx oMdu sharatf ide eMda. sUTfkeVsf paDedare sAkeMdu kAyutitxdadx vidAyxthiRni sharatf EneMdu heVLuvaMte balavaMta mADidaLu. gaNitadalilx bahaLa pAMDitayxvidadx vidAyxthiR heVLida sUTfkeVsige nananxge  KaMDita duDuDx beVkilalx Adare adara meVliruva {\rm 15} gAjina maNigaLige haNa koTaTxre sAku. Enilalx modalaneya maNige oMdurU, eraDaneyadakekx eraDa rU, mUraneyadakekx {\rm 4} rU idararaMte {\rm 20} divasa koTaTxrAyitu eMdu. vidAyxthiRni takaSxNa opipxdaLu avaLu matAyxrU alalx A Urina sAhukArana magaLu vidAyxthiRni mAtu koTaTxMte haNa niVDidaLu.
\begin{center}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}>{$}r<{$}} 
\text{gAjinamaNi} & \text{adara bele}\\
1 & 1=00\\
2 & 2=00\\
3 & 4=00\\
4 & 8=00\\
5 & 16=00\\
6 & 32=00\\
7 & 64=00\\
8 & 128=00\\
9 & 256=00\\
10 & 512=00\\
11 & 1024=00\\
12 & 2048=00\\
13 & 4096=00\\
14 & 8192=00\\
15 & 16384=00\\
16 & 32768=00\\
\cline{2-2}
& 65,535=00
\end{tabular}
\end{center}

\item biVjagaNitadalilx cihenxgaLige saMbaMdhisidaMte edurAguva samaseyx eMdare $-\times -+$ idu heVge baMtu eMdu saMKAyxreVKeya sahAyadiMda vivarisabahudAdarU oMdu vAyxvahArika udAharaNe I riVti parxsidadhxvAgide.

obabx vAyxpAri aMgaDi tegedare $+$, aMgaDi aMgaDi mucicxdare $-$

vAyxpAradalilx lABavAdare $+$, vAyxpAradalilx naSaTxvAdare $-$ eMdu tiLidare avanige parxtidina {\rm 1000} rU lABavAgutitxtutx Aru divasagaLu aMgaDi tegedidadx.
$$
+1000\times +6=+6000 \quad \text{rU}
$$

avanige parxtidina {\rm 1000} rU lABavAgutitxtutx. Aru divasagaLu aMgaDi tegeyalilalx
$$
+1000\times -6=-6000  \quad \text{rU}
$$

avanige parxtidina {\rm 1000} rU naSaTxvAgutitxtutx Aru divasagaLu aMgaDi tegedidadx 
$$
-1000\times +6=-6000  \quad \text{rU}
$$

avanige parxtidina {\rm 1000} rU naSaTxvAgutitxtutx, Aru divasagaLu aMgaDi tegeyalilalx
\begin{align*}
-1000\times -6&=+6000 \quad \text{rU}\\
\text{AdadxriMda} -\times -&=+ \quad \text{alalxveV?}
\end{align*}

\item manaraMjanegAgi gaNita eMba oMdu kAyaRkarxmavanunx niVDutitxdedx, vidAyxthiRgaLu bahaLa kutUhaladiMda samaseyxgaLanunx Alisutitxdadxru. oMdu haMtadalilx yAva saMKeyxge adeV saMKeyxyanunx kUDidarAgali athyavA yAva saMkeyxyanunx adeV saMKeyxyiMda guNisidarAgali oMdeV utatxra barutatxde eMdu keVLide Igina kAlada huDugaru keVLabeVkeV takaSxNa $2+2=2\times 2=4$ eMdaru. nAnu sumamxnira beVkalalx yAva mUru beVre beVre saMKeyxgaLanunx kUDidarAgali, guNisidarAgali oMdeV utatxra barutatxde. eMde utatxra takaSxNa baralilalx. Adare savxlapx hotitxna naMtara $1+2\times 3=1\times 2\times 3=6$ eMba utatxra baMtu elalxrU KuSipaTaTxru. ideV riVti beVre yAvudAdarU mUru saMKeyxgaLiMda I riVtiya oMdeV utatxra paDeyalu sAdhayxveV eMde elalxrU ciMtAmagadhxrAdaru taragatiyalilx sUji bidadxre keVLisuvaSuTxralilx. kaDeV beMcinalilx kuLitidadx obabxLu sArf eMdaLu heVLamAmx eMde. parxshenx heVLida meVle savxlapx samaya koDabeVku. iSuTx AturavAdare heVge sArf? eMdu bahaLa vinayadiMda heVLutatx. niVvu keVLida parxshenxge utatxra $(-1)+(0)+(+1)=(-1)(0)(+1)=0$ eMdaLu vidAyxthiRgaLu capApxLe mUlaka saMtoVSa vayxkatxpaDisidaru. 

nanagU saMtoVSavAyitu EkeMdare keVvala dhana pUNARMkagaLanenxV Uhisi I samaseyxge utatxra sAdhayxvilalx eMdu tiLididedx. alilxMda muMdakekx parxshenx keVLuvAga yAva mUru dhana pUNARMkagaLanunx mUDidarAgaliV, guNisidarAgaliV, utatxra oMdeV barutatxde eMdu keVLalu AraMBiside. manujanige magu taMde alalxveV?
\end{enumerate}





