\chapter{kelavu sAvxrasayxkara GaTanegaLu}

\begin{enumerate}[\rm 1)]
\item biVjagaNitada oMdu taragati GAtAMka tatatxvXda bagegx tiLisutitxdedx. $a^m\cdot a^n=a^{m+n}$ eMdu heVLi oMdu udAharaNe niVDide. $a^5\cdot a^2=a^{5+2}=a^7$ anaMtara $2^5\cdot 2^2$ ra guNalabadhxveVnu? eMdu keVLide $2^{5+2}=2^7=128$ eMdu obabx vidAyxthiR tiLisida. hAgAdare $2^2\cdot 9^2$ na guNalabadhxveVnu? eMde $2\times 9=18$ eMdu pAdavanunx guNisi GAtavanunx $2+2=4$ eMdu kUDi $18^4$ eMda. ililx pAda beVre beVreyAgide. pAda oMdeV Agidadxre mAtarx GAtagaLanunx kUDuvudu AdadxriMda mADiruvudu tapupx eMde. hAgeV muMduvariyutatx $2^5\cdot 9^2$ na guNalabadhxveVnu? eMdAga pAda beVre beVreyAgitutx, GAtavU beVre beVre yAgitutx vidAyxthiRge Enu mADabeVkeMdu toVcade guNalabadhx $2592$ eMdu heVLida taragatiya elalx vidAyxthiRgaLU goLeLxMdu nakakxru. upAdhAyxyarige koVpa baMtu. ideVnu hiVge mADide {\rm 2} ra GAta {\rm 5} nunx. {\rm 9} ra GAta {\rm 2} riMda guNisabeVku. beVre mAgaRveV ilalx eMde. vidAyxthiRyu mAtarx samAdhAnavAgiyeV idudx kapupx halageya meVle utatxra heVge baMtu eMdu toVrisutetxVneMda. upAdhAyxyaru vidAyxthiRya dheYyaR mecicx lekakx mADuvaMte heVLidaru $2^5\times 9^2$ nunx $2\times 2\times 2\times 2\times 2$ eMdu {\rm 2} nunx {\rm 5} sala guNisi baMda {\rm 32} nunx $9\times 9$ ra guNalabadhx {\rm 81} riMda guNisi $32\times 81=2592$ eMdu toVrisida. upAdhAyxyaru matutx taragatiya uLida vidAyxthiRgaLu, lekAkxcAra mADi utatxra heVge heVLade takaSxNa {\rm 2592} eMdu utatxra heVLida eMdu AcacxyaRpaTaTxru. meVlf noVTakekx avanu heVLida utatxra tapepxMdu kaMDarU avara utatxra nijavAgitutx.

\item sAmAnayxvAgi gaNitajacnxrelalxrU tatatxvxjAcnxnigaLu. Adare tatatxvXjAcnxnigaLelAlx gaNitajacnxralalx. oMdu sala gaNitada meVSuTxrX pATha mADutAtx. deVvaru savaRshakatx Enu beVkAdarU mADabalalx yAva kaThiNa samaseyxyanAnxgaliV saqSiTxsabalalx. avana keYyalilx AgadeV iruvudeV ilalx eMdAga obabx vidAyxthiR OhoV! hAgoV hAgAdare deVvara keYyalilxyeV biDisalu sAdhayxvilalxda oMdu gaNitada samaseyxyanunx saqSiTxsabalalxneV eMdu keVLida. meVSuTxrX avana parxshenxge Enu utatxra niVDirabahudu niVveV Uhisi.!

\item \textbf{samaseyxya suLiyalilx}

\begin{center}
oTuTx {\rm 40} parxtisAlinalilx {\rm 15} 
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
5 & 5 & 5\\
\hline
5& \multicolumn{1}{m{2cm}|}{\centering\text{kAvalugArana}\\ \text{koThaDi}} &5 \\
\hline
5 & 5 & 5\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

citarxdalilx toVrisiruvaMte idadx oMdu cwkavAda lAyadalilx kuduregaLanunx kaTuTxva beVre beVre sathxLagaLidadxvu. I sathxLada madhayxda kaTaTxDadalilx obabx kAvalugAranu vAsavAgidudx gotAtxda kAladalilx kuduregaLanenxlAlx oMdoMdAgi eNisikoMDu elalxvU sariyAgide eMbudanunx tiLisukoLuLxtitxdadx. hiVge parxtidinavU oMdoMdAgi eNisabeVkalalx eMdu beVsaravuMTAgi avanu oMdoMdu sAlige hadineYdu, hadineYdu kuduregaLAguvaMte kaTiTx AgAga noVDikoLuLxtitxdadx.

I viSayavanunx tiLida nAlukx jana kaLaLxru oMdu rAtirx A lAyakekx oMdu nAlukx kuduregaLanunx kadudxkoMDu uLidavanunx modalinaMteyeV lekakxcAra baruvaMte kaTiTx horaTu hoVdaru. kAvalugAranu gotAtxda kAlakekx alilxge baMdu eMdinaMte kuduregaLanunx eNisalAgi parxtisAlinalilxyU hadineYdu, hadineYdu kuduregaLidadx kAraNa sariyAgideyeMdu tiLidu manege hoVdanu. taruvAya A nAlukxjana kaLaLxru tAvu I lAyadalilx kadidxdadx nAlukx kuduregaLa jotege beVroMdu kaDeyalilx kadidxdadx {\rm 16} kuduregaLanunx seVrisi tarutAtx poVliVsfnavaranunx kaMDu hedari I lAyakekx matetx baMdu A ipapxtutx kuduregaLanunx parxtisAlinalilxyU hadineYdu kuduregaLu kANuvaMte kaTiTx avitukoMDidadxru. kAvalugAranu punaH baMdu pariVkeSx mADi sariyAgiruvudanunx kaMDu anumAnavilalxde horaTuhoVda. anaMtara kaLaLxru lAyakekx baMdu tAvu modalu kadidadx nAlukx kuduregaLu, beVre kaDeyiMda taMda hadinAru kuduregaLu punaH alilxge baMdudakAkxgi inUnx nAlukx kuduregaLu hiVge {\rm 24} kuduregaLanunx kadudxkoMDu uLida kuduregaLanunx modalinaMteyeV kANuva hAge kaTiTx horaTu hoVdaru. idelAlx Ada meVle poVlisinavaru alilxge baMdu kAvalugArananunx ecacxrisalu avanu avara meVle reVgi parxti sAlanUnx eMdinaMte eNisikoMDu elAlx kuduregaLU sariyAgive eMdu tiLidu tananx nidedxgeDisidadakAkxgi poVlisinavaranunx beYdu kaLuhisidanu hAgAdare kAvalugAranu moVsa hoVguvaMte kaLaLxru kuduregaLanunx kaTiTxda riVti heVge citarxdalilx baredu toVrisuvirA?
\begin{center}
utatxragaLu

\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
6 & 3 & 6\\
\hline
3 & & 3\\
\hline
6 & 3 & 6\\
\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $36$ \text{parxtisAlinalilx $15$}}
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
1 & 13 & 1\\
\hline
13 & & 13\\
\hline
1 & 13 & 1\\
\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $56$ \text{parxtisAlinalilx $15$}}
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
7 & 1 & 7\\
\hline
1 & & 1\\
\hline
7 & 1 & 7\\\hline
\multicolumn{3}{m{1cm}}{}\\[-0.3cm]
\multicolumn{3}{m{2cm}}{\centering \text{oTuTx} $32$}
\end{tabular}
\end{center}

\item eraDaneya BAsakxrAcAyaRrige liVlAvati eMba hesarina obabx magaLidadxLaMte\break joyxVtishAyxsatxrX vishAradarAda BAsakxrAcAyaRru avaLa mAMgalayxyoVgavu sari\-yAgilalxveMdu tiLidu (maduveya naMtara adeV divasaveV gaMDa sAyutAtxne) adara doSavanunx nivArisabeVkAdare. avaLa vivAhavu oMdu niyamitavAda divasa kilxpatxvAda muhUtaRdalilx savxlapxvU vayxtAyxsavAgadaMte jarugabeVkeMdu tiLida adaraMteyeV elalxvU sidadhxvAyitu. mahUtaRvanunx niKaravAgi tiLiyali, maraLa gaDiyAravanunx tayArisidaru. vayxvasethx iSeTx, oMdu pAterxyalilx\-ruva maraLu oMdu saNaNx raMdharxda mUlaka matotxMdu pAterxge kilxpatxvAda kAlAvadhiyalilx biVLuvaMte mADiruva tatavxda meVle maraLU gaDiyAravanunx nimiRsidadxru.maduveya hiMdina divasa, liVlAvatiyu kutUhaladiMda I maraLu gaDiyAravanunx diTiTxsi noVDutitxdAdxga, avaLa mUgutiya oMdu mututx kaLaci bidudx maraLinoDane seVri, raMdharxdalilx aDaDxnAgi niMtidadxriMda mUhUtaRda veVLeyu kAlAtiVtavAgi adara PalavAgi Ake vidhaveyAdaLaMte. gaNitavanunx aBAyxsamADisi, Akeya manasusx gaNitadalilx hecAcxgi nilulxvaMte mADidare Akeyu tananx duHKavanunx mareyalu sahAyavAgabahudu eMdu BAsakxrAcAyaRru magaLige gaNitavanunx boVdhisi Akeya hesarinalilx aMkagaNitavanunx baredidAdxre. A garxMthaveV ``liVlAvati'' (idoMdu kaTuTx kathe eMdu kelavara aBipArxya)
\begin{flushright}
-AdhAra DA|| si.enf shirxVnivAsayayxMgArf
\end{flushright}

\item kAlfRPeDarikf gwsf {\rm 19} neya shatamAnadavaneMdu gutiRsuvudu vADike burxnfsiTxkf nagaradalilx obabx gAre kelasagArana maganAgi huTiTxda gwsanu bAlayxdalilxyeV tiVkaSxNXbudidhxyanunx parxdashiRsidanaMte. oMdu sala taragatiya upAdhAyxyaru kelasada nimitatx elilxgoV hoVgabeVkAgirutatxMte taragatige baMdu {\rm 1} riMda {\rm 100} ra tanaka saMKeyxgaLanunx baredukoMDu avugaLanunx kUDi aSaTxroLage barutatxtxVne eMdu heVLi taragati biTuTx horaDuvudaralilxdadxraMte. adeV taragatiyalilxdadx bAlaka gwsf takaSxNa kUDade motatx {\rm 5050} eMdanaMte upAdhAyxyarige AshacxyaRvAgi yAva riVti mADidadxriMda I utatxra baMteMdu keVLidAga

$1+100=101$,~ $2+99=101$,~ $3\times 98=101$,~ hiVge {\rm 101} ra {\rm 50} joVDigaLiMda aMdare  $101\times 50=5050$.

A nagarada DUyxkanu gwsfna vidAyxBAyxsakekx sahAya mADidanaMte kAleVjinalilx vAyxsaMga mADutitxruvAgaleV gwsfsanu kelavu gahanavAda saMshoVdhanegaLanunx naDesutitxdadxnaMte. avugaLalilx ``kaniSaThxvagaRgaLa vidhAna'' idu Adhunika aMkashAsatxrXkekx saMbaMdhisidudu. parxtiyoMdu biVjagaNitiVya samiVkaraNakUkx oMdAdarU mUlavide eMbudanunx sAdhisida. {\rm (algebraic equation)}  

\item obabx kAleVju vidAyxthiRya hatitxra videVshadiMda taMda oMdu sUTfkeVsitutx. adara meVlABxgadalilx PaLaPaLane hoLeyutitxdadx hadinAru gAjina maNigaLidadxvu A sUTfkeVsanunx parxtidina noVDutitxdadx obabx vidAyxthiRni A hoLeyuva maNigaLiMda AkashiRtaLAgi adu mutitxna maNigaLeV AgirabeVku eMdu tiLidu tanage A sUTfkeVsanunx koDuvaMte keVLutitxdadxLu. vidAyxthiRnirAkarisutitxdadx kaDege A vidAyxthiRniya aMdaceMdakekx maruLAdavanaMte naTisi konege ucitavAgi koDutetxVne Adare nananx oMdu sharatf ide eMda. sUTfkeVsf paDedare sAkeMdu kAyutitxdadx vidAyxthiRni sharatf EneMdu heVLuvaMte balavaMta mADidaLu. gaNitadalilx bahaLa pAMDitayxvidadx vidAyxthiR heVLida sUTfkeVsige nanage  KaMDita duDuDx beVkilalx Adare adara meVliruva {\rm 16} gAjina maNigaLige haNa koTaTxre sAku. Enilalx modalaneya maNige oMdu rU, eraDaneyadakekx eraDu rU, mUraneyadakekx {\rm 4} rU idaraMte {\rm 20} divasa koTaTxrAyitu eMdu. vidAyxthiRni takaSxNa opipxdaLu avaLu matAyxrU alalx A Urina sAhukArana magaLu vidAyxthiRni mAtu koTaTxMte haNa niVDidaLu.
\begin{longtable}[t]{>{$}c<{$}>{$}r<{$}}
\text{gAjinamaNi} & \text{adara bele}\\
1 & 1=00\\
2 & 2=00\\
3 & 4=00\\
4 & 8=00\\
5 & 16=00\\
6 & 32=00\\
7 & 64=00\\
8 & 128=00\\
9 & 256=00\\
10 & 512=00\\
11 & 1024=00\\
12 & 2048=00\\
13 & 4096=00\\
14 & 8192=00\\
15 & 16384=00\\
16 & 32768=00\\
\cline{2-2}
& 65,535=00
\end{longtable}

\item manaraMjanegAgi gaNita eMba oMdu kAyaRkarxmavanunx niVDutitxdedx, vidAyxthiRgaLu bahaLa kutUhaladiMda samaseyxgaLanunx Alisutitxdadxru. oMdu haMtadalilx yAva saMKeyxge adeV saMKeyxyanunx kUDidarAgali athavA yAva saMKeyxyanunx adeV saMKeyxyiMda guNisidarAgali oMdeV utatxra barutatxde eMdu keVLide. Igina kAlada huDugaru keVLabeVkeV takaSxNa $2+2=2\times 2=4$ eMdaru. nAnu sumamxnira beVkalalx. yAva mUru beVre beVre saMKeyxgaLanunx kUDidarAgali, guNisidarAgali oMdeV utatxra barutatxde. eMde utatxra takaSxNa baralilalx. Adare savxlapx hotitxna naMtara $1+2\times 3=1\times 2\times 3=6$ eMba utatxra baMtu elalxrU KuSipaTaTxru. ideV riVti beVre yAvudAdarU mUru saMKeyxgaLiMda I riVtiya oMdeV utatxra paDeyalu sAdhayxveV eMde elalxrU ciMtAmagadhxrAdaru. taragatiyalilx sUji bidadxre keVLisuvaSuTx nishayxbadx. kaDeV beMcinalilx kuLitidadx obabxLu sArf eMdaLu heVLamAmx eMde. parxshenx heVLida meVle savxlapx samaya koDabeVku. iSuTx AturavAdare heVge sArf? eMdu bahaLa vinayadiMda heVLutatx. niVvu keVLida parxshenxge utatxra $(-1)+(0)+(+1)=(-1)(0)(+1)=0$ eMdaLu vidAyxthiRgaLu capApxLe mUlaka saMtoVSa vayxkatxpaDisidaru. 

nanagU saMtoVSavAyitu EkeMdare keVvala dhana pUNARMkagaLanenxV Uhisi I samaseyxge utatxra sAdhayxvilalx eMdu tiLididedx. alilxMda muMdakekx parxshenx keVLuvAga yAva mUru dhana pUNARMkagaLanunx kUDidarAgaliV, guNisidarAgaliV, utatxra oMdeV barutatxde eMdu keVLalu AraMBiside.?
\end{enumerate}





