\chapter{kananxDada gaNita garxMthagaLu}

gaNita garxMthagaLanunx kananxDadalilx barediruvavaru aneVkaridAdxre. avaralilx kelavara hesarugaLu pArxkatxna vimashaR vicakaSxNa rAvf bahadUdxrf Arf. narasiMhAcAyaRriMda bareda kanARTaka kavicarate eMba garxMthadalilx ukatxvAgide (modalane matutx eraDaneya  gaLalilx)

purAtana kAlada BAratiVya kananxDigara peYki mahAviVrAcAyaR matutx eraDaneya BAsakxrAcAyaR parxsidadhxru. Adare gaNitada garxMthagaLanunx kananxDadalilx barediruvavaralilx rAjAditayx, BAsakxra, caMdarxma, timamxrasa, deYvajacnxvalalxBa, bAla veYdayxda celuva muKayxrAdavaru.

\textbf{rAjAditayx} Itana kAlada bagegx vAda vivAdagaLive kirx.sha sumAru {\rm 1190} ralilx jeYna kaviyAda Itanu `vayxvahAra gaNita' keSxVtarxgaNita liVlAvati vayxvahAra ratanx, citarx hasuge, matutx jeYna gaNita sUtorxVdAharaNa modalAda gaNita garxMthagaLanunx racisidAdxne. ivanige rAjavamaR BAsakxra, bAca, bAcaya, bAcirAja eMba hesarugaLidudxvu.

kananxDadalilx gaNita shAsatxrXvanunx barediruva kavigaLalilx ivaneV modalaneyavanu Adare gaNita shAsatxrXkekx saMbaMdha paTaTx elAlx viSayagaLanUnx tananx garxMthadalilx parxsAtxpamADilalx. ivanu eraDaneya BAsakxrAcAyaRra samakAliVna AdarU sAmAnayx aMka gaNita (vayxvahAra gaNita) keSxVtarxgaNita muMtAda sulaBa viSayagaLanunx bareyutitxdadxnaMte. ivana garxMthagaLu Agina samayadalilx kananxDigarige paThayx pusatxkadaMteyeV, athavA vinoVda gaNitavanunx odagisutitxdidxra bahudu

`vayxvahAra gaNita' da lekakxgaLa mAdariyalilx vinoVda gaNitada sAlige seVrasabahudAda oMdu lekakx niVDide.
\begin{verse}
karinUreMTu maneyedx kAva evasakoVraMdu gadAyxNamaM|\\
sithxra miVmeM nina geMdoDoMdu divasa kokxMdAneyaM mAralA|\\
kariyAroVha karipapxRtayudx divasaM kAdolelxneMdAgaLi\\
baRra saMvAdada lekakxmaM tiLiye peVLf nivARyxjadiM BAsakxrA||
\end{verse}

idara athaR hiVgide:- {\rm 108} AnegaLanunx noVDikoLaLxlu divasakekx oMdu nANayxdaMte (gadAyxNa) gotutxmADide. divasakokxMdu AneyaMte mArATa, gutAtx irutatxde. kAvalugAraru {\rm 25} divasagaLu kelasa mADi, inunx muMde kelasamADuvudilalxveMdu heVLibiDutAtxre. avarige eSuTx haNa koDabeVku?


idu aMka sherxVDhiya meVlaNa (samAnAMtara sherxVDhi) oMdu sulaBavAda lekakx.

rAjAditayxna parxkAra \quad $(108+1)25-\dfrac{25^2+25}{2}=24000$

AdadxriMda koDabeVkAda haNa \quad $\dfrac{2400}{108}$ \quad gadAyxNa (nANayx) eMdAgutatxde.

Adare idu heVge baMtu eMbudu sAmAnayxrige tiLiyuvudilalx. Adhunika riVtiyalilxyAdare athaRvAgutatxde.

{\rm 108} AnegaLige oMdu nANayx (gadAyxNa) idu modalane divasada kUli.

eraDaneya dina {\rm 107} AnegaLanunx kAyuvudakekx \quad $\dfrac{107}{108}$ \quad  nANayx

mUraneya dina {\rm 106} AnegaLanunx kAyalu \quad $\dfrac{106}{108}$ nANayx

I riVti {\rm 25} ne dina {\rm 84} AnegaLanunx kAyalu $\dfrac{84}{108}$ nANayx

oTuTx koDabeVkAda haNa \quad $=\dfrac{84+85+86+\ldots+108}{108}-\dfrac{2400}{108}$ \quad nANayxgaLu

rAjAditayxna parxkAra sUtarx hiVgide.
$$
a+(a+d)+\ldots+(a+n-d)
=(a+nd)^n-(\dfrac{n^2+n}{2})d
$$

\textbf{BAsakxra} eMbuvanu sumAru kirx.sha {\rm 1650} ralilx ``beVhAra gaNita''vanunx baredidAdxne. ivanige bAcirAja eMdU kareyutAtxre 

sumAru kirx. sha {\rm 1650} ralilx caMdarxma eMbuvanu gaNita sAraveMba garxMthavanUnx loVka savxrUpaveMba matotxMdu garxMthadalilx jeYnamatada riVtiyalilx. parxpaMcada racaneyanunx vaNisidAdxne.

kirx.sha {\rm1700} ralilx \textbf{timamxrasa} eMba kaviyu keSxVtarxgaNitaveMba garxMthavanunx padayxrUpadalilx baredidAdxne TipapxNigaLive, udAharaNegaLive matutx halavu kaDe AkaqtigaLive.

I garxMthada yAva maTaTxdalilxtutx adara savxrUpaveVnu? eMbudanunx I padayxgaLiMda tiLiyabahudu.
\begin{enumerate}[\rm 1)]
\item 
\begin{verse}
idedxseya BUjavu samavire|\\
madhayxva tA naLedu vuLida BujeyoMdanu ma\\
tatxthiRsi guNi misekaMBaM|\\
nidhaRriMdaduve diVGaR tirxBujage ba kuRM||
\end{verse}
I padayxda tAtapxrayx iSeTx 

samadivxbAhu tirxBujada sale \quad $=\dfrac{1}{2}\times$ \quad madhayxreVKe \quad $\times$ \quad taLa

\item 
\begin{verse}
moradaMdavidaR BUmiya nere niVLava hiMdu muMda naLedadhiRsutaM\\
moradagaladiMda miriyalu moranuviRge kaMBaveMda gaNakasujANa
\end{verse}

I padayxda tAtapxrayx hiVgide. mora(shUpaR)=tArxpijayx

tArxpijayxda (TarxpiVjiyaM) na AkArada BUmiya sale= $=\dfrac{1}{2}\times$ samAnAMtara bAhugaLa motatx $\times$ etatxra
\end{enumerate}

kirx.sha {\rm 1700} ralilxdadx \textbf{deYvajacnxvalalxBa} eMbuvanu mahAviVrAcAyaRra gaNitakekx kananxDa vAyxKAyxna baredidAdxne.

kirx.sha {\rm 1715} ralilxdadx \textbf{bAla veYdayxna celuva} eMbuvanu kananxDadalilx liVlAvati eMba garxMthavanunx baredidAdxne. (eraDaya BAsakxrAcAyaRra liVlAvatiya BASAMtaravalalx) idaralilx vayxvahAra gaNitada lekakxgaLu, matutx keSxVtarx gaNitavU idaralilxde. keSxVtarxgaNitada kelavu lekakxgaLu athaR mADikoLaLxlu kaSaTxvAgide.

ililxMda muMdakekx halavaru kananxDadalilx gaNita garxMtha baredidAdxre avaralilx kelavareMdare.
\begin{enumerate}[\rm 1)]
\item porx. si.enf shirxVnivAsa ayayxMgArf

\item DA. esf. bAlacaMdarxrAvf

\item esf.enf. naraharayx

\item porx. ke.esf. nAgarAjanf

\item porx. enf. ke. narasiMhamUtiR

\item porx ji.Ti. nArAyaNarAvf

\end{enumerate}

{\rm 2013} ralilx porx| padAmxvatamamxnavaru. shirxVrAjAditayx viracita vayxvahAra gaNita matutx liVlAvati eMba kaqtiyanunx hosagananxDa matutx AMgalxBASeya anuvAda matutx vivaraNeyoMdige parxkaTisidAdxre.
\begin{flushright}
AdhAra\\
DA.si.enf. shirxVnivAsa ayayxMgArf avara\\
gaNitashAsatxrX cariterx iMda
\end{flushright}

