\chapter*{mununxDi}

\vskip -0.9cm

{\fontsize{10.5}{11.3}\selectfont{
leVKakareV heVLiruvaMte parxkaqtiyalilx elilx noVDidarU veYvidhayxveV! hAgeyeV gaNita\-shAsatxrXdalUlx viSayagaLa, mAdarigaLa, vidhAnagaLa matutx samaseyxgaLa veYvidhayxteyanunx kANabahudu. veYvidhayxteya oMdu vishiSaTxvAda lakaSxNaveMdare adanunx AsAvxdisuvavarige beVsarabarade, inUnx hecucx beVre beVre rucigaLanunx AsAvxdisuva taqSeyuMTAgutatxde. adeV EkatAnate idadxlilx beVsara nishicxta.

\smallskip 
leVKakarAda shirxVmAnf veY.~esf.~subarxhamxNayx avaru sumAru nAlukx dashaka\-gaLa diVGaRvAda adhAyxpanada anuBavavanunx hoMdidudx, vidAyxthiRgaLige yAva goMdalavU uMTAgade gaNitakekx saMbaMdhisida viSaya maMDane, leKaKxgaLa sAvxrasayx hAgU avugaLa parihArada vidhAnagaLu sulaBavAgi manadaTATxguva sheYliyalilx I hotitxgeyanunx racisidAdxre.

\smallskip 
I kaqtiyalilx aDakavAgiruva sAvxrasayxmayavAda viSayagaLeMdare pArxciVna kAlada BAratiVya gaNitajacnxru, viroVdhABAsagaLu matutx heVtAvxBAsagaLu {\rm (antinomies and fallacies)}, mAyAcwkagaLa itihAsa matutx racane, samaseyxya suLiyalilx (nATaka), pAyxsakxlf tirxBuja, PaZmaRna aMtima parxmeVya kutUhala samaseyxgaLu muMtAdavugaLu.

\smallskip 
oTiTxnalilx heVLuvudAdare gaNitada udAyxnavanadalilx araLiruva baNaNxgaLa, AkAragaLa matutx suvAsanegaLa veYvidhayxteya bahaLa AkaSaRka hUvugaLanunx bahaLa ecacxrikeyiMda Ayudx oTuTxgUDisida eMtahavaranunx tanenxDege seLeyuvaMtaha puSapxgucaCxvanunx kananxDada jANa Odugarige apiRsidAdxre, itararU shirxV subarxhamxNayx avara kaqtiyanunx AsAvxdisi gaNitadalilx aBiruciyanunx beLesikoLuLxvudu nishicxta! 

\smallskip 

iMtaha bahaLaSuTx sAvxrasayxmaya hotitxgegaLanunx horataMdiruva shirxV subarxhamxNayx avaru aBinaMdaniVyaru. inanxSuTx kaqtimututxgaLu leVKakariMda horabaMdu namamx sahasArxru vidAyxthiRgaLu avugaLa lABapaDeyali, eMdu hAreYsutetxVne.

\hfill{DA|| esf. bAlacaMdarxrAvf}

\begin{flushleft}
gw|| nideVRshakaru,

vijAcnxna matutx mAnaviVya mwlayxgaLa gAMdhiV keVMdarx,

BAratiVya vidAyxBavana,

beMgaLUru 
\end{flushleft}}}
