\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large\bfseries apaRNe}
\end{center}
\bigskip

\begin{center}
{\bf sanAmxnayx\\
porx|| je.Arf. lakaSxNarAvf\\[4pt]
porx|| ADayxnaDakx kaqSaNxBaTf\\[4pt]
porx|| eM. Arf. nAgarAjf\\[4pt]
porx|| mAdhurAvf\\[4pt]
DA|| esf. bAlacaMdarxrAvf\\
}
\end{center}

\newpage

\chapter*{leVKakana mAtu}

parxkaqtiyalilx elilxnoVDidarU veYvidhayxveV. oMdu vasutx iruva hAge matotxMdilalx obabxra\- muKa idadx hAge matotxbabxra muKaviruvudilalx. eSuTx taraha pArxNigaLu eSuTx\- riVtiya hUgaLu maqgAlayakekx hoVdare vividha riVtiya eSuTx pakiSxgaLanunx noVDa bahudu~| UTige hoVdAga eSuTx riVtiya sasayxgaLanunx gamanisa bahudu~| moVTavilalxda rAtirx\-yalilx eSuTx riVtiya nakaSxtarxgaLanunx noVDa bahudu~| parxpaMcadalilx eSuTx BASegaLive\break hAgeyeV sAhitayxdalilx eSuTx veYvidhayxvide. kathe, nATaka, kavana, kAdaMbari, kAvayx, parxbaMdha hiVgeyeV muMduvareyutatxde inunx vijAcnxnakekx baroVNa, BwtashAsatxrX, rasAyana shAsatxrX, jiVva shAsatxrX, BUgaBaRshAsatxrX KagoVLa shAsatxrX abAbx heVLutAtx hoVdare mugiyuvudeV ilalx. \-vijAcnxnada rANi eMdu kareyuva gaNita shAsatxrXkekx baroVNa. aMkagaNita, biVjagaNita,\- reVKAgaNita, tirxkoVnamiti, kalanashAsatxrX, saMKAyxsidAdhxMta, saMKAyxkalana shAsatxrX hiVge \-veYvidhayxte ilalxda keSxVtarxvilalx.

gaNita shikaSxkanAda nanage gaNita viSayadalUlx veYvidhayxvide eMdu vidAyxthiRgaLige tiLisa beVkeMba haMbala.

gaNita shAsatxrXkekx saMbaMdhisida vividha viSayagaLanunx oLagoMDiruva oMdu kirupusatxkaveV ``gaNita veYvidhayx'' gaNitashAsatxrXkekx purAtana kAlada BAratiVya gaNitajacnxra koDuge muKayxvAdare, Adhunika gaNitajacnxra koDugegaLU beVre riVtiyadu gaNita shAsatxrXda oMdu mahatatxra viSayavAdare adanunx boVdhisuva riVtiyU muKayx. sonenxyU oMdu saMKeyx sAthxnakekx anuguNavAgi adara beVre nishakxSeRyAgutatxde. eraTAsatxniVsfniMda AraMBisi
hececxcucx aviBAjayx saMKeyxgaLanunx paDeyuva parxyatanx niraMtaravAgi naDeyu\-titxde. aviBAjayx saMKeyxgaLa bagegx AviSAkxra mADida gaNitajacnxra bagegxyU sudiVGaRvAgi parxsAtxpiside.

gaNita niKaravAda oMdu shAsatxrXvAdarU ilUlx saha viroVdhABAsagaLu sAmAnayx idaralilxruva viroVthoVkitxgaLu matutx hevxVtAvx BAsagaLanunx nAvu kANabahudu. BArata\-dalilx mAyAcwkagaLadedxV oMdu itihAsa idoMdu kwtuka. vividha riVtiya mAyA\-cwkagaLanunx parxsAtxpa mADide, $3\times 3$ sherxVNiya mAyAcwkavanunx racisuva riVtiyanunx caciRside. gaNitada aneVka kalapxnegaLanunx nATakada rUpadalilx taruva oMdu parxya\-tanx mADide. BAratiVyara daqSiTxyalilx peY bele kelavu GanagaLige Ayalxrana sUtarx heVge anavxyisuvudilalx eMdu tiLiside. BAratiVya gaNitajacnxra matutx pAshAcxtayx gaNitaja\-cnxra oMdu paTiTx niVDide. veVda gaNitadalilx baruva {\rm 16} sUtarxgaLa hesaranunx koTiTxde. gaNitada bagegx gaNitajacnxra heVLikegaLanunx niVDide.

ililxruva kelavu leVKanagaLu meYsUru AkAshavANiyalilx parxsAravAgide. nideR\-shakarige nananx dhanayxvAdagaLu ``samaseyxya suLiyalilx'' nATaka shAlegaLalilx parxyoVga\-vAgide. hiVge gaNitakekx saMbaMdhisidaMte oMdu pakiSx noVTa niVDuva I kirupusatxka vidAyxthiR\-gaLige bahaLa sahakAriyAgide, gaNitada leKaKxgaLanunx mADuvudara jotege gaNitada itihAsavU muKayx I itihAsa tiLidAgaleV gaNitada leKaKxgaLanunx mADalu utAsxha matutx perxVraNesiguvudu idara jotege gaNitavanunx boVdhisuva vidhAnavanUnx tiLiside. iSuTx viSayagaLanunx oMdeV dinadalilx baredidadxlalx, mUvatAtxru vaSaRgaLu pwrxDhashAle\-yalilx boVdhane mADutAtx saMgarxhisida viSayagaLu.

vidAyxthiRgaLu I viSayagaLanunx Odi, athaRmADikoMDu gaNitadalilx Asakitx\- hecicxsi\- koLuLxtAtxreMba naMbike nanagide. I gAgaleV ``saMKAyxvinAyxsa matutx AviBAjayx\break saMKeyxgaLu'',  ``nAveSuTx budidhxvaMtaru? jagatitxna parxKAyxtagaNitajacnxru'' ``meduLige\break kasaratutx'' ``gaNita agaNita'' matutx ``makakxLa keY caLaka'' pusatxkagaLanunx Odi oLeLxya parxtikirxyeyanunx niVDi\-dadxriMdaleV matotxMdu pusatxka bareyalu sikikxdaMtAyitu.

\begin{center}
\noindent I kAyaRdalilx neravAda nivaqtatx hAsanada DayaTf upanAyxsakarAda shirxV. e. veMkaTarAmf avarige, DA. si. esf. araviMdf avarige, porxVtAsxhakara mununxDi niVDiruva, shirxV$\ldots\ldots$ avarige, parxkaTisalu dheYyaRvAgi muMde baMdiruva$\ldots\ldots$ avarige, nananx vaMdanegaLu.
\end{center}

\begin{flushright}
{\bf veY. esf. subarxhamxNayx}\\
nivaqtatx gaNita shikaSxka
\end{flushright}

\newpage

%~ \begin{center}
%~ \textbf{{\LARGE pariviDi}}
%~ \end{center}
%~ 
%~ \begin{enumerate}
%~ \item[{\rm 1)}] purAtana kAlada BAratiVya gaNitajacnxru
%~ \item[{\rm 2)}] kelavu Adhunika gaNitajacnxru (shirxVnivAsa rrAmAnujanf, Di. Arf. kaperxVkara DA. si. enf. shirxVnivAsaliyayxMgArf)
%~ \item[{\rm 3)}] gaNita adara pArxmuKayx matutx boVdhisuva vidhAna
%~ \item[{\rm 4)}] viroVthoVkitxgaLu 
%~ \item[{\rm 5)}] heVtAvxBAsugaLu
%~ \item[{\rm 6)}] mAyA cwkada itihAsa matutx racane
%~ \item[{\rm 7)}] DUyxrara mAyA cwkada visheVSate
%~ \item[{\rm 8)}] samaseyxya suLiyalilx (nATaka)
%~ \item[{\rm 9)}] Ayalxrana sUtarx 
%~ \item[{\rm 10)}] pAsakxlana tirxBuja
%~ \item[{\rm 11)}] PamaRna aMtima parxmeVya
%~ \item[{\rm 12)}] visheVSa samiVkaraNa
%~ \item[{\rm 13)}] visheVSa mAyAcwka
%~ \item[{\rm 14)}] oMdu saraLa samaseyx
%~ \item[{\rm 15)}] samaseyxya suLiyalilx
%~ \item[{\rm 16)}] gaNitadalilx vidhAnaveV muKayx utatxra muKayxvalalx
%~ \item[{\rm 17)}] kutUhala samaseyxgaLu
%~ \item[{\rm 18)}] kelavu sAvxrasayxkara GaTanegaLu
%~ \item[{\rm 19)}] kananxDada gaNita garxMthagaLu
%~ \item[{\rm 20)}] BAratiVya gaNitajacnxra paTiTx
%~ \item[{\rm 21)}]  pAshAcxtayx gaNitajacnxra paTiTx
%~ \item[{\rm 22)}] veVdagaNitada sUtarxgaLu
%~ \item[{\rm 23)}] pAriBASika padagaLu
%~ \item[{\rm 24)}] garxMtha QuNa
%~ \item[{\rm 25)}] ideV leVKakara parxkaTita kaqtigaLu
%~ \end{enumerate}


