~\phantom{a}

\vskip .5cm

\begin{center}
{\huge\bf pUraka nuDi}
\end{center}

\vskip .2cm

BASeyoMdu beLedideyeMdare A BASeyalilxna shabadxBaMDAra vaqdidhxyAgiru\-vudu veVdayxvAgutatxde. BASeya baLake hecicxdaMtelalx adaralilxna shabadxgaLU samAMtara\-vAgoV guNoVtatxravAgoV hecAcxgutatx hoVgutatxve. shabadxgaLu hecAcxguvudeMdare A BASeya\break sAhitayx eSaTxramaTiTxge puroVBivaqdidhxgoMDide eMbudara sUcAyxMkavenanxbahudu.\break BASeyoMdaralilxna vividha parxkArada sAhitayx beLedaMtelalx A parxkAragaLa sAhitayxgaLalilx iruva sAmAnayx shabadxgaLalalxde kAlAnukAlakekx agatayxtoVruvaMtha nUtana shabadxgaLU AviBaRvisuvudide. agatayxtege anuguNavAgi shabadxgaLu, A shabadxgaLige samayoVcita\-vAda athaRgaLU vivaraNegaLU horabarutatxve. I parxkirxye parxpaMcada bahuteVka BASe\-gaLige anavxyavAguvaMthadu, BASegoMdu shabadx, shabadxgaLigAgi athaR, athaRviTuTx\break\-koMDu sAhitayxracane ivugaLa naDuve avinABAva saMbaMdha iruvudanunx kANa\break\-bahudu. saMsakxqqtavAknamxyadalilx I avinABAva saMbaMdha parxjavxlisiruvudu kaMDubaru\-tatxde.

BASeyalilxna sAhitayxkaqSi viPalavAgi beLedaMtelalx, alilxya sAhitayxparxkAragaLU\break beLeyutatx hoVgutatxvaSeTxV, bahaLa hiMdina kAlakekx idadx sAhitayxparxkAragaLa saMKeyx aSeTxVnU hecicxlalxdaMtidudx, kAlakarxmeVNa vijAcnxna, taMtarxjAcnxnagaLalilx utakxSeR kaMDubaMdaMtelalx upa\-sAhitayxparxkAragaLU meYdaLeduvu. adu shAsatxrXsAhitayxvAdarU anavxyika sAhitayxvAdarU A viBAgadalilxna agatayxkekx anuguNavAgi nUtana shabadxgaLu EpaRTaTxvu. shabadxgaLige saMda\-BARnu\-sAravAda athaRgaLU udaBxvisiduvu. hAgAgi oMdu shabadxkekx nAnA riVtiyalilx athaRgaLidadxrU sAhitayx parxkArakekx saMdaBARnusAra shAbidxka{a}thaRvanunx muMdiTuTx\break\-koMDu munanxDeyuvudu pArxraMBavAyitu. hiVgAgi vijAcnxna, adaralUlx adara\break shAKoVpashAKegaLAda BwtavijAcnxna, rasAyanavijAcnxna, gaNitavijAcnxna, sasayxvijAcnxna,\break pArxNivijAcnxna, kaqSivijAcnxna, toVTavijAcnxna, gaNakavijAcnxna, aMtarikaSxvijAcnxna, veYdayx\-vijAcnxna saMgiVtavijAcnxna hiVge halavAru shAKegaLu EpaRTuTxvu, ivugaLalelxV matetx matetx upoVpa\-shAKegaLU EpaRTiTxve. parxtiyoMdaralUlx adaraveV Ada nUtana shabadxgaLU shabadxgaLige sAMdaBiRka athaRgaLU EpaRTiTxve.

shikaSxNavanunx paDeyuva vidAyxthiRgaLige, sAhitAyxsakatxrige ajAcnxtashabadxgaLa athaR\-gaLanunx tiLidukoMDu muMduvariyuvudu agatayxvAgutatxde. I kAraNakAkxgiyeV vividha BASegaLa niGaMTugaLu EpaRTiTxve. niGaMTugaLa vaqtAtxMtaveV roVcakavAdudx. agatAyxdhAritavenisuva niGaMTugaLu elalx BASeyalUlx laBayxvive. avugaLa upayoVga bahumuKavAdudx hAgU parxyoVjanakAriyAdudx, gaNita niGaMTugaLa peYki vAnf nAsATxrXMDf niGaMTu, AkfsxPaDfR gaNita niGaMTugaLu parxsidadhxvAgide.

parxkaqta nananx hiriya mitarxrugaLAda shirxV eM. enf. kaqSaNxsAvxmi matutx shirxV veY. esf. subarxhamxNayx avaru racisiruva {\bf `kananxDa-iMgilxSf-kananxDa gaNitada niGaMTu'} kananxDa sArasavxtaloVkakekx odagiruva oMdu hirimeya koDige. I niGaMTina garxMthakataRreV tamamx mAtugaLalilx tiLisiruvaMte- ``pwrxDhashAleya vidAyxthiR-vidAyxthiRniyaranunx gamanadalilxTuTxkoMDu, gaNitada paThayxkarxmavanunx anusarisi I niGaMTanunx racisalAgide''. I mAtu niGaMTina udedxVshavanunx sapxSaTxpaDisuvaMthadu. I niGaMTina racaneya pArxraMBada haMtadalilx (sumAru $25$ vaSaRgaLa hiMde) shirxV kaqSaNxsAvxmi avaru tayArisidadx niGaMTina hasatxparxtiyanunx avaloVkisuva saMdaBaR nanage odagitutx. idAda baLika shirxV kaqSaNxsAvxmi matutx shirxV subarxhamxNayx avara saMyukatx sAhacayaRda parxyatanx jarugi oMdu vidhadalilx hasatxparxtiyanunx kaMpUyxTarf AdhAradiMda TeYpu mADisuva kelasavU naDeditutx. oMdu riVti hasatxparxtiyu TeYpAgi horabaMditAdarU halavAru tAMtirxkadoVSagaLu adaralilx nusuLiruvudu gamanakekx baMtu. avelalxvanunx saripaDisuva parxyatanxvanunx garxMthakataRru mADidedxVnoV sari. idakekx avara ininxtaru hiri-kiriya mitarxra sheYkaSxNika sahakAragaLu doretavu. iSATxdarU TeYpAda parxti aMtimavAgi acicxnamaneyanunx seVruva BAgayxvanunx paDedukoLaLxlAgalilalx. sAkaSuTx vaSaRgaLa kAla adu anAsakitxya sheYtayxgAradalelxV idudxbiDuva parisithxtiyU uMTAyitu. Etanamxdheyx nananx AtimxVya mitarx shirxV subarxhamxNayx avaru rAjayx pwrxDhashAleya paThayxkarxma pariSakxraNagoMDadadxra saluvAgi adara anavxyaveV tamamx niGaMTinalilx hosa hosa viSayagaLanunx seVrisi matetx pariSakxrisidaru. shikaSxNada maTaTxvanunx matatxSuTx sudhArisabeVkeMba AshayadiMda rAjayx sakARra hAgU keVMdirxVya sakARragaLu paThayxkarxmadalilx aneVka sudhAraNegaLanunx tarutitxve. hAgAgi niGaMTu eSeTxV pariSAkxragoMDidadxrU adu ititxVcina viSayAdhArita beLevaNigegaLiMdAgi matetx matetx pariSAkxragoLaLxbeVkAguvudu apeVkaSxNiVya.

parxkaqtada {\bf `kananxDa-iMgilxSf-kananxDa gaNitada niGaMTu'} oMdu riVtiyalilx pwrxDhashAlA\-vidAyxthiRgaLigU gaNitAsakitx iruva sAvaRjanikarigU balu upayukatxvAgiru\-vaMthadudx. gaNitadalilx kaMDubaruva gaNitAtamxka kananxDa padagaLanunx akArAdiyAgi joVDisi, avakekx saMvAdiyAgi iMgilxSf padagaLanUnx sAkaSuTx vivaraNegaLanUnx I niGaMTinalilx niVDa\-lAgide. agatayxviruvalilx sapxSaTxnegAgi reVKAcitarxgaLanunx odagisi athaRgarxhike sulaBa\-vAgu\break\-vaMtAgiside. I niGaMTina eSoTxV shabadxgaLu pirxVyUnivasiRTi vidAyxthiRgaLigU \hbox{padavi}\break vidAyxthiRgaLigU upayoVgavAgabahudu eninxsutatxde. gaNitada kananxDa padagaLu enisi\-darU avugaLalilx bahaLaSuTx saMsakxqqtada CApu iruvudanunx yAreV AdarU gamanisa\-bahudu. gaNitadalilx cAlitx iruva matutx hosadAgi TaMkisiruva padagaLivu. oMdu\break vidhadalilx I niGaMTu keVvala gaNitada sAmAnayx niGaMTinaMtirade, vivaraNAtamxka\break niGaMTu Agiruvudu oMdu visheVSa. garxMthakataRreV tamamx mAtugaLalilx niGaMTina oLa-horagu\-gaLanunx sUthxlavAgi tiLisidAdxre. niGaMTina BAgavAgi baMdiruva iMgilxSf-\-kananxDa gaNitada shabadxkoVsha kananxDa balalxvarAda iMgilxSf mAdhayxmada vidAyxthiRgaLigU upayukatxveniside. iMgilxSf pAriBASika shabadxgaLU iMgilxSf akArAdiyAgi joVDaNe\-goMDive.

niGaMTina kaDeyalilx niVDiruva `anubaMdhagaLu' BAga nijakUkx shAlxGaniVyavAdudx. hanenxraDu anubaMdhagaLanunx oLagoMDiruva I viBAga gaNitavanunx ALavAgi aBAyxsa mADahoraTiruva yArigAdarU balu upayoVgakekx baruvaMte sidadhx mAhitiyanunx odagisutatxde. gaNitada vividha viSayagaLa bagegx iruva I mAhiti harxsavxvAgi, omemxleV garxhisikoLuLxvaMtha, sidadhxpAThagaLaMte ive. Adhunika gaNitaparxpaMcada agatayxgaLige anuguNavAgi gaNitada shabadxBaMDAra vaqdidhxhoMdutitxruva Igina kAladalilx hosa hosa naviVna parikalapxnegaLu AviBaRvisuva sAdhayxte uMTu. parikalapxnegaLa nUtana shabadxgaLu saqSiTxgoLuLxtatxvAdadxriMda A shabadxgaLa sAMdaBiRka, nidiRSaTx, niduRSaTx athaRgaLu avashayxvAgi beVkAgutatxve. hAgAgi yAvudeV tatAkxliVna niGaMTanUnx matetx matetx pariSAkxragoLisabeVkAdudu anivAyaRvU hwdu, apeVkaSxNiVyavU hwdu. I niTiTxnalilx parxkaqtada niGaMTina garxMthakataRru tamamx muMdina mudarxNagaLalilx I aMshagaLanunx gamanisikoMDu kAyaRparxvaqtatxrAgutAtxreMba vishAvxsa nananxdu. 

nananx hiriya geLeyarAda shirxV kaqSaNxsAvxmi matutx shirxV subarxhamxNayx avaru mUlataH vijAcnxnada adaralUlx gaNita vijAcnxnada shikaSxkaru tamamx bahaLa kAlada adhayxyana, adhAyxpanagaLa anuBavagaLu I niGaMTinalUlx avara ininxtara kaqtigaLalUlx manoVjacnxvAgi meYdaLedive. avara iMtha sheYkaSxNika caTuvaTikegaLu inanxSuTx muMduvaredu avariMda gaNitada sArasavxtaloVka matatxSuTx udAdhxravAgali eMdu hAreYsutetxVne.

\begin{flushright}
\begin{tabular}{c}
{\bf esf. rAmaparxsAdf}\\[3pt]
vishArxMta vijAcnxna saMpAdaka\\[3pt]
kananxDa vishavxkoVsha, meYsUru vishavxvidAyxnilaya\\[3pt]
meYsUru
\end{tabular}
\end{flushright}

\noindent
$25$ meV $2017$

\smallskip
\noindent
meYsUru

\newpage

~\phantom{a}

\vskip .5cm

\begin{center}
{\huge\bf garxMthakataRra mAtu}
\end{center}

\vskip .2cm

gaNitadalilx baLasuva kananxDa pAriBASika saraLa hAgu saMkiSxpatxvAyxKeyxgaLanunx alalxlilx niVDalAgide. agatayxviruveDegaLalilx vAyxKeyx niVDida padavanUnx udAharaNegaLa mUlakavU vivarisalAgide, avashayxviruvaDe yukatx reVKAcitarxgaLa mUlakavU nirUpisalAgide.

`vijAcnxnada rANi' eMdu kareyalapxDuva gaNitavu elAlx shAsatxrXgaLa beLavaNigege avashayxvAgi atayxMta parxmuKavAgiruva gaNitada vicAragaLanunx janasAmAnayxru sulaBavAgi Odi athaRmADikoLaLxlu avaravara pArxMtaBASe athavA mAtaqBASeyalilx racisida pusatxkagaLu neravAgutatxve. I gaNitada padagaLa niGaMTu kananxDa mAdhayx\-madalilx shikaSxNa paDeyutitxruva vidAyxthiRgaLige hAgU boVdhisutitxruva adhAyxpakarige kabibxNaa kaDale enisida gaNitashAsatxrXvanunx sulaBavAgi niKaravAgi atheYRsalu sahAyakavAgabeVkeMba sadudedxVshadiMda racisida garxMtha.

pwrxDhashAleya vidAyxthiR-vidAyxthiRniyaranunx gamanadalilxTuTxkoMDu, gaNitada kalikeya paThayxkarxmavanunx anusarisi I niGaMTanunx racisalAgide. garxMthada koneyalilx gaNitada muKayx koSaTxkagaLu matutx sUtarxgaLanUnx iMgilxSf vaNaRmAleya karxmadalilx barediruva padagaLige kananxDada samAnAthaRka padagaLanunx koDalAgide.

I niGaMTinalilx gaNitada padagaLanunx kananxDa vaNaRmAleya akArAdi karxmadalilx joVDisalAgide. savxrAkaSxda padavAgali, vayxMjanAkaSxra padavAgali modalige anusAvxra iruva padagaLanunx joVDisi baLika savxrAkaSxragaLa hAgU vayxMjanAkaSxragaLa padagaLanunx tegedukoLaLxlAgide.

samAnAthaRvanunx koDuva shabadhxgaLu beVre beVre kaDebaMdAga oMdu kaDe mAtarx padada athaRvivaraNeyanunx koTuTx matetxlalxkaDe vivaraNeyanunx koDade ``noVDi" eMdu iMgilxSf pAriBASika shabadxda jote adanenxV ulelxVKisalAgide.

\textbf{udAharaNege:}\quad samAnAthaRka padagaLAda vishAlakoVna matutx adhika koVnagaLalilx hecucx parxcalitavAguruva adhikakoVnada athaR vivaraNe modalu koTuTx vishAlakoVna baMdAga `noVDi-adhikakoVna' eMdu tiLisalAgide.

oMdu shabadxkekx oMdakikxMta hecicxna athaRgaLiruva sAdhayxte ide. iMtha saMdaBaRgaLalilx gaNitakekx saMbaMdhisida athaRvivaraNeyanunx mAtarx koDalAgide.

\textbf{udAharaNege:}\quad pAda eMba padakekx athaR AkaqtiyataLa, AdhAra, aDi, padayxda oMdu sAlu, nAlakxneya oMdu aMsha eMba athaRgaLive. ivugaLa peYki, ililx aparxsutxtavenisuva `padayxda oMdu sAlu' eMba athaRvanunx biDalAgide.

\newpage

udAharaNe~:
\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{.9}
\begin{tabular}[t]{>{$}l<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}l<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}l<{$}}
\hline
 &  & \textbf{saMkalana}\\
\textbf{aMka} & \textbf{gaMTe} & \textbf{vipayaRya}\\
\hline
\text{aMkagaNita}  & \text{gaja} & \text{saMkalisu}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\	
\text{aMcu}  & \text{gariSaThx} & \text{sakarxmayugamx}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{aMtayx}  & \text{guMpu} & \text{sidAdhxMta}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{akaraNiVkaraNa}  & \text{guNaka} & \text{sutatxLate}\\	
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{adhika}  & \text{gutitxge} & \text{sUtarx}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{athaRgoVLa}  & \text{goVLa} & \text{sithxra}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{anaMta}  & \text{gAyxlanf} & \text{sapxshaRbiMdu}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{itAyxdi}  & \text{itAyxdi} & \text{itAyxdi}\\
\hline
\end{tabular}}\relax
\end{center}
\medskip

padagaLige athaR heVLuva saMdaBaRdalelxV sUtarxvanunx koDade upayukatxte daqSiTxyiMda ivugaLa paTiTxyanunx kaDeyalilx parxteyxVkavAgiyeV koDalAgide. kelavu gaNitashAsatxrXjacnxra kAla, deVsha matutx gaNitashAsatxrXkekx avara koDugeyanUnx yukatx kaMDalilx tiLisalAgide.

I padakoVshadalilx baMdiruva reVKAcitarxgaLu, cihenxgaLu/parxtiVkagaLu gaNakadiMda mUDi baMdiruvaMthavu. AdakAraNa cihenx/parxtiVka reVKAcitarxgaLalilx kelavomemx asapxSaTxtegaLu kaMDubaMdarU avu tAtivxka savxrUpadavalalx.

I koVshavanunx racisalu halavAru garxMthagaLa matutx aneVka mahaniVyarugaLa sahAyavanunx paDedidedxVve. neravAda I mahaniVyarigelAlx namamx kaqtajacnxtegaLu salulxtatxve.

porx\ vi.~ke.\ doresAvxmi, nivaqtatx pArxdhAyxpakaru, shAradAvilAsa kAleVju, meYsUru. shirxV esf.\ rAmaparxsAdf, nivaqtatx saMpAdakaru (vijAcnxna) kananxDa vishavxkoVsha, kuveMpu kananxDa adhayxyana saMsethx, mAnasagaMgoVtirx, meYsUru. shirxV ke.~ji.\ parxkAshf, nivaqtatx BASAMtarakAraru, kuveMpu kananxDa adhayxyana saMsethx, mAnasagaMgoVtirx, meYsUru.\break shirxV pi.~vi.\ narahari, nivaqtatx pArxMshupAlaru, Di.~banumayayx kalA matutx vANijayx kAleVju, meYsUru, shirxV eM.~vi.\ goVpAlakaqSaNx, nivaqtatx upanAyxsakaru, vidAyxvadhaRka saMyukatx kiriya kAleVju, meYsUru. saMsakxqqta vidAvxnf enf.~Arf. muraLiVdharf, sahAyaka pArxdhAyxpakaru, mahArAja saMsakxqqta pAThashAle, meYsUru. shirxV bi.\ sheVSAdirx, adhAyxpakaru, marimalalxpapx pwrxDhashAle, meYsUru. shirxV e.\ veMkaTarAM, nivaqtatx upanAyxsakaru, DayaTf, hAsana. DA|| si. esf. yoVgAnaMda ravara hecicxna sahakAra.

I namamx niGaMTige namamx AtimxVya mitarxrU vijAcnxna leVKakarU Agiruva shirxV esf. rAmaparxsAdf avaru pUrakanuDi rUpada mununxDi baredukoTuTx upakarisidAdxre. avarige nAvu QuNiyAgidedxVve.

neravAda I mahaniVyarigelAlx namamx kaqtajacnxte salulxtatxve.

I pusatxkavanunx horatarutitxruva tanu-manu parxkAshanada shirxV mAnasa avarige nananx kaqtajacnxtegaLu.

namamx parisharxma sAthaRkavAguvaMte cenAnxgi tapipxlalxde DijiTalfnalilx idanunx TeYpisikoTaTx  shirxVraMga DijiTalf sAPfTxveVrf TekAnxlajiVsf perxY. li., shirxVraMgapaTaTxNa. avarige matutx mudirxsikoTaTx  kiVtaRna gArxphikfsx ravarige nAvu kaqtajacnxru.

I garxMthavanunx inUnx utatxma paDisalu shikaSxNa tajacnxriMda baruva yAvudeV salaheyanUnx amUlayxveMdeV saMtoVSadiMda sivxVkarisutetxVve.

I niGaMTu,  gaNita kalike, boVdhanege neravAguvaMtAdalilx namamx parxyatanx sAthaRkavAdaMte eMbudu namamx anisike.

\vskip 1.5cm

\noindent
\text{meYsUru}\hfill {\Large\bf garxMthakataRru}\qquad\qquad\,

%\smallskip
%\noindent
%\text{dinAMka:}


%I koVshavanunx racisalu halavAru garxMthagaLa matutx aneVka mahaniVyarugaLa sahAyavanunx paDedidedxVve.


%kananxDa-iMgilxVSa-kananxDa gaNitada athaRkoVshavu pwrxDhashAlA maTaTxdavarege gaNitadalilx baLakekxyalilxruva sumAru eraDu sAvira padagaLige payARya kananxDa-iMgilxVSf padagaLanUnx, avugaLa sacitarx vivaraNeyanunx oLagoMDide. I garxMthada koneyalilx gaNitada koVSaTxkagaLanunx, sUtarxgaLanunx alalxde iMgilxVSf akaSxra mAleya karxmadalilx iMgilxVSf padagaLige samAnAthaRka kananxDa padagaLanunx koDalAgide.

%gaNitakekx saMbaMdhisidaMte iMtha kananxDa-iMgilxVSf-kananxDa divxBASA athaRkoVsha kananxDa BASeyalilx ilalxveMdeV heVLabahudu.

%I garxMthavu pwrxDhashAleyavarege kananxDa mAdhayxmadalilx gaNita kaliyutitxruva vidAyxthiRgaLige, gaNitavanunx boVdhisutitxruva pArxthamika matutx pwrxDhashAlA adhAyxpakarugaLige Di.~eDf, bi.eDf vidAyxthiRgaLige. elAlx shikaSxNa saMsethxgaLige atayxMta upayukatxvAda amUlayx Akara garxMtha eMbudu nisasxMshaya
