{
\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{5\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        \Huge\bfseries \@chapapp\space\thechapter
        \vskip 4pt
        \par\nobreak
        \vskip 5\p@
      \fi
    \fi
    \interlinepenalty\@M
    \Huge\bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 15\p@
  }}
  \makeatother
 \chapter{leVKakara binanxha}

\lhead[{\footnotesize\fontfamily{txr}\selectfont\thepage}]{{\footnotesize\bfseries leVKakara binanxha}}

\qquad nAnu yuvapArxyanavanAgidAdxga  bAlayxdiMdaleV meYsUrina TwnfhAlf mahaDiya meVlidadx meYsUru liTirari yUniyanfnalilx porx.~vi.ke. doresAvxmi, shirxV. enf. subarxmaNayx, porx.~eM.vi. jaMbunAthanf, porx. elf. enf cakarxvatiR, muMtAdavara upanAyxsavanunx keVLalu hoVgutitxdedx Aga alilxya yuvaka esf. rAmaparxsAdf upanAyxsakara sAvxgata paricaya mADisutitxdadxru.  upanAyxsagaLiMda saMKeyxgaLa bagegx gaNitashAsatxrxda bagegx nanage I olavu mUDi nAnu kelavu sala upanAyxsamADuva Asakitx hecacxlu sahAyavAyitu. saMKeyxgaLa vinAyxsavanunx upanAyxsakaru kapupx halageyalilx bareyutitxdAdxga, heVLutitxdAdxga AshacxyaRvU kutUhalavU nanage AginiMda AraMBavAyitu. nAnu gaNitada shikaSxkanAgi taragatiyalilx samaya doretAga saMKAyxvinAyxsada bagegx vidAyxthiRgaLige tiLisutitxdedx. gArxmAMtara parxdeVshada kananxDa mAdhayxmada vidAyxthiRgaLige tiLisabeVkeMba haMbalavU itutx.

 I kirupusatxkadalilx $1$ riMda $20$ (ipapxtutx) tanaka, gaNitakekx saMbaMdhisida\break vicAradhAregaLive. jotege I parxshenxgaLanunx utatxrisi, I samaseyxgaLanunx utatxrisi, gaNitakekx saMbaMdhisida kelavu rasaparxshenxgaLige utatxrisi eMdu budidhxshakitxge, AloVcanege avakAshamADi koTiTxde. I pusatxkadalilx pArxthamika matutx pwrxDhashAlA vidAyxthiRgaLige sulaBadiMda saMkiVNaRteya kaDege haMta haMtavAgi saraLa matutx sapxSaTxvAda mAtugaLalilx aneVka veYvidhayxmaya hAgU samasAyxtamxka parxshenxgaLanUnx niVDidedxVne.

 shikaSxkaru idanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu gaNitavanunx manaraMjanegAgi baLasa\-bahudu hAgeyeV vidAyxthiRgaLu I samaseyxgaLanunx adhayxyana mADuvAga manaraMjaneya jotege gaNitada aneVka sidAdhxMtagaLu avarige arivAgutatxde.

 I pusatxkavanunx vidAyxthiRgaLu adhayxyana mADuvudariMda ``gaNita kabibxNada kaDaleyalalx, laGuvAda hurigaDale'' eMba mAtu akaSxrashaH arivAgutatxde.

 senxVhitaru oTiTxge seVridAga, saMbaMdhikaru manege baMdAga iMtaha samaseyxgaLanunx heVLuvudu caciRsuvudu oMdu saMtoVSada viSaya.

\eject

  ililx koTiTxruva parxshenxgaLanunx nidhAnavAgi Odi athaRmADikoMDu biDisalu parxyatinxsi. samaseyxgaLanunx biDisida anaMtara utatxravanunx noVDidare pusatxkada pUNaRlABa Odugarige sikukxtatxde.

 I pusatxkavanunx bareyalu nanage perxVreVpaNe niVDidavaru namamx tAyi shirxVmati veMkamamx avaru. tAyiyeV modala guruvalalxveV? avaru heVLutitxdadx ogaTugaLu, saraLalekakxgaLu bAlayxdalelxV nanage kutUhala uMTumADutitxdudxvu. kanARTakada AdayxMta ``saMKAyxpirxyareMdeV hesaru vAsiyAgidadx divaMgata shirxV shAradA vilAsf bi.eDf kAleVjina pArxdhAyxpakarAda shirxV enf. subarxmaNayx avara jote gaNitashAsatxrXkekx saMbaMdhisida aneVka viSayagaLanunx caciRsutitxdedx.

 matotxbabxru je.esf.esf. eMjiniyariMgf kAleVjinalilx gaNitada porxPesarf Agidadx di| shirxV. vi.ke doresAvxmi avara jote aneVka sala rasaparxshenx kAyaR karxmagaLalilx BAgavahisidudxdu inUnx manasisxnalilx hasurAgide.

 pwrxDhashAleya gaNita shikaSxkana $36$ vaSaRgaLa boVdhaneya anuBavadalilx vidAyxthiRgaLige I pusatxka bahaLa upayukatxvAgutatxde eMdu AshisutetxVne.

 I pusatxkakekx utatxma salahegaLaninxtutx porxVtAsxha niVDutitxruva hAsanada nivaqtatx DayaTfna upanAyxsakarAda shirxV aMbaLe veMkaTarAmf avarige hAgU meYsUru DayaTfna nivaqtatx hiriya upanAyxsakarAda shirxV eM. mAruti avarige nAnu ABAriyAgidedxVne. sumAru $1980$riMda barevaNige AraMBisi ililxya tanaka $36$ pusatxkagaLanunx baredidedxVne. oMdeV sama sahakarisutitxruva IgalU yukatx mununxDi koTiTxruva AtimxVya mitarx, kananxDa vishavxkoVshada vijAcnxna saMpAdakarAda shirxV esf. rAmaparxsAdf avarige kaqtajacnxtegaLu. bAlavijAcnxna patirxkeya saMpAdaka maMDalige kanARTaka vijAcnxna pariSatfna ADaLita maMDalige nAnu ciraQuNi. idanunx parxkaTisalu opipxruva `liKitf parxkAshana'da mAliVkarAda shirxV OMkArapapxnavarige, shirxVraMga DijiTalf sAPfTxveVrf TekAnxlajiVsf (perxY.) limiTeDf nananx AtimxVya vaMdanegaLu.

\begin{flushright}
 beMgaLUru \hfill{\bf veY.esf. subarxhamxNayx}\hfill\\
 {\rm 15-7-2018} \hfill{nivaqtatx gaNita shikaSxkaru}\\
 \hfill$9972034501$  
\end{flushright}
}
