{
\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{5\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        \LARGE\bfseries \@chapapp\space\thechapter
        \vskip 4pt
        \par\nobreak
        \vskip 5\p@
      \fi
    \fi
    \interlinepenalty\@M
    \LARGE\bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 15\p@
  }}
  \makeatother
  
\chapter{mununxDi}

\lhead[{\footnotesize\fontfamily{txr}\selectfont\thepage}]{{\footnotesize\sl\bfseries mununxDi}}

\qquad vishavx vAyxkoVcisutitxde eMbudu KagoVLavijAcnxnigaLu tiLisiruva saMgati.\break vishavxda oMdu BAga namamx barxhAmxMDa (avarf gAyxlekisx). iMtha halavAru barxhAmxMDa\-gaLU niVhArikegaLU (nebuyxle), aMtaranAkaSxtirxka anila (iMTarfseTxlAlxrf gAyxsf), nAnA parxkArada shakitxya parxkAragaLU muMtAdavelalxvU namamx barxhAmxMDadalilxve. I barxhAmxMDada, nakaSxtarxBarita BAga AkAshagaMge athavA kiSxVrapatha (milikxVveV). I\break kiSxVrapatha parxdeVshada oMdu cikakx joyxVtibiRMduveV namamx swravUyxhavenunxvudu.\break iMtha halavAru nakaSxtarxvUyxhagaLu A nakaSxtarxgaLa tekekxyoLage, pariBarxmisuva aneVka\break garxhagaLU upagarxhagaLU namamx barxhAmxMDada sadasayxkAyagaLAgive. namamx swra\-vUyxhada parxdhAna garxhaveMdenisiruva BUmi meYdaLedu aneVka lakASxMtaravaSaRgaLAgidudx\break kAladhamaRda athavA vishavxniyamada anavxya nAnAbageya badalAvaNegaLanunx\break parivataRnegaLanunx kaMDukoMDide. parxtiyoMdu badalAvaNe ilalxve parivataRne\-gaLalUlx nAnA bageya vAyxkoVcanegaLu uMTAgive. BUmiya meVle AviBaR\-visida mAnavana itihAsadalilx AgihoVdaMtha badalAvaNegaLu, parivataRnegaLu asaMKAyxta AloVcanAparateyanunx ciMtanashiVlateyanunx meYgUDisikoLaLxlu nera\-vAgive.  mAnava tananx AshoVtatxragaLanunx IDeVrisikoLuLxvudakekx nAnA bageya\break jAcnxnamAgaRkarxmaNagaLanunx naDesutatxleV idAdxne. muKayxvAgi tAneV AviBaRvisida vijAcnxnada halavAru shAKegaLanunx agatayxtegaLige IDAgisi aneVka parxyoVjanagaLanunx hoMdidAdxne.  parxtiyoMdu viBAgadalUlx jAcnxnasoPxVTanegaLAgi aneVka aBivadhaR\-negaLu Agive. ivelalxdara hiMde amUtaRvAgi meYdaLediruva gaNitavijAcnxna tananx kabaMdhabAhuvanunx vishavxda elelxDeyU cAci yashasusxgaLiside. gaNitavijAcnxna tAnu hasatxkeSxVpamADada keSxVtarxveV ilalxvenanxlAgide. adara pUveVRtihAsa, aBivadhaRne,\break anavxyagaLu  yAranenxV AdarU cakitagoLisade iralAradu. AdadxriMdaleV gaNita\-vanunx  ``vijAcnxnagaLa rANi'' eMdu saMboVdhisiruvudu. gaNitada sidAdhxMta, tatatxvX, niyamagaLanunx Adharisi vishavxda parxtiyoMdu GaTaneyU naDeyutitxdudx gaNita\break sAgibaMda gAtheyu ceVtoVhAriyeniside.

\newpage

geLeya shirxV veY. esf. subarxhamxNayx avaru mUlataH vijAcnxnada vidAyxthiRyAgidudx tamamx adhayxyana, adhAyxpanagaLalilx gaNitavanenxV tamamx ashana, vasanagaLeMdu pariBAvisi\- munanxDeyutitxruvavaru. mUru dashakagaLigiMtalU hecicxnadAda tamamx gaNitaboVdha\-neya Palashurxtiyanunx tamamx aneVka gaNitasaMbaMdhi pusatxkagaLalilx parxkaTisidAdxre. hatitxra hatitxra eMbatatxra paripakavxvenisuva vayasisxnalilx tamamx manoVgata, rakatxgatavAgiruva gaNitavanunx vidAyxthiRgaLa upayoVgakAkxgi nAnA bageyalilx tiLiyaheVLuva kale\-yanunx karagatamADikoMDidAdxre. {\bf `gaNita vicAradhAre'} eMba avara pusatxka oMdu vidhadalilx gaNitaparxpaMcada asadaqshayx saninxveVshagaLanunx namamx muMde terediDutatxde.\break avara Binanxhadalilx tiLisikoMDiruvaMte I pusatxkadalilx halavAru gaNitasaMbaMdhi\break vicAradhAregaLU nAnA bageya sAvxrasayxkara parxshenxgaLU gaNitakekx saMbaMdhisida hala\-vAru rasaparxshenxgaLU seVri pusatxkada diVpitxyanunx vaqdidhxsive. pArxthamika, pwrxDhashAlA\-vidAyxthiRgaLanunx gamanadalilxTuTxkokxMDu racisalAgiruva I pusatxka gArxmAMtara\break parxdeVshada kananxDa mAdhayxmada vidAyxthiRgaLige balu upayoVgavAgalive. I pusatxka gaNitaboVdhane mADuva shikaSxkarige oMdu vidhadalilx parAmashaRna pusatxkavAguva elalx lakaSxNagaLanunx paDedide.

\bigskip

I pusatxkavanunx teredoDaneyeV namage oMdu riVti manaraMjaneyanunx odagisuva parxthama BAga {\bf ``gaNitada oMdu taMtarx''}. ililxya saninxveVsha namamx samAjada yAvudeV kuTuMbadalUlx iruva sAdhayxte uMTu. shirxVyuta subarxhamxNayx avara sahajanirUpaNe aMdare gaNita manoVlAlxsada samaseyx kuritaMte, budidhxparxcoVdanege eDemADikoDutatxde. idoMdu makakxLa ATaveMdenisidarU budidhxge kasaratutx niVDuva taMtarxgArike ililxde.

\bigskip

pusatxkavanunx tiruvihAkutatxleV muMduvaridAga shirxVyuta subarxhamxNayx avaru BAratada parxtiBAvaMta vijAcnxni AyaRBaTana vicAra pArxraMBisi, veYjAcnxnikatakaRkekx (seYniTxPikf lAjikf) saMbaMdhisida oMdu sAvxrasayxpUNaR lekakxvanunx Odugara\break muMdiDutAtxre. Odanunx muMduvarisidaMtelalx shirxVyutaru kutUhalaBarita samaseyx, toDakina samaseyx, vinoVda saMKeyxgaLa visheVSa, gaNitaparikamaRvoMdara nirUpaNe,\- saMKAyxvinAyxsa, vicitarxsaMKeyxgaLu, gaNitadalilx hAsayx, samaseyxya suLiyalilx\break muMtAda vicAraparxda viSayagaLanunx manoVjacnxvAgi parxsutxtapaDisiruvudu mana\-daTATxgutatxde. AyaRBaTana vicAra eraDu BAgagaLalilx vayxkatxgoMDidudx eraDaneya BAsakxrAcAyaRna vicAra beVreDeyalilx barutatxde. BAratiVya pArxciVna gaNita\-jacnxra koDugegaLu EneMbudanunx tiLisalu ininxtara BAratiVya gaNitajacnxra vivaravU ididxdadxre matatxSuTx jAcnxnasaMgarxhaNege AkarasAmagirxgaLu uMTAgutitxdudxvu enisutatxde.\break `gaNitadalilx kAvayxdhavxni' eMba BAga `sidAdhxMta shiroVmaNi' eMba kaqtiyalilx aDagi\-ruva kAvayx-dhavxniyanunx parxkaTapaDisutatxde. tananx putirxya vayxsanavanunx nivArisa\break loVsuga gaNitakoVvida BAsakxrAcAyaRru bareda I garxMthadalilx kaMDubaruva aneVkAneVka kwtukaBarita samaseyxgaLu, parxshenxgaLu muMtAdavelalx tamamx kAvayx\break shirxVmaMtikeyanunx parxdashiRsutatxve, eMdeV shirxVyuta subarxhamxNayx avaru A garxMthada liVlAvati eMba adhAyxyadalilx iruva sAvxrasayxkaravAda samaseyxgaLa vicAravanunx balu manoVjacnxvAgi uNabaDisidAdxre.

\bigskip

`gaNitadalilx hAsayx eMba viBAgadalilx shirxVyutaru tiLisiruva aneVka hAsayx\-saMgatigaLu beVre beVre saMdaBaRgaLalilx beVre beVre riVtiyalilx pusatxkarUpadalilx beLakige baMdive. AdarU shirxVyuta subarxhamxNayx avara ililxya nirUpaNegaLu veYshiSaTxyXpUNaRvAgive.

\bigskip

{\bf `gaNita vicAradhAre'} pusatxkadalilxya muMdina BAgagaLu Odugaranunx muKayx\-vAgi vidAyxthiRgaLanunx matatxSuTx gaNitada sAvxrasayxBarita loVkakekx koMDoyuyxtatxve. `samaseyxya suLiyalilx' eMba BAgadalilxna tAta-momamxgana naDuve naDeyuva\break mAtukathe nijakUkx manoVjacnxvenisutatxde mAtarxvalalx, OdugarigU oMdu riVti\break samaseyxya suLiyalilx siluki hAkikoMDaMtha anuBava uMTAgutatxde kUDa.

\bigskip

sapxdhARtamxka parxpaMcadalilx - shikaSxNadalilx, udoyxVgadalilx, vayxvahAradalilx nAmuMdu tAmuMdu eMdenunxva manoVBAvadiMda iruva iMdina saninxveVshadalilx balu upayoVgakekx baruvaMtha {\bf ``gaNita vicAradhAre''} pusatxkada sadupayoVgavanunx\break vidAyxthiRgaLAdiyAgi shikaSxkarU mADikoLuLxvudu apeVkaSxNiVya. pusatxkada kaDeya BAgagaLalilxna `kelavu rasaparxshenxgaLu', `parxshenxgaLige utatxra', `pAriBASika padakoVsha' eMbavu Odugarige hecicxna gArxsavanunx odagisikoDuvalilx neravige barutatxve. shirxVyuta subarxhamxNayx avaru avaloVkisiruva garxMthagaLu shirxVyutara adhayxyanashiVlateyanunx parishiVlanAcAtuyaRvanunx parxtibiMbisutatxve. halavAru vaSaRgaLa kAla gaNita\-boVdhanegeYdu, vishArxMtarAda baLikavU I terana pusatxkagaLa racaneyalilx toDagisi\-koMDiruvudu gaNitadalilxna avara nicacxLa toDagisikoLuLxvikege hiDida keYgananxDi\break yAgide. saMGa-saMsethxgaLalilx, shAlA-kAleVjugaLalilx gaNitasaMbaMdhi upanAyxsa\break gaLanunx niVDutitxruva shirxyutara gaNitAsakitx shAlxGaniVyaveV sari. gaNitavanunx horatu\-paDisi, tamamxlilx matutx manemADikoMDiruva adhAyxtamxparxvaqtitxyanunx horageDuhuva avara shaMkarAcArayx kurita pusatxkagaLU AcAyaRviracita sholxVkagaLU shirxVyutara ininxtara sAhitayxkaqSiya jiVvaMta udAharaNegaLAgive. vaqtitx-parxvaqtitxgaLa naDuvina aMtaravanunx kaniSaThxgoLisuva manoVBUmike shirxV subarxhamxNayx avaradudx. leVKakara parxkaTita kaqtigaLa saMKeyxyeV shirxVyutara anibaRMdhita kaqtiracaneya sAmathayxRvanunx etitxtoVrisutatxde.

\bigskip

{\bf `gaNita vicAradhAre'} kaqtiyaMtha matatxSuTx racanegaLu avariMda horabarali. I vidAyxthiRgaLige, gaNitAsakatxrige hecicxna parxyoVjanavAgali eMdu hAreYsutetxVne.

\bigskip

\begin{flushright}
meYsUru \hfill{\bf esf. rAmaparxsAdf}\hfill\\
juleY, $2018$ \hfill{vishArxMta vijAcnxna saMpAdakaru, kananxDa vishavxkoVsha}\\
\hfill{meYsUru vishavxvidAyxnilaya, meYsUru.}\\
\end{flushright}
