\chapter{kelavu vicitarxsaMKeyxgaLu}\label{chap11}

\begin{multicols}{2}
\noindent
{\rm\bfseries 8547} eMbudu oMdu vicitarx saMKeyx. EkeMdare idanunx $13$neya magigxyiMda guNi\-sidare
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
$8547\times 13=111,111$\\[2pt]
$8547\times 26=222,222$\\[2pt]
$8547\times 39=333,333$\\[2pt]
::\\
::\\
{\small $8547\times 117=999,999$}
\end{tabular}
\end{center}

idoMdu mAlAsaMKeyx. ideV riVti aMdare eDagaDeyiMda, balagaDe\-yiMda OdidAga saMKeyxyu oMdeV.

ideV riVti {\rm\bfseries 15873} oMdu \hbox{vicitarx} saMKeyx. EkeMdare $15873$nunx $7$neya magigxyiMda guNisidare
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
$15873\times 7=111,111$\\[2pt]
$15873\times 14=222,222$\\[2pt]
$15873\times 21=333,333$\\[2pt]
::\\
::\\
{\small $15873\times 63=999,999$}
\end{tabular}
\end{center}

ideV riVti {\rm\bfseries 12345679} oMdu \hbox{vicitarx} saMKeyx. EkeMdare $12345679$nunx $9$neya magigxyiMda guNisidare
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
$12345679\times 9=111,111,111$\\[2pt]
$12345679\times 18=222,222,222$\\[2pt]
$12345679\times 27=333,333,333$\\[2pt]
::\\
::\\
{\small $12345679\times 81=999,999,999$}
\end{tabular}
\end{center}

ideV riVti {\rm\bfseries 65359477124183}nunx $17,34,51\ldots 153$gaLiMda guNisidare guNa\-labadhx mAlAsaMKeyxyAgirutatxde.

ideV riVti {\rm\bfseries 5847953216374269} I saMKeyxyanunx $19,38,57$riMda guNi\-sutAtx hoVdare konege $171$riMda guNi\-sidAga $9$ enunxvudu $17$ bAri barutatxde. ivelAlx (guNalabadhxvelalx) mAlAsaMKeyxgaLu.

\vskip .1cm

{\rm\bfseries 37}nunx $3$neya magigxyiMda guNisidare
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
$37\times 3=111$\\[2pt]
$37\times 6=222$\\[2pt]
$37\times 9=333$\\[2pt]
$37\times 12=444$\\[2pt]
::\\
::\\
{\small $37\times 27=999$}
\end{tabular}
\end{center}

aMdare oMdeV aMkavanunx $3$ bAri baredAga $3$ bAri baredAga $3$ aMgagaLuLaLx punarAvatiRta mAlAsaMKeyxgaLu barutatxve.

\vskip .1cm

$111$, $222$, $333$, $444$ itAyxdi. ivugaLanunx $37$riMda BAgisidAga avu vishiSaTxvAgi BAgavAgutatxve.

\vskip .1cm

idanenxV matotxMdu riVtiyalilxyU nirUpisabahudu. aMdare punarAvataR\-neya $3$ aMkagaLuLaLx mAlAsaMKeyxgaLanunx avugaLa aMkagaLa motatxdiMda BAgisidAga $37$ BAgalabadhx barutatxde.

\vskip .1cm

udAharaNege, $222$ punarAvatiRta $3$ aMkagaLuLaLx mAlAsaMKeyx aMkagaLa motatx $2+2+2=6$. $222$nunx $6$riMda BAgisi\-dare $37$ BAgalabadhx barutatxde. ideV riVti $666$ punarAvatiRta $3$ aMkagaLuLaLx mAlAsaMKeyx aMkagaLa motatx $6+6+6=18$. $666$nunx $18$riMda BAgisi\-dare $37$ BAgalabadhx barutatxde. 
\end{multicols}
