\chapter{samaseyxya suLiyalilx}\label{chap16}

\qquad shAmarAyaru maneyiMda Aturadalilx shAlege horaTiruvAga, momamxga aDaDxbaMdu ``tAta, tAta, oMdeV oMdu lekakx hoVmfvakfR koTiTxdAdxre, heVLikoDi'' aMta duMbAlu bidadx. sose noVDAtxneV idulx Enf mADAtxre noVDoVNa aMta.

\vskip 0.1cm

``Enf lekakx, beVga heVLu'' aMdaru shAmarAyaru.

\vskip 0.1cm

``$888,888,881$ anonxV saMKeyx BAjayxveV, athavA aviBAjayxveV? aMta heVLabeVku.''

\vskip 0.1cm

``I lekAkxna takaSxNa mADalu sAdhayxvilalx. shAleyiMda baMda meVle heVLitxVni.''

\vskip 0.1cm

``Enu tAta idoMdu lekakx mADakekx AgalevxV? aparUpavAgi nimamxnunx keVLAtx idiVni, nAnu ivatetxV mAsatxrige utatxra heVLabeVkalAlx.''

\vskip 0.1cm

``beLagegxyiMda Enu mADAtx idedx, horaDoV samayadalilx keVLAtx ididxVyalAlx.''

\vskip 0.1cm

tAta, momamxgana mAtukate naDiVtA idAdxga, ajijx baMdu, ``EnUMderx, momamxgu aparUpakekx oMdu lekakx keVLAtxyide. takaSxNa heVLakekx Agalevx? idoMdu saNaNx lekakxkokxVsakxra shAleyiMda niVvu baruva tanaka avanu kAyabeVke?'' eMdu dabAyisidaLu.


\eject

shAmarAyaru saMdigadhxkekx silukidaru. utatxra gotitxlalx aMta opipxkoLaLxkekx Agalalx. shAlege hotAtxgide, nimamx apapxnanx keVLu aMta heVLoVNAMderx, apapx beLagegxVneV beVga edudx APiVsige hoVgidAdxne. inunx vidAyxvaMte soseVna athARtf tAyiVneV keVLu aMta heVLakAkxgutatxdeyeV? kaDeVge, EnU toVcade tuMbA hotAtxgide aMta heVLAtx manebiTuTx horaTeV biTaTxru. shAleya pArxthaRne mugiditutx. rAyaru neVravAgi taragatige hoVdaru. pATha mADuvAgalelAlx momamxga keVLidadx samaseyxya bagegxyeV manasusx ciMtisutitxtutx. iSuTx vaSaR sAvirAru huDugarige pATha mADidedxVne. momamxga keVLida parxshenxge utatxrisalAgalilalxvalAlx eMba yoVcane avaranunx kADitu. sahoVdoyxVgigaLanunx keVLoVNa aMdare ivareV avarelalxrigU hiriyaru. sAvxBimAnada parxshenx!

\vskip 0.1cm

muMdina taragati ititxlalx, kAyxMTiVnfniMda boVMDA kAPi tarisi mugisidaru. 

\vskip 0.1cm

anaMtarada taragatiyalilx reVKAgaNitada pATha. oMdu cwkaLi kAgadada meVle oMdu saraLareVKeyanunx sUcisalu kaDeV pakaSx eraDu biMdugaLAdarU iraleVbeVku. mUraneya biMdu anagatayx eMdu mAsatxru pATha heVLidaru. koneya beMcinalilx kUtidadx rasika vidAyxthiRyobabx, ``namamx tAyi kUDA namamxpapxna hatitxra eraDu sAku mUraneyadu beVDa aMtaleV heVLitxtARre sArf'' aMta caTAki hArisida. shAmarAyaru hAsayxpirxyaru. huDugana benunx taTiTx ``kAlxsinalilx hAgelAlx mAtanADabAradu'' aMta nagutatxleV heVLidaru.

\vskip 0.1cm

rAyara samaseyxge parihAra dorakadeV maneyalilx muKa toVrisuvudu heVge aMta ciMtisutitxdAdxga, shAleya pakakxdalilxdadx garxMthAlaya nenapige baMtu. alilx hoVgi, mahAnuBAvarobabxru baredidadx, ``nAveSuTx budidhxvaMtaru?'' eMba pusatxkada meVle kaNANxDisidaru. utatxra sikekxVbiTiTxtu.

\vskip 0.1cm

lATariyalilx oMdu koVTi bahumAna sikikxda hAgAyitu. shAle mugida meVle neVravAgi manege hoVdaru. momamxga tAta baroVdanenxV kAyAtx idadx. tAtananx noVDida takaSxNa ``tAta, ivatutx namamx meVSuTxrX baMdiralilalx, nananx parxshenxge utatxra sikAtx?'' aMta mududxmudAdxgi keVLida.

\vskip 0.1cm

``utatxra sikutx mari, $888,888,881$ oMdu BAjayx saMKeyx $10903$ matutx $81527$ iveraDU saMKeyxgaLiMda adanunx BAgisabahudu. tamASe aMderx, I eraDu BAgisuva saMKeyxgaLU aviBAjayx saMKeyxgaLeV, aMderx perxYmf naMbarugaLu.'' aMta tAta utatxrisidadxnunx noVDi ajijxge AnaMda. sosege paramAnaMda. ``rAtirx PalahArakekx Enu mADikoDali?'' eMdu sose bAyutxMbA keVLidaLu. samaseyxya suLi tAnAgiyeV karagitutx.


