\chapter{I samaseyxgaLanunx utatxrisi}

\begin{enumerate}
  \renewcommand{\labelenumi}{\rm(\theenumi)}
  \itemsep=2pt
\item meYsUriniMda naMjanagUDuvarage ashoVkanagara, kaDakoLa, tAMDava, sujAta nilAdxNagaLive. oTuTx TikeVTf eSuTx koDabahudu, hiMdakekx barabahudu?

\item namimxbabxru Igina oTuTx vayasusx $64$, eraDu vaSaRgaLa naMtara namimxbabxru oTuTx vayasusx eSuTx?

\item Aru gaMTe gaDiyAra $30$ sekeMDugaLAdare, $12$ gaMTege eSuTx sekeMDf AgabeVku?

\item $1$ rU ge $2$ bALe, $1$ halasige $5$ rU, $1$ mAvina haNiNxge $1$ rU iruvaMte $100$ haNuNxgaLige $100$ rU heVge barabeVku?

\item bisakxtatxnunx $7$ matutx $9$ ra poTaTxNagaLalilx mArutitxrutAtx. makakxLige $100$ bisakxtf beVkAdalilx yAva riVtiya poTaTxNagaLanunx eSeTxSuTx koLaLxbeVku?

\item oMdu goVDe gaDiyAra $1$ riMda $12$ gaMTe tanaka oTuTx eSuTx gaMTe eSuTx sala bArisutatxde? ($\sfrac{1}{2}$ gaMTege parxtisalavU bArisidare) lekakxcAra mADi.

\item hatutx oMdeV riVtiya ceMDugaLive. oMdu tUkada jeMDu kaDimeAgive. $3$ tUkadalilx kaDime tUkada ceMDu heVge patetx mADuvudu?

\item obabx rAjana hatitxra $17$ kuduregaLive. oTuTx kuduregaLalilx $\sfrac{1}{2}$ maganige, $\sfrac{1}{3}$ magaLige, $\sfrac{1}{9}$ heMDatige heVge haMcike mADuvudu?

\item yAva kaniSaThx saMKeyx $2$ riMda BAgisidAga sheVSa $1$, $3$ riMda $1$, $4$ riMda $1$, $5$ riMda $1$, $6$ riMda $1$, $7$ riMda sheVSa $0$ Agutatxde?

\item nAvu namamxSuTx, namamx adhaRdaSuTx, namamx $\frac{1}{4}$ daSaTxnunx, oMdu seVrisidare $100$ Agutatxde. nAvu eSuTx maMdi?

\item oMdu neVraLe haNiNxge $25$ peYse, oMdu siVbege $75$ peYse, oMdu seVbige $5$ rU, $100$ haNuNxgaLu $100$ rU AgirabeVku heVge?

\item $\sfrac{1}{2}$ gaMTe avadhige $3$ mAterxgaLAdare hAgAdare $3$ gaMTe eSuTx avadhiyAgide?

\item oMdu sAlinalilx niMtiruva bAlakara peYki $18$ matutx $19$ neyavaru madhayxdalilxdAdxre. A sAlinalilxruva bAlakara saMKeyx eSuTx?

\item yAva oMdu saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidAga sheVSa $1$, $3$ riMda sheVSa $1$, $4$ riMda sheVSa $1$, $5$ riMda sheVSa $1$, $6$ riMda sheVSa $1$ barutatxde? hAgAdare A saMKeyx yAvudu?

\item kelavara baLi kAru avaru moVTArf seYkalf ive. oTuTx $40$ vAhanagaLive, $100$ cakarxgaLive, hAgAdare eSuTx kAru, eSuTx moVTArf seYkalf ive.

\item rameVshfge $2\frac{1}{2}$ rU, kumArfge $2$ rU, satiVshfge $\sfrac{1}{2}$ rU iruvaMte $10$ jana $10$ rU heVge AgabeVku?

\item $1$ riMda $50$ raSuTx karxmavAgi saMKeyxgaLanunx kUDi mADidare, oTuTx motatx heVge? bahaLa beVga heVLalu sAdhayxvAgutatxdeyeV?

\item $5$ jana, $5$ kuciRgaLalilx eSuTx karxmagaLalilx kuLitukoLaLxbahudu?

\item $9$ ceMDugaLive, $8$ ceMDina tUka oMdeV riVtiyAgide. oMdu ceMDina tUka savxlapx kaDime. eraDu sala tUka mADi, A kaDime tUkada ceMDu yAvudu?

\item yAva saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidare sheVSa $1$, $3$ riMda sheVSa $2$, $4$ riMda sheVSa $3$, $5$ riMda sheVSa $4$, $6$ riMda sheVSa $5$, barutatxde? A saMKeyx yAvudu?

\item oMdu kitatxLege $3$ rU, oMdu siVbege $2$ rU, oMdu neVraLehaNiNxge $\sfrac{1}{2}$ rU, $20$ haNiNxge $20$ rU AgabeVku. heVge?

\item ibabxra vayxtAyxsa $10$ rU AguvaMte $100$ rU gaLanunx heVge haMcikoLaLx\-bahudu?

\item yAva eraDu aMkada oMdu saMKeyxya eraDaraSaTxnunx eraDu kUDidare A saMKeyxya aMkagaLu adalu badalAgutatxde?

\item nAnu hatutx rU.gaLige hanonxMdu pusatxkagaLanunx koMDu hatutx pusatxkagaLanunx hanonxMdu rU. gaLige mAridare baruva sheV. lABaveVnu?

\item oMdariMda hanenxraDuvaregina aviBAjayxsaMKeyxgaLa sarAsari Enu?

\item yAva saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidare sheVSa $1$, $3$ riMda $2$, $4$ riMda $3$, $5$ riMda $4$, $6$ riMda $5$, $7$ riMda sheVSa $0$ Adare A saMKeyx yAvudu?

\item oMdu lAli peVpf ge $3$ rU, oMdu cAkaleVTfge $2$ rU, oMdu pepapxrfmeMTige $\sfrac{1}{2}$ rU Adare $1000$ aiTamfge $1000$ rU AgabeVku heVge?

\item ipapxtetxVLu vaSaR vayasisxna taMdeyobabxru tamamx patinxyiMda oMdu maguvanunx paDedaru. A maguvu tananx yAva vayasisxnalilx taMdeya adhaRdaSuTx vayasisxnavanAgutAtxne?

\item $579\times 9$ idanunx beVga guNisuvudu heVge? taMtarx tiLisi.
\end{enumerate}
