\chapter{kelavu rasaparxshenxgaLanunx utatxrisi}\label{chap20}

\begin{enumerate}
  \renewcommand{\labelenumi}{\rm(\theenumi)}
    \itemsep=2pt
\item purAtana BAratiVya gaNitajacnx mahAviVrAcAyaRru matutx eraDaneya BAsakxrAcAyaRru BAratada yAva rAjayxdalilxdadxru.

\item hadineMTu magigxya visheVSaveVnu?

\item sonenx biTuTx yAva kaniSaThxsaMKeyxge vagaRmUla matutx GanamUlavide.

\item eraDaneya BAsakxrAcAyaRra EkamAtarx putirxya hesarina racisiruva garxMthaveVnu?
  
\item $a$ ge eSuTx seVrisidare motatx $2$ Agutatxde?
  
\item sonenx ($0$) dhanasaMKeyxyeV, QuNasaMKeyxyeV?
  
\item vijAcnxnada rANi yAru?
  
\item reVKAgaNitada pitAmaha yAru?
   
\item vaqtatxda atayxMta doDaDx jAyx yAvudu?
  
\item yAva saMKeyx tananx nAlakxraSaTxkekx sama?

\item shirxVnivAsa rAmAnujanf gaNitajacnxna hesarinalilx parxtiyoMdu vaSaR rASiTxrXVya gaNitadina DiseMbarf eMdu AcarisalAgutitxde. A dinAMka yAvudu?

\item oMdu lakaSxdalilx eSuTx nUrugaLive?
  
\item dehaliyalilxruva jaMtarf maMtarf yAva KagoVLatajacnxna hesarinalilx parxKAyxti\-yAgide?
  
\item BUmiya tananx akaSxda meVle tiruguvudariMda hagalu rAtirxgaLU uMTAgutatxve eMdu heVLida BAratiVya KagoVLashAsatxrXjacnxnu yAru?
  
\item motatxmodala kaqtaka upagarxhavanunx yAva purAtana gaNitajacnxna hesarinalilx uDAyisalAyitu?
  
\item vishavxkoVshadaMtiruva varAhamihira viracita garxMtha yAvudu?
  
\item rAmAnujanf gaNitada infsiTxTUyxTf yAva rAjayxdalilxde?
  
\item barxhamxgupatxnu racisida kaqtigaLalilx eraDu kaqtigaLAvuvu?

\item vagaRsamiVkaraNavanunx biDisalu shirxVdhara ra sUtarxveVnu?

\item mahAviVrAcAyaRru racisida kaqtiyAvudu?
  
\item venf citarx eMda gaNitajacnxnu yAva deVshadavanu?
  
\item aniNiVRta samiVkaraNa $Nx^2 +1 =y^2$ da parihArakAkxgi `cakarxvALa'vanunx moTaTx modalu heVLida BAratiVya gaNitajacnxnAru?
  
\item sonenx oMdu saMKeyxyeV?
  
\item $3$ janaranunx ibibxbabxraMte eSuTx riVti karxma yoVjaneyalilxrabahudu?
  
\item saMKAyxreVKeyanunx modalu AviSaThxrisida jamaRnf gaNitajacnxnAru?
  
\item gaNitada yAva mUru caTuvaTikegaLanunx pArxthamika haMtakekx sahAyavAgutatxde?
  
\item yAva saMKeyxge $10$ seVrisidarU, $10$ kaLedarU pUNaRvagaRvAgutatxde?

\item sAvxBAvika saMKeyxgaLa gaNakekx seVrida matotxMdu saMKeyx pUNaR saMKeyxgaLa gaNa Agutatxde?
  
\item oMdu viSamabAhu tirxBujada visitxVNaR sUtarxveVnu?
  
\item gaNitada AraMBa kAyaRvu IjipfTx, beVbiloVniya, iMDiya, matotxMdu nAlukx deVshagaLalUlx AraMBa eMdu heVLabahudu. A nAlakxneya deVsha yAvudu?
  
\item yAva kaniSaThx saMKeyxyanunx parxtiyoMdu  salavU $2$, $3$, $4$, $5$ matutx $6$ riMda BAgisidare sheVSa oMdu barutatxde?
  
\item pApeYrasf eMba oMdu bageya jeMDu elegaLa meVle bareyalipxTiTxruvudu heVraLavAgi sikikxde. kirx.pU. $2000$ da AdeVsha yAvudu?
  
\item bArxhimxVlipi AdhArada meVle aMkalipigaLanunx bareyutitxdadx kAlaveVnu? 
  
\item girxVsfnalilx sumAru kirx.pU. $640$ - kirx.pU. $546$ samayadalilx vijAcnxna\-mAgaRdiMda reVKAgaNitavanunx modalu vimiRsidavanu yAru?
  
\item eNikeyanunx heVLi koTaTxvaru yAva deVshadavaru?

\item sumAru kirx.pU. $330$ riMda kirx.pU. $275$ ravarege hadimUru ``pusatxka'' athavA BAgagaLalilx bareyalapxTiTxruva sulaBa pAThagaLu eMba reVKAgaNitada garxMtha kataqR yAru?
  
\item veVdikf mAyxthemAyxTikfsx eMdu kareda sherxVSaThx gaNitajacnxrAru?
  
\item sonenxge, shUnayx eMdu kareyutitxdadxvaru yAva deVshadavaru?
  
\item mahAviVrAcAyaRra(kirx.sha. $850$) a naMtara jeYna gaNitajacnxralilx parxmuKanAdavanu yAru?
  
\item tirxkoVnamitishAsatxrX matutx KagoVLashAsatxrXda varAhamihira viracita garxMtha yAvudu?
  
\item abeVkasasx anunx modalu AviSakxrisidavaru yAva deVshadavaru?
  
\item aMkagaNitada pitAmaha yAru?

\item rASaTxrXkUTada arasu amoVGavaSaR naqpatuMgana Asharxyadalilxdadx kanARTakada gaNitashAsatxrXda, $9$ neya shatamAnada gaNitashAsatxrXjacnx yAru?

\item lekakx mADuva yaMtarxdalilx baLasuva saMKAyxpadadhxti yAvudu?
  
\item mahAviVrAcAyaRru ``gaNitasArasaMgarxha''vanunx anuvAdisida mAnasagaMgoVtirxyalilx gaNitashAsatxrXda pArxdhAyxpakiyAgidadxru yAru? 
  
\item kaMpUyxTarfmahiLe yAru?
  
\item {\rm Association for women in Mathematics} eMbudu yAva vaSaRdalilx sAthxpaneyAyitu.
  
\item biVjagaNitada pitAmaha yAru?
  
\item {\rm Non-associative Rings and Algebras} matutx idakekx saMbaMdhisida itara keSxVtarxgaLalilx $70$kUkx hecucx saMshoVdhanA leVKanagaLanunx  parxkaTisiruva BAratada mahiLe yAru?
  
\item gaNitada beLevaNigege veYjAcnxnika aDipAya hAkikoTaTx BAratiVyaru yAru?
  
\item $2004$ralilx javAharalAlf neharu janamxshatamAnoVtasxva parxshasitx, $2006$ralilx shirxVnivAsa rAmAnujanf padaka purasakxqqtagaLisida BAratadeVshada tamiLunADina parxsidadhx mahiLAgaNitajecnx yAru?

\item porx. pi. si. mahAlanoVbisf gaNitada yAva shAKeyalilx pariNatarAgidadxru?
  
\item BAratadeVshada keVraLada vidAvxMse purAtana matutx madhayxkAliVna BAratada reVKAgaNitada bagegx visheVSavAgi adhayxyana mADiruva parxsidadhx mahiLA gaNitajacnxru.
  
\item IjipfTx deVshada alegAsxMDirxyAdalilx thiyAnfravaranunx atayxMta vidAyxvaMta vayxkitx eMdu parigaNisalAgitutx. avara magaLu yAru (KagoVLashAsatxrX, joyxVtiSayxshAsatxrX matutx gaNitashAsatxrXgaLu adhayxyana viSaya tiLididadx)
  
\item beYnAmiyalf (divxpada) parxmeVyavanunx tiLisidavarAru?
  
\item lAgaridamamxnunx motatxmodalu upayoVgisida vayxkitx yAru?
  
\item ``DUyxrarf mAyA cwka'' eMdu parxKAyxtavAgiruva $16$neya shatamAnadalilxdadx obabx kalAvida. ivanu yAva deVshadavanu?
  
\item kirx.sha. $1892$ralilx $8$ karxmavagaRda oMdu mAyAcwkavanunx paricayisi gAvxliyarf mAyAcwka athavA BAratiVya mAyAcwka eMdu hesarisidavanunx yAru?
 
\item yUkilxDfna sulaBapAThagaLanunx BAratiVya BASege tajaRme mADidavarAru?

\item pArxciVnaBAratada gaNitashAsatxrXda savxNaRyugada paDeda meVdhAviyAru?
  
\item $17$neya shatamAnadalilx yUroVpina halavu gaNitajacnxra peYki  jamaRniya obAbxta tannx garxMthadalilx $15$ karxmavagaRda oMdu mAyAcwkavanunx tiLisidAdxne. avana hesareVnu?
  
\item kelavu saMKeyxgaLanunx hiMdu muMdAgi OdidarU adeV Agirutatxde. udA $12321$ iMtaha saMKeyxgaLanunx EneMdu kareyutAtxre?
  
\item tirxBujada visitxVNaR sUtarxvanunx  kirx.sha. $476$ralilx koTiTxruva BAratiVya gaNitajacnxnAru?
  
\item kirx.sha. $1473$ralilx janisida koVpaniRkasfnanunx yAva shAsatxda janaka eMdu kareyutAtxre?
  
\item BAratada gaNitajacnx datAtxterxVya rAmacaMdarx kaMperxVkarf yAva eraDu viSayagaLiMda KAyxti paDedidAdxre. 
  
\item iMgelxMDina gaNitavidAvxMsa jAjfR bUlf upajecnx mADida gaNitaviBAga yAvudu?
  
\item``aritf meTikA'' eMba biVjagaNita garxMtha bareda girxkf gaNitajacnxnAru.

\item ipapxtatxneya shatamAnadalilx jagatutx kaMDa ati parxtiBAvaMta BAratiVya gaNitajacnx $4$ karxmavagaRda mAyAcwka racisalu oMdu vidhAnavanunx rUpisidavarAru?
  
\item nUyxTanf matutx leYbinxTfsxgiMta garxhagaNitakekx AvashayxkavAdaMte kalanashAsatxrXkekx bunAdi hAkidavanAru?
  
\item `mahABAsakxriVya' matutx `laGu BAsakxriya' eMbaeraDu savxtaMtarxkaqtigaLanunx bareda kirx.sha. $7$ neya shatamAnada gaNitajacnxnAru?
  
\item `paMcasidAdhxMtaka', `baqhajAjxtaka' matutx `baqhatfsaMhite' eMba mUru garxMthagaLanunx saMsakxqqtaBASeyalilx racisiruva kirx.sha. Araneya shatamAnada BAratiVya gaNitajacnxnAru?
  
\item peYthAgorasana parxmeVyavanunx Atana kAlakikxMta aneVka shatamAnagaLa hiMde BAratiVyara yAva sUtarxdalilx baLasalAgide?
  
\item AlftjiVbarx eMba padavu yAva BASeyiMda baMtu?
  
\item kaMpUyxTarf AviSAkxrakekx kAraNanAda AMgalx gaNitajacnxnAru?
  
 \item vaNaRnA reVKAgaNitavanunx modalu AraMBisidavarAru?

\item BArata kaMDa parxsidadhx gaNitajacnxralilx niVlakaMTha soVmayAji, mAdhava parameVshavxra ivarelAlx yAva rAjayxdalilxdadxru?
  
\item yAva deVshada gaNitajacnx hAyflx PerxDf, nAliRkarf eMba BAratiVya gaNitajacnxna joteyalilx seVri gurutavxkekx saMbaMdhisidaMte horatAda sidAdhxMtavanunx maMDisidAdxne?
  
\item saMKAyxkeSxVtarxdalilx sididhxgaLisi viKAyxtanAgiruva PArxnisxna sherxVSaThx gaNitajacnxnAru?
  
\item ``sidAdhxMta tatatxvXviveVka'' eMba KagoVLashAsatxrXda garxMthavanunx bareda purAtana BAratiVya gaNitajacnxnAru?
  
\item Ohf! nAnu kaMDuhiDide. yureVkA eMdu kUgikoMDu sutatxmutatxlina pariveyeV ilalxde. baTeTxgaLanunx dharisadeV sAnxnagaqhadiMda  biVdige ODi baMda girxVsf deVshadavanAda
  
\item oMdu cwkada visAtxrakekx samanAda visAtxravuLaLx vaqtatxvanunx racisuva vidhAnavanunx yAva veVdasAhitayxdalilx baMdide.
  
\item yAva saMhiteyalilx saMKeyxgaLanunx besasaMKeyx matutx samasaMKeyx eMbudAgi viMgaDisida motatx modalaneyavaru?
  
\item ``gaNitashAsatxrXda parxvataRkaru matutx sAvxrasayxgaLu'' eMba amUlayx pusatxkada leVKakaru Bavanada gAMdhiVkeVMdarx beMgaLUrunalilx gw| nideVRshakaru avaru parxKAyxtaru avara hesareVnu?

\item pArxciVna IjipfTx nAgarikateya jiVvanADi nadi yAvudu? adanunx parxpaMcada gaNitashAsatxrXda itihAsa reVKAgaNita jananiV enunxtAtxre?
  
\item $20$neya shatamAnada yAva atisherxVSaThx jiVniyasf gaNitajacnx vaqtatxvanunx cacAcxkisuva atayxMta saninxhitavAda oMdu racaneyanunx niVDidAdxne.
  
\item pArxciVna BAratadalilx yAva gaNitada oMdu BAgavanunx sAmAnayxvAgi ``rajujxshAsatxrX'' eMdu kareyutitxdadxru.
  
\item jamaRniya yAva parxKAyxta gaNitajacnx (kirx.sha. $1826$-$1866$) inonxMdu mAdariya ayukilxDiVya reVKAgaNitavanunx saqSiTxsida.
  
\item pArxciVna girxVsina atayxMta budidhxvaMta vijAcnxniyU ciMtakanU Agidadx AkiRmiDiVsf samakAliVnarAgidadx  ibabxru parxmuKa gaNitajacnxru yAru?
  
\item $n$ padAthaRgaLa peYki oMdoMdu salavU $r$ padAthaRgaLaSaTxnunx ArisikoLaLxbahudAda oTuTx AyekxgaLa saMKeyxyanunx heVge bareyutAtxre. 
  
\item ``kalanashAsatxrX''kekx sariyAda tAkiRka aDipAya hAkikoTaTx PArxnfsx deVshada gaNitajacnxnAru?

\item laMDaninxna rAyalf soseYTiyu $1918$ Pebarxvari $28$ raMdu Pelo APf rAyalf soseYTi eMba atuyxnanxta parxshasitxyanunx yAva Adhunika BAratiVya gaNitajacnxnige gwravisidAdxre.

\item $1883$ ralilx PerxMcf gaNitajacnx eDavxDfR lUkAsf makakxLa manoVraMjanegAgi gaNitada yAva oMdu ATikeyanunx nimiRsida? adu kaLeda shatamAnadalilx yUroVpf KaMDadalilx parxcAradalilxtutx.
  
\item kirx.sha. $499$ralilx AyaRTanu racisida yAva saMsakxqqta garxMthadalilx nAlukx BAgagaLive? dashagiVtikA, gaNitapAda, kAlakirxyA, goVlAdhAyxya?
  
\item Araneya shatamAnada koneyalilx yAva pArxciVna BAratiVya gaNitajacnx laGuBAsakxriVyaM matutx mahABAsakxriVyaM eMba savxMta kaqtigaLanunx racisidAdxre. 
  
\item barxhamxsuPxTa sidAthxMtavanunx racisida parxKAyxta gaNitajacnx matutx KagoVlajacnxnAru?
  
\item liyoVnADfR Ayalxrf hecicxna koDugegaLanunx koTaTx gaNitavijAcnxnada shAKe?
  
\item yAva oMdu sUtarxda sahAyadiMda veVdagaNitada sAvxmigaLu nUru aMkigaLa oMdu saMKeyxyanunx aSeTxV doDaDxdAda inonxMdu saMKeyxyiMda sulaBavAgi guNisutitxdadxru.
  
\item koVnigfsxbagfRna ELu seVtuvegaLa samaseyxge parihAra niVDiruvudu yAra hesarinalilx parxKAyxtiyAgide?

\item $1665$ralilx PamARgatisida a naMtara parxkaTitavAda avana parxbaMdha saMkalanagaLalilx yAvudu oMdu parxmeVya eMba hesariniMda parxpaMcada beLakanunx kaMDitu?

\item BArata kaMDa atisherxVSaThx gaNitajacnxralilx obabxrAgidAdxre. porx|| bi.esf. mAdhavarAvf. ivaru $1945$ralilx madArxsf vishavxvidAyxlayadiMda Adhunika gaNitajacnxna yAva parxtiSiThxtaparxshasitx paDedukoMDaru.
  
\item oMdariMda AraMBavAguva karxmAgata saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyalu upayoVgisuva nidiRSaTx sUtarxveVnu?

  \newpage
  
\item karxmAgatasaMKeyxgaLa GanagaLa motatxkUkx, karxmAgatasaMKeyxgaLa motatxkUkx iruva saMbaMdhaveVnu?
  \begin{align*}
    S_1 & = \text{ karx.saM. motatx}\\
    S_3 & = \text{ karx.saM. Ga. motatx}
  \end{align*}
  
\item
    \begin{tabular}[t]{ccc}
    $8$&$1$&$8$\\
    $4$&$4$&$4$\\
    $2$&$16$&$2$
  \end{tabular}

  ililx niVDiruva guNAkArakekx saMbaMdhisida visheVSa mAyA cwka niVDidavarAru?
  
\item dakiSxNa APirxkada kAMgoV deVshada jeYrf na ``leVkf eDavxDfR'' tiVrada ishAMgoV parxdeVshadalilx utaKxnana mADuvAga mULeya hiDike iruva oMdu upakaraNavanunx patetxmADidavarAru?

\item reVKAgaNitada paricayavAgaliV athavA jAcnxnavAgaliV iradavarige oLage parxveVshavilalx eMdu heVLiruva tatatxvX jAcnxniyAru?

\item ``gaNitada parxgati hAgU sudhAraNe rASaTxrXda parxgatiyoDane hoMdikoMDide'' eMdu heVLiruvavarAru?

\item gaNita viSayada kelavu boVdhanA tatavxgaLalilx sAkerxTisf padadhxtiyoMdige AdeVsha niVDidavanAru?

\item hadineMTaneya shatamAnadalilx jamaRnf vishavxvidAyxnilayada shikaSxNatajacnx takaRshAsatxrX paMDitarAgidadxvarAda boVdhaneya haMtagaLanunx paMcasoVpAnagaLAgi viMgaDisidaru yAru?

\item roVmf deVshada jUliyasf siVsaranu avana kAladalilx paMcAMgavanunx pariSakxrisidaru A kAyxleMDarf yAvudu?

\item bAgAdxdina gaNitavidAvxMsaralelxlAlx atayxMta parxsidadhxnAdavanu biVjagaNitada meVle oMdu pusatxkavanunx bareda. Ata yAru?

\item $x^n+y^n=z^n$ samiVkaraNadalilx $n=2$ AdAga $x \cdot y \cdot z$ gaLige pUNARMkagaLu laBayxvAgutatxve. Adare $n$ eMbudu $2$kikxMta adhikavAdAga pUNARMkavu laBayxvAguvudilalxveMdu toVrisidavanAru?

\item PiboVnATfciV saMKeyxgaLanonxLagoMDa oMdu sherxVNiyanunx nimiRsi apAra kiVtiRyanunx gaLisida vanAru avanu huTiTxda deVsha yAvudu?

\item eMTaneya shatamAnada gaNita matutx  KagoVLatajacnx yAru? ``sidAdhxMta tilaka'' matutx ``pATigaNita'' garxMthavanunx racisiruvavarAru?

\item $Nx^2 +1=y^2$ eMba mAdariya kilxSaTx anidiRSaTx vagaRsamiVkaraNagaLanunx matutx pUNARMkabele hoMduvaMte biDisuva vidhAnavanunx motatxmodalu caciRsidavanAru?

\item $20$neya shatamAnada parxKAyxta gaNitavidAvxMsa, atuyxtatxma gaNitapArxdhAyxpaka, gaNita kalAnidhi eMdu KAyxtanAmarAdavaru yAru?

\item aviBAjayxsaMKeyxgaLanunx patetxmADuva kAyaRvanunx $3$ muKayxvAda gaNitajacnxru parxyatinxsidAdxre. avaralilx PerxMcf gaNitajacnx maseRnf PamAR, matotxbabx sivxTajxrelxMDina gaNitajacnx avanAru?

\item oMdu jAlAkaqtiyalilx $N$ saMpAtabiMdugaLa saMKeyx, $A$ kaMsagaLa saMKeyx matutx $R$ valayagaLa saMKeyxyAgidAdxga ivugaLa saMbaMdhaveVnu?
  
\end{enumerate}
