\chapter{I samaseyxgaLige utatxragaLu}\label{chap24}

\begin{enumerate}
  \renewcommand{\labelenumi}{\rm(\theenumi)}
  \itemsep=1pt
\item kanARTaka

\item $18$ra guNAkAradalilx baruva guNalabadhxda aMkagaLa motatx yAvAgalU $9$

\item $1$

\item liVlAvati 

\item $2-a$

\item sonenx dhana saMKeyxyU alalx, QuNa saMKeyxyU alalx 

\item gaNita shAsatxrX

\item yUkilxDf

\item vAyxsa

\item sonenx ($0$)

\item DiseMbarf $22$

\item $1000$

\item savAyi jayasiMha (eraDaneya jayasiMha)

\item AyaRBaTa - $1$ (kirx.sha. $476$)

\item modala AyaRBaTa (kusumapura)

\item baqhatf saMhitA / vArAhisaMhitA 

\item tamiLanADu (cenenxY)

\item barxhamxsuPxTa sidAdhxMta (kirx.sha. $628$), KaMDaKAdayxka (kirx.sha. $665$)

\item $\dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

\item gaNitasAra saMgarxha (kirx.sha. $850$ ralilx)

\item iMgelxMDf (iMgilxVSf)

\item jayadeVva (sumAru kirx.sha. $1000$)

\item hwdu saMKeyx (saMKeyx reVKe baredAga)

\item Aru riVti ($6$)

\item ricaDfR DeDakiMDf

\item mUtaR, aremAtaR matutx amUtaR 

\item $26$

\item $0$

\item $s= \dfrac{a+b+c}{2}$ \quad visitxVNaR $=\sqrt{s(s-a)(s-b)(s-c)}$

\item ciVna

\item $61$

\item IjipfTx

\item sumAru kirx.pU $300$

\item theVlfsx

\item BAratiVyaru

\item yUkilxDf

\item goVvadhaRna piVThada shaMkarA cAyaRrAgidadx pUjayx shirxV BAratiV kaqSaNx tiVthaRru

\item BArata

\item neVmi caMdarx (kirx.sha. $10$ neV shatamAna)

\item paMca sidAdhxMtikA

\item ciVniyaru

\item BAratiVyaru (nidiRSaTxvAgi yArU tiLidilalx)

\item mahAviVrA cAyaR (kirx.sha. $850$)

\item divxmAna padadhxti

\item DA|| padAmxvatamamx

\item shakuMtalA deVvi

\item $1970$

\item AyaRBaTa (kusumapura)

\item veYjayaMti cAri

\item oMdaneya AyaRBaTa

\item parimaLA rAmanf

\item saMKAyxshAsatxrX (aMki aMshagaLa shAsatxrX)

\item Ti.e. sarasavxti amamx 

\item heY pAshiyU

\item sarf aisAkf nUyxTanf

\item jAnfneVpiyarf

\item jamaRni

\item eDavxDfR PAkfnarf

\item jaganAnxthapaMDita

\item (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru

\item joVhAnf PAlf hAbarf

\item mAlA saMKeyx

\item AyaRBaTa

\item Adhunika KagoVlashAsatxrX

\item kaperxVkarf sidAdhxMta, kaperxVkarf saMKeyxgaLu

\item bUliyanf biVjagaNita

\item DayoV PAMTasf

\item shirxVnivAsa rAmAnujanf

\item (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru

\item modalaneya BAsakxrAcAyaR

\item varAhamihira

\item shulavxsUtarx

\item arabibxV

\item cAlfsx bAyxbeVjf

\item DesAgUyxRsf matutx pAyxsakxlf

\item keVraLa

\item iMgelxMDf

\item piyarf Da PamAR

\item kamalAkara

\item AkiRmiDiVsf

\item BoVdhAyana sulavx sUtarx

\item teYtatxriVya saMhite

\item DA| esf. bAla caMdarxrAvf

\item neYlf nadi

\item shirxVnivAsa rAmAnujanf

\item jAyxmiti

\item riVmAnf

\item aPoloVniyasf matutx eraTAsatxniVsf

\item ${}^nc_r$

\item kwSi

\item shirxVnivAsa rAmAnujanf

\item $3$ gUTagaLu matutx vividha bilelxgaLu

\item AyaRBaTiVyaM

\item modalaneV BAsakxra

\item barxhamxgupatx

\item naMbarf thiyari

\item EkAdhikoVna pUveRVNa

\item Ayalxrf

\item PamaRna aMtima parxmeVya

\item rAmAnujanf parxshasitx

\item $S_n = \dfrac{(n(n+1)(2n+1)}{6}$

\item $S_3=(S_1)^2$

\item Alf PerxDf masanxrf

\item DA| DiVnf - Di - DeVnalinf ja ravaru.

\item pelxToV

\item nepoVliyanf

\item athenfsx deVshada

\item habARTfR

\item jUliyanf kAyxleMDarf

\item mahamamxdf ibenf mUsA

\item DayoVPAMTasf

\item piVsA

\item lalalx

\item barxhamxgupatx

\item DA|| si. enf. shirxVnivAsa ayayxMgArf

\item Ayalxrf

\item $N+R=A+2$

\end{enumerate}
