\chapter{veYjAcnxnika takaR - oMdu lekakx}

nananx mitarx maMjunAthf oLeLxya vidAyxvaMta. aSeTxV alalx budadhxvaMta, takaR cenAnxgi tiLididadx. oMdu shAle gaNita meVSuTxrX, avara taragatiyalilx ipapxtetxraDu ($22$) vidAyxthiRgaLidadxru. avaralilx ibabxru vidAyxthiRgaLu bahaLa budidhxvaMtaru. AgAgegx parxshenxgaLanUnx keVLutitxdadxru. meVSuTxrX keVLida elalx lekakxgaLigU beVga utatxra heVLutitxdadxru. taragatiyalilx elalxra muMde avaribabxrigU benunxtaTaTxde beVre yAvudAdarU oMdu saMdaBaRdalilx avaribabxrigU bahumAna koDabeVkeMdu tiVmARnisidadxru. nAnu AgaleV heVLidadx mitarx meVSuTxrX maMjunAtha, budidhxvaMta. taragatiyalilxdadx I elAlx ipapxtetxraDu ($22$) vidAyxthiRgaLige karxmavAgi $1$ riMda $22$ra varege saMKeyxyanunx koTuTx adeV karxmadalilx oMdu vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

tanage beVkAgidadx A ibabxru budidhxvaMtaranunx oMdariMda AraMBisida $5$ matutx $19$neya sAthxnadalilx vaqtatxdalilx nililxsidadxnu. Iga oMdariMdaleV lekakxvanunx pArxraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtx baMdare konege ibabxru mAtarx uLiyutAtxre. avarige beVkAgidadx $5$ matutx $19$neya sAthxnada vidAyxthiRgaLige uLiyuvaMte bahumAna koDuvaMte heVge EpARTu mADidadxru noVDi.

$1$ riMda $22$ravarege vidAyxthiRgaLanunx meVle tiLisidaMte vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

{\bf modalaneya AvatiR.} oMdariMda I lekakxvanunx pArxraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtx baMdu, alilxMda punaH muMduvarisidare $21$neV
\begin{center}
{\rm figure}
{\rm figure}
\end{center}
 sAthxnakekx nilulxtatxde.

modalaneya AvatiRyalilx horage vidAyxthiRgaLu $3$, $6$, $9$, $12$, $15$, $18$, $21$.

{\bf eraDaneya AvatiR:} uLida vidAyxthiRgaLanunx hiMdina sAthxnadaMteyeV vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

$21$neV sAthxna konege horage aTiTxtutx. $22$ riMda AraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtx baMdare $20$neV sAthxnakekx nilulxtatxde. 
\begin{center}
{\rm figure}
\end{center}

eraDaneya AvatiRyalilx horage hoVguva vidAyxthiRgaLU $2$, $7$, $11$, $16$, $20$.

{\bf mUraneya AvatiR:} uLida vidAyxthiRgaLanunx hiMdina sAthxnadaMteyeV vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

$20$ neV sAthxna horage aTiTxtutx. $22$ riMda AraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtxbaMdare, $17$neV sAthxnakekx nilulxtatxde. 
\begin{center}
{\rm figure}
\end{center}

mUraneya AvatiRyalilx horage hoVguva vidAyxthiRgaLu $4$, $10$, $17$ nAlakxneya AvatiR: uLida vidAyxthiRgaLanunx hiMdina sAthxnadiMdaleV vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

$17$neV sAthxna horage aTiTxtutx. $19$riMda AraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtxbaMdare. $22$neV sAthxnakekx nilulxtatxde. 

\fbox{gaNitavanunx cenAnxgi aMtariVkarisikoMDavarige iMtaha moVjinATagaLanunx ADuvudu

 sAdhayx. beVre yAva viSayadalUlx iMtaha kalapxnAtamxka caTuvaTike kaSaTx.}

\begin{center}
{\rm figure}
\end{center}

nAlakxneV AvatiRyalilx horage hoVguva vidAyxthiRgaLu $1$, $13$, $22$.

aidaneya AvatiR : uLida vidAyxthiRgaLanunx hiMdina sAthxnadiMdaleV vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

$22$ne sAthxna horage aTiTxtutx. $5$riMda AraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRyanunx horage aTuTxtAtx baMdare
\begin{center}
{\rm figure}
\end{center}

aidaneya AvatiRyalilx horage hoVguva vidAyxthiR $14$.

Araneya AvatiR: uLida vidAyxthiRgaLanunx hiMdina sAthxnadiMdaleV vaqtAtxkAradalilx nililxsidaru.

$14$neV sAthxna horage aTiTxtutx. $19$riMda AraMBisi parxti mUraneV vidAyxthiRgaLanunx horage aTuTxtAtx baMdare $19$ matutx $5$ uLiyutatxde. 
\begin{center}
{\rm figure}
\end{center}


Araneya, AvatiRyalilx horage hoVguva vidAyxthiR $8$.

Iga konege horage kaLuhisida meVle konege $5$ matutx $19$neV sAthxnada ibabxru vidAyxthiRgaLu mAtarx uLidaru.

meVSuTxrX maMjunAthf avarige beVkAgidadx $5$ matutx $19$neV vidAyxthiRgaLige bahumAna niVDidaru. avara takaR heVgide noVDi! idara kAraNavanunx niVveV Uhisi.
