\chapter{I parxshenxgaLanunx utatxrisi - {\rm II}}

\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{(\rm\theenumi)}
\item I guMpige seVrada saMKeyx yAvudu?
$$
16,18,36,64
$$

\item I samiVkaraNada visheVSaveVnu?
$$
\dfrac{148}{296}+\dfrac{35}{70}=1
$$

\item $(20-1)(20-2)(20-3)\ldots\ldots(20-25)$

idara guNalabadxveVnu?

\item $1729$ eMba saMKeyxyanunx yAva gaNitajacnxna hesaruvAsiyAgide?

\item I guNAkArada visheVSaveVnu? $13\times 4=52$

\item I vayxvakalanadalilx visheVSaveVnu?
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
$9~8~7~6~5~4~3~2~1$\\
$1~2~3~4~5~6~7~8~9$\\
\hline
$8~6~4~1~9~7~5~3~2$
\end{tabular}
\end{center}

\item $1$ riMda $10$ ra tanaka eSuTx aviBAjayx saMKeyxgaLAgive?

\item I guNAkArada visheVSaveVnu?
$$
1963\times 4=7852
$$

\item I vayxvakalanadalilxya visheVSaveVnu?
$$
7641-1467=6174
$$

\item I samaBinanxrAshigaLa visheVSaveVnu?
$$
\dfrac{2}{4}=\dfrac{3}{6}=\dfrac{79}{158}
$$

\item I guMpige seVrada cihenx yAvudu?
$$
=, ~ \neq, ~ <, ~ >
$$

\item I guNalabadhxda visheVSaveVnu?
$$
139\times 109=15151
$$

\item I saMkalanada visheVSaveVnu?
\begin{center}
\begin{tabular}{r}
$859$\\
$743$\\
\hline
$1602$
\end{tabular}
\end{center}

\item I guMpige seVrada saMKeyx yAvudu?
$$
4,~9,~16,~18
$$

\item $1$ riMda $34$ ra tanaka, $3$ eMba aMkagaLu eSuTx sala barutatxde?

\item $2^{3^{2}}$ matutx $(2^{3})^{2}$ ivugaLalilx yAvudu doDaDxdu?

\item $\dfrac{1\cancel{9}}{\cancel{9}5}=\dfrac{1}{5}$ eMdu saMkeSxVpiside sariye?

\item I karxmAgata $1,2,3$ saMKeyxgaLa visheVSaveVnu?

\item I guNAkArada visheVSaveVnu?
$$
297\times 18=5346
$$

\item $1^{3}+2^{3}+3^{3}=(1+2+3)^{2}$ I samiVkaraNada visheVSaveVnu?

\item $4,8,16,32$ ra la.sA.a. takaSxNa heVLi.

\item $5,7,11,13$ ra ma.sA.a. Enu?

\item $0,1,1,2,3,5,8,13\ldots$

I sherxVDhiya yAra gaNitajacnxna visheVSaveVnu?

\item $0.008$ ra GanamUlaveVnu?

\item $6$ matutx $28$ eMba visheVSa saMKeyxgaLanunx EneMdu kareyutetxVve?

(keVvala sama saKeyx eMdu heVLabeVDi)

\item $\sqrt{4}\times \sqrt{4}$ ra guNalabadhxveVnu?

\item I saMKeyxya apavataRnagaLa visheVSaveVnu?
$$
1729=7\times 13\times 19
$$

\item $3,4$ matutx $5$ tirxvaLigaLe?

\item $\dfrac{0}{1}$ ra bele Enu?

\item I saMkalanadalilx $X$ matutx $Y$ gaLa jAgadalilxrabeVkAda saMKeyxgaLeVnu?
\begin{center}
\begin{tabular}{r}
$6\quad 8$\\
$X\quad X$\\
\hline
$1\quad 5\quad Y$
\end{tabular}
\end{center}

\item I vayxvakalanadalilx parxshAnxthaRka cihenx(?) iruva jAgadalilxrabeVkAda saMKeyxgaLeVnu?
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
$?$ & $6$ & $?$\\
$2$ & $8$ & $9$\\
\hline
$4$ & $?$ & $5$
\end{tabular}
\end{center}

\item I saMkalanadalilx \underline{\qquad} biTiTxruva saMKeyxgaLeVnu?
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
$5$ & $9$ & $2$ & \underline{\quad}\\
\underline{\quad} & $6$ & \underline{\quad} & $3$\\
\hline
$8$ & \underline{\quad} & $0$ & $3$
\end{tabular}
\end{center}

\item yAva kaniSaThx mUru anukarxma saMkeyxgaLanunx kUDidarU, guNisidarU oMdeV utatxra Agirutatxde?

\item oMdu cesf boVDiRnalilx eSuTx cwkagaLive?

\item eraDu anukarxma aviBAjayx saMKeyxgaLAvu?

\item $1,2,3,4,5,6$ I $6$ saMKeyxgaLanunx $+$ matutx $-$ nunx upayoVgisi saMkeSxVpisidare $7$ barabeVku heVge?

\item $+,-,\times$ matutx $\div$ mUlaBUta kirxyegaLanunx upayoVgisi $8$ saMKeyxgaLanunx $8$ eMTugaLa sahAyadiMda $1000$ AgirabeVku heVge?

\item eraDu goVDe madhayxdalilx maLigeyide. $9$ maLigeyalilx eSuTx goVDegaLive?

\item $0$ yiMda $9$ ra tanaka I saMkalanavanunx heVge BatiR mADi.

(oMdeV aMka oMdeV bAri)
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
 & $\times$ & $\times$ & $\times$\\
 & $\times$ & $\times$ & $\times$\\
\hline
$\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$\\
\end{tabular}
\end{center}

\item idu saMkalana kirxye, iMgilxSf akaSxragaLanunx saMKeyxgaLiMda heVge tuMbi. iMdeV iMgilxVSf akaSxrada oMdeV saMKeyxya bele oMdeV
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
 & {\rm M} & {\rm E} & {\rm R} & {\rm E}\\
 & {\rm T} & {\rm A} & {\rm L} & {\rm K}\\
\hline
{\rm T} & {\rm A} & {\rm L} & {\rm E} & {\rm S}
\end{tabular}
\end{center}

I vayxvakalanadalilx parxshAnxthaRka cihenxyanunx heVge BatiRmADi?
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
$4$ & $?$ & $?$ & $5$\\
& $4$ & $2$ & $?$\\
\hline
$?$ & $6$ & $8$ & $4$
\end{tabular}
\end{center}

\item $19-0.95=18.05$

$19\times 0.95=18.05$

Enu AshacxyaR! vayxvakalana matutx guNAkAra eraDu oMdeVneV?

\item idu vayxvakalanakirxye, $X$, $Y$, $Z$ matutx $W$ muMtAda akaSxragaLanunx heVge BatiRmADi.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
$X$ & $8$ & $4$ & $Z$ & $X$\\
$1$ & $5$ & $0$ & $9$ & $Y$\\
\hline
$W$ & $X$ & $3$ & $0$ & $9$
\end{tabular}
\end{center}

\item I guNalabadhxdalilx $?$ cihenxgaLanunx saMKeyxgaLiMda heVge BatiRmADi.
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
 & $6$ & $?$ & $X$ & $?$ & $?$\\
\cline{2-6}
& & $?$ & $7$ & & \\
$?$ & $?$ & $?$ &  & \\
\hline
$?$ & $?$ & $7$ & $7$ &&
\end{tabular}
\end{center}

\item idoMdu BAgAkAra kirxye parxshAnxthaRka cihenxyanunx heVge BatiRmADi?
$$
\begin{array}{r@{\,}l@{\,}l}
?~?\Big) & ?~?~4~? & \Big(?~?~2\\
         & \underline{8~?\,} & \\
         & ~~~2~?~?\\
         & ~~~\underline{?~?~0}\\
         & ~\,~~~~7~0
\end{array}
$$

\item I guNalabadhxdalilx parxshAnxthaRcihenxyanunx heVge BatiRmADi.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccc}
 & $5$ & $?$ & $?$ & $\times$ & $?$ & $?$\\
\cline{2-7}
$?$ & $?$ & $?$ & $?$ & & &\\
$?$ & $?$ & $?$ &  & & &\\
\cline{1-5}
$?$ & $?$ & $5$ & $8$ & & &
\end{tabular}
\end{center}

\item I saMkalanadalilx parxshAnxthaRka cihenx heVge BatiRmADi.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
 & $3$ & $?$ & $5$ & $?$\\
 & $?$ & $4$ & $?$ & $0$\\
\cline{2-5}
$?$ & $1$ & $7$ & $1$ & $0$
\end{tabular}
\end{center}

\item I BAgAkAradalilx parxshAnxthaRka cihenxyanunx heVge BatiRmADi.
$$
\begin{array}{r@{\,}l@{\,}l}
?~?\Big) & ?~?~? & \Big(1~?\\
         & \underline{2~?\,} & \\
         & ?~0~5\\
         & \underline{~~~?~?}\\
         & ~\,~~~~?
\end{array}
$$

\item eraDanunx $(2)$ keVvala $5$ sala upayoVgisi $2$ eMba saMKeyxyanunx paDeyuvudu heVge? gaNitada nAlukx mUlaBUta kirxyegaLanunx oMdoMdu sala upayoVgisabeVku heVge?

\item $1\frac{1}{2}\times 3=4\frac{1}{2}$

$1\frac{1}{2}+3=4\frac{1}{2}$

saMkalana, guNAkAra eraDU oMdeVneV!

\item $\dfrac{ABC\times ABC}{DCEFA}$

I akaSxragaLa sAthxnadalilx yAva aMkegaLanunx BatiRmADidAga adu sariyAda utatxra sariyAgirutatxde. 
$$
\sqrt{DCEFA}=ABC\quad\text{AgabeVku?}
$$

\item $2207\times 14\times 13\times 17$ I guNalabadhxda biDisAthxnada aMki yAvudu?

\item $1001$ eSuTx aviBAjayx apavataRnagaLeSuTx?

\item I sherxVDhiya muMdina karxma yAvudu?

$7,13,25,49,97,?$

\end{enumerate}
