\chapter{QuNadiMda QuNavanunx guNisidare guNalabadhx dhanaveV?}

rameVsha vAyxpArasathxrAgidudx beMgaLUrina janasaMdaNi kaDime iruva oMdu parxdeVshadalilx oMdu aMgaDi iTiTxdadxru. parxtidina avarige $1000$ rU. naSaTxvAgutitxtutx.  kAraNAMtaradiMda $5$ dina aMgaDi mucacxbeVkAyitu. rameVsha avarige balu saMtoVSa. oMdu dinakekx $1000$ rU. naSaTxvAgutitxtutx $5$ dinagaLu aMgaDi mucicxdedx AdadxriMda $5000$ rU. lABavAyitu eMdaru. 

aMgaDi mucicxdudx $(-)$

Agutitxdadx naSaTx $(-)$

AdadxriMda $= (-) \times (-) = + $ alalxveV?

hiVgeyeV namamx nitayx jiVvanadalilx mAtanADutAtx A huDuga keTaTxvanalalx eMdare A huDuga oLeLxyavanu eMdathaRvAgutatxde. ililx keTaTxvanu, alalx eMba eraDu QuNAtamxka heVLikegaLive.

keTaTxvanu $(-)$

alalx $(-)$

AdadxriMda $= (-) \times  (-) = +$ alalxveV ?

(iMtaha heVLikegaLu takaRshAsatxrXdalilxve, arisATxTalf kAladiMda. Iga, adhaR tegeda bAgilu eMdare adhaR mucicxda bAgilu eMdalalxve? hAgidadxre pUtiR tegeda bAgilu eMdare pUtiR mucicxda bAgilu. idakekx takaRshAsatxrXda opipxge ide~!)

eraDu nakArAtamxka heVLike seVri sakArAtamxka heVLikeyAgi pUNARMkagaLa mUlaBUta kirxyegaLalilx oMdAda guNAkAra kirxyeyanunx boVdhisuvAga nAvu guNAkArakekx saMbaMdhisidaMte kelavu niyamagaLanunx heVLutetxVve.

I niyamagaLu heVge baMtu eMdu vidAyxthiRgaLu keVLidAga sAMparxdAyikavAgi baMdive enunxtetxVve.

A niyamagaLu

$= + \times + = +$

$= + \times - = -$

$= - \times + = -$

$= - \times - = +$

$(-) \times (-) = +$ eraDu QuNa saMKeyxgaLanunx guNisidAga guNalabadhx dhanasaMKeyx eMbudanunx tiLisalu meVle koTiTxruva udAharaNegaLanunx koTaTxre oLeLxyadalalxveV?
