\chapter{I samaseyxgaLanunx utatxrisi}

\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\rm(\theenumi)}
\item meYsUriniMda naMjanagUDu tanaka ashoVkanagara, kaDakoLa, tAMDava, sujAta nilAdxNagaLive. oTuTx TikeVTf eSuTx koDabahudu, hiMdakekx barabahudu?

\item namimxbabxru Igina oTuTx vayasusx $64$, eraDu vaSaRgaLa naMtara namimxbabxru oTuTx vayasusx eSuTx?

\item Aru gaMTe gaDiyAra $30$ sekeMDugaLAdare, $12$ gaMTege eSuTx sekeMDf AgabeVku?

\item $1$ rU ge $2$ bALe, $1$ halasige $5$ rU, $1$ mAvina haNuNx $1$ rU iruvaMte $100$ haNuNx $100$ rU heVge barabeVku?

\item bisakxtatxnunx $7$ matutx $9$ ra poTaTxNagaLalilx mArutitxdAdxre. makakxLige $100$ bisakxtf beVkAdalilx yAva riVtiya poTaTxNa eSeTxSuTx koLaLxbeVku?

\item oMdu goVDe gaDiyAra $1$ riMda $12$ gaMTe tanaka oTuTx eSuTx gaMTe eSATxgirutatxde ($\sfrac{1}{2}$ gaMTege parxtisalavU bArisidare) lekakxcAra mADi.

\item hatutx oMdeV tUkada ceMDugaLive. oMdu tUka kaDime $3$ tUkadalilx kaDime tUkada ceMDu heVge patetx mADuvudu?

\item obabx rAjana hatitxra $17$ kuduregaLive. oTuTx kuduregaLalilx $\sfrac{1}{2}$ maga, $\sfrac{1}{3}$ magaLige, $\sfrac{1}{9}$ heMDatige heVge haMcike mADuvudu?

\item yAva kaniSaThx saMKeyx $2$ riMda BAgisidAga sheVSa $1$, $3$ riMda $1$, $4$ riMda $1$, $5$ riMda $1$, $6$ riMda $1$, $7$ riMda sheVSa $0$?

\item nAvu namamxSuTx, namamx adhaR, namamx $\sfrac{1}{4}$, oMdu seVrisidare $100$ Agutatxde. nAvu eSuTx?

\item oMdu neVraLe haNiNxge $25$ peYse, oMdu siVbege $75$ peYse, oMdu seVbige $5$ rU, $100$ haNuNxgaLu $100$ rU AgirabeVku heVge?

\item $\sfrac{1}{2}$ gaMGe avadhige $3$ mAterxgaLAdare hAgAdare $3$ eSuTx avadhiyAgide?

\item oMdu sAlinalilx niMtiruva bAlakara peYki $18$ matutx $19$ neyavaru madhayxalilxdAdxre. A sAlinalilxruva bAlakara saMKeyx eSuTx?

\item yAva oMdu saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidAga sheVSa $1$, $3$ riMda sheVSa $1$, $4$ riMda sheVSa $1$, $5$ riMda sheVSa $1$, $6$ riMda sheVSa $1$ hAgAdare A saMKeyx yAvudu?

\item kelavaru kAru avaru moVTArf seYkalf ive. oTuTx $40$ vAhanagaLive, $100$ cakarxgaLive, hAgAdare eSuTx kAru, eSuTx moVTArf seYkalf ive.

\item rameVshf ge $2\sfrac{1}{2}$ rU, kumArfge $2$ rU, satiVshfge $\sfrac{1}{2}$ rU iruvaMte $10$ jana $10$ rU heVge AgabeVku?

\item $1$ riMda $50$ raSuTx karxmavAgi saMkeyxgaLanunx kUDi mADidare, oTuTx motatx heVge? bahaLa beVga heVLalu sAdhayxvAgutatxde?

\item $5$ jana, $5$ kuciRgaLalilx eSuTx karxmagaLalilx kuLitukoLaLxbahudu.

\item $9$ ceMDugaLive, $8$ ceMDina tUka oMdeV riVtiyAgide. oMdu ceMDina tUka savxlapx kaDime tUka, eraDu sala tUka mADi, A kaDime tUkada ceMDu yAvudu?

\item yAva saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidare sheVSa $1$, $3$ riMda sheVSa $2$, $4$ riMda sheVSa $3$, $5$ riMda sheVSa $4$, $6$ riMda sheVSa $5$, A saMKeyx yAvudu?

\item oMdu kitatxLege $3$ rU, oMdu siVbege $2$ rU, oMdu neVraLehaNiNxge $\sfrac{1}{2}$ rU, $20$ haNiNxge $20$ rU AgabeVku. heVge?

\item ibabxra vayxtAyxsa $10$ rU AguvaMte $100$ rU gaLanunx heVge haMcikoLaLxbahudu.

\item yAva eraDu aMkada oMdu saMKeyxya eraDaraSaTxnunx eraDu kUDidare A saMKeyxya aMkagaLu adalu badalAgutatxde?

\item nAnu hatutx rU gaLige hanonxMdu pusatxkagaLanunx koMDu hatutx pusatxkagaLanunx hanonxMdu rU gaLige mAridare baruva sheV. lABaveVnu.

\item oMdariMda hanenxraDuvaregina aviBAjayx saMKeyxgaLa sarAsari Enu?

\item yAva oMdu saMKeyxyanunx $2$ riMda BAgisidare sheVSa $1$, $3$ riMda $2$, $4$ riMda $3$, $5$ riMda $4$, $6$ riMda $5$, $7$ riMda sheVSa $0$ Adare A saMKeyx yAvudu?

\item oMdu lali peVpf ge $3$ rU, oMdu cAkaleVTfge $2$ rU, oMdu pepapxrfmeMTige $\sfrac{1}{2}$ rU Adare $1000$ aiTamfge $1000$ rU AgabeVku heVge?

\item ipapxtetxVLu vaSaR vayasisxna taMdeyobabxru tamamx patinxyiMda oMdu maguvanunx paDedaru. A maguvu tananx yAva vayasisxnalilx taMdeya adhaRdaSuTx vayasisxnavanAgutAtxne.

\item $579\times 9$ idanunx beVga guNisuvudu heVge? taMtarx tiLisi.
\end{enumerate}
