\chapter[(eraDaneya) BAsakxrAcAyaR - reVDiyoV nATaka]{(eraDaneya) BAsakxrAcAyaR\break - reVDiyoV nATaka}

gALiya shabadx$\ldots$ oLeLxya parisara
\begin{description}
  \itemsep=1pt
\item[rameVsha:] vAvf! eSuTx cenAnxgide I jAga $\ldots$ shAMtavAda parisara. I jAgada vivaraNe $\ldots$ hiVgitutx aMta naMbike AgoVdilalx.

\item[sureVsha:] hwdu nijavAgUlx oLeLxV jAga. yAvudAdUrx BAvagiVte heVLididerx keVLabahudAgitutx.

\item[rameVsha:] mUDala maneyA mutitxna niVrina\\
eraka\char'263va hoyAdx\\
nuNaNx-nanxraka\char'263va hoyadx\\
bAgilu tegedU beLaku haridU\\
jagavelAlx toyUdx\\
hoVyotxV-jagavelAlx toyUdx

\item[rameVsha:] adeV varakavi datAtxterxVya rAmacaMdarx beVMderx avareV alevx alAvx rama?

\item[rama:] hwdu KaMDitavAgi$\ldots$

rameVsha .. niVnoMdu BAvagiVte heVLu.

\item[rameVsha:] rama .. niVnu heVLida meVle .. I parisaradalilx nAnU saha BAvagiVte heVLabeVku eMdeniside .. sureVsha niVnU keVLu? Adare nanage I riVti 

\smallskip
oMbatutx moLada niDugaMbavoMdara meVle\\
ADutatx kuLitihudu oMdu navilu\\
niMta kaMbada buDake BUmi bAyibxTaTxvolu\\
kANutide etatxrada hutatxvoMdu\\
hAvoMdu sarasarane hariyutide hutatxdeDe\\
mUru kaMbagaLaSuTx dUradalilx\\
navilu hiDiyitu hAva, veVgaveraDaradu sama\\
hAva hiDidudu bilake enitu dUradali
\smallskip

\item[rama:] eSuTx cenAnxgi! kAvayxmayavAgi hADidedxV... ideVnu lekAkxcAraveV?

\item[sureVsha:] hwdu rama ... purAtana BAratiVya gaNitajacnx BAsakxrAcAyaRru saMsakxqqtadalilx baredidadx ... yAroV adanunx kananxDakekx BASAMtara mADidAdxre.

\item[rameVsha:] ivaru modalane BAsakxrAcAyaRroV ... (eraDaneV) BAsakxrAcAyaRroV .. racisiruvudu.

\item[sureVsha:] niVnu keVLidudx sari ... idanunx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru racisiruvudu.

\item[rama:] hAgAdare (modalane) BAsakxrAcAyaRru yAru?

\item[sureVsha:] ivaru $7$neV shatamAnadalilx. swrASaTxrX parxdeVshada valalxBiVnagaradalilxvaru. ivaru gaNitajacnxru hAgU KagoVLatajacnxru.

\item[rameVsha:] hAgAdare (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru yAva shatamAnadalilxdadxru.

\item[sureVsha:] ivaru kirx.sha.\ $1114$ ralilxdadxvaru. ivaru I parxdeVshada kanARTakada bijApura eMdu tiLidu baMdide. sahAyxdirxya tapapxlinalilxruva bijajxDabiDa eMba sathxLadalilx janisidaru.

\item[rama:] iMtaha shAMtavAda parisara noVDiderx shAMtavAgi hAyAgi oMdu marada neraLinalilx kuLitu caceR mADAtx hoVgoVNa anusxtetx.

\item[rameVsha:] nananx bAyxginalilx eraDu bisakxtf pAyxkeTfnalilxtutx. aSeTxV alalx, oMdu dhamARsfPAlxsfkxnalilx oMdu nAlukx gAlxsf TiVnalilxdedx.

\item[rama:] EnoVMtidedx. rameVsha nijavAgiyU budidhxvaMta.

\item[sureVsha:] baninx, bisakxtf tiMdu TiV kuDidu .. muMduvarisoVNa .. saMtiVta....

\item[rama:] (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru I gaNitada samaseyxgaLanunx kAvayxmayavAgi Eke racisidaru.

\item[sureVsha:] avarige EkeYka magaLu liVlAvati aMta idudx, avaLige maduveyAgade. taMde, magaLige, ..oMdoMdu sUtarxvanUnx parxshenxyanUnx padayxda rUpadalilx racisi kivige iMpAgiruvaMte, ramaNiVyavAda vaqtatxgaLanunx Arisi, avugaLanunx giNi, haMsa, hAvu, navilu, maNi, mANikayx modalAdavugaLa vaNaRneyanunx tuMbi citAtxkaSaRkavAgi magaLige boVdhisidAdxre.

\item[rameVsha:] Iga jAcnxpakakekx baMtu. $2014$ralilx jagatitxna parxKAyxta, purAtana BAratiVya gaNitajacnx, KagoVLa vijAcnxna hAgU joyxVtiSayxshAsatxrXjacnx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRra $900$neya vadhaRMtiyanunx Acarisidadxru.

\item[sureVsha:] $2012$ralilx Adhunika parxKAyxta gaNitajacnx BAratada shirxVnivAsa rAmAnujanf avara hesarinalilx rASiTxrXVya gaNita vaSaR eMdu vijaqMBaNeyiMda Acarisidevu. aSeTxV alalx parxtivaSaR DiseMbarf $22$raMdu rASiTxrXVya gaNita dina eMdu AcarisabeVkeMdu nidhARrisidaru.

\item[rama:] puNAyxtamx (eraDane) BAsakxrAcAyaRra I janamx niVDida taMde yAru? sArf.

\item[sureVsha:] ivara taMde maheVshavxroVpAdhAyxya. avaru gaNita matutx KagoVLa shAsatxrXgaLalilx vidAvxMsarAgidadxru. magana vidayxgurugaLeV ivaru namamx kanARTakadavaru.

\item[rameVsha:] OhoV mahAviVrAcAyaRru ivaru kanARTakadavareV alalxve.

\item[rama:] savxlapx caLi ... maneV oLakekx baMdu matatxSuTx viSayavanunx tiLiyoVNa. namamx tAyi avarekAyi upipxTuTx mADidadxraMte elalxrU oLa OgoVNa ... inonxMdu kAPi kuDiyoVNa.

\item[siVtamamx:] baninx ... bisiyAgide.

saMgiVta.

\item[rama:] hoTeTxge tuMbiyAyitu ... budidhxge tiLiyoVNa.

(eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru yAra shiSayxru?

\item[sureVsha:] ivaru ArayxBaTara shiSayxru utatxma gaNitajacnxru matutx sidAdhxMtigaLu, joyxVtiSayxru.

\item[rameVsha:] ivara koDuge amUlayxvAdadudx yAvudu?

\item[sureVsha:] kirx.sha.\ $1150$ralilx tamamx $36$neya vayasisxnalilx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaR ``sidAdhxMta shiroVmaNi'' eMba garxMthavanunx saMsakxqqtadalilx racisidAdxre. tamamx $69$neya vayasisxnalilx ``karaNa kutUhalaM'' eMba matotxMdu garxMthavanunx (kirx.sha.\ $1183$ralilx racisidAdxre).

\item[rameVsha:] ``sidAdhxMta shiroVmaNi'' garxMthadalilxruvudu Enu visheVSa.

\item[sureVsha:] sidAdhxMta shiroVmaNi eMbudu oMdu baqhadfgarxMtha. adaralilx liVlAvati biVjagaNitaM, garxhagaNitaM matutx goVlAdhAyxya eMba nAlukx BAgagaLive. ivugaLanunx nAlukx savxtaMtarx kaqtigaLeMdu parigaNisutAtxre.

\item[rama:] `liVlAvati' eMba kaqtiyalilx EneVnu aDagavAgide?

\item[sureVsha:] idaralilx $277$ sholxVkagaLive. liVlAvatiyanunx tiLidavaru maragaLalilxruva elegaLanunx heVLabahudu enunxtitxdadxraMte. kaSaTxkaravAda gaNitada samaseyxgaLanunx, kilxSaTxkara gaNita niyamagaLanunx ati manoVhara sholxVkagaLalilx bahala sulaBa udAharaNegaLa mUlaka `liVlAvati' eMba garxMthadalilx vivarisidAdxre. shirxV gaNeVshana pArxthaRneyiMda AraMBavAgutatxde. oMdoMdu sUtarxvanUnx, parxshenxyanUnx padada rUpadalilx racisi kivige iMpAgiruvaMte, ramaNiVyavAda vaqtatxgaLanunx Arisi, avugaLalilx modalAdavugaLa vaNaRneyanunx tuMba citAtxkaSaRNavAgi magaLAda liVlAvatige boVdhisidAdxre.

\item[rama:] Enu kAvayxmayaveV inenxVnAdarU....

\item[sureVsha:] aneVka koVSaTxkagaLive. saMkalana, vayxvakalana, guNAkAra, BAgAkAra vagaR, vagaRmUla, Gana, GanamUla, shUnayx, viloVma, BinanxrAshi terxYrAshi, sherxVDhi, keSxVtarxgaNita, GanAkaqtigaLu, karxmayoVjane, kuTaTxka matutx aMkapAsha muMtAda aneVka viSayagaLu bahaLa sulaBavAgi caciRsalapxTiTxve.

\item[rameVsha:] adeVnu kuTaTxka eMdare ... keVLeVyilalxvalalx?

\item[sureVsha:] oMdu saMKeyxyanunx $a$ yiMda BAgisidAga $r_{1}$ sheVSavU, $b$ yiMda BAgisidare $r_{2}$ sheVSavU baMdare saMKeyx EnAgirabahudu.

saMKeyx $N$ Adare $N=ax+r_{1}=by+r_{2}$ AdadxriMda $r_{1}-r_{2}=c$ Adare $ax+c=by$. I samiVkaraNadalilx $a$, $b$ matutx $c$ gotAtxda saMKeyxgaLu $x$ athavA $y$ tiLidare $N$ na beleyu takaSxNa sigutatxde. I samiVkaraNavanunx dhanapUNARMkagaLalilx sAdhisuva parxshenxyu kuTaTxka eMba hesariniMda parxKAyxtavAgitutx. Iga I shabadxda parxyoVga gaNitashAsatxrXdalilx aSATxgi kANuvudilalx.

$1$ sheVSa, $3$ riMda BAgisidare $1$ sheVSa, $5$ riMda BAgisidare $1$ sheVSa, $6$ riMda BAgisidare $1$ sheVSa, hAgAdare A saMKeyx yAvudu?

I lekakxvanunx niVveV keVLabeVku. namage gotAtxguvudilalx.

\item[rama:] Iga sidAdhxMta shiroVmaNiya eraDaneya BAgadalilx EneVnu mututxgaLAgive?

\item[sureVsha:] eraDaneya BAgada biVjagaNitaM nalilx $213$ sholxVkagaLive. adaralilx shUnayx anaMta, dhana matutx QuNa saMKeyxgaLa vicAra modalaneya dajeRya anidiRSaTx samiVkaraNada viSayada nirUpaNeyide.

$Nx^{2}+1=y^{2}$ mAdariya eraDaneya GAtada anidiRSaTx samiVkaraNagaLanunx avaradeV Ada vishiSaThx cakarxvALa vidhAnadiMda biDisiruvudanunx eraDaneya BAsakxrAcAyaRru manoVjacnxvAgi vivarisidAdxre.

$384$ pAshavxRgaLa tanaka samaparxmANa bahuBujagaLa bagegx aBAyxsa mADi $\pi=$ sumAru $3.1416$ eMdu tiLisidAdxre.

\item[rameVsha:] EnamAmx rama. peY eMdareVnu gotitxlalx?

\item[rama:] yAvudeV vaqtatxda paridhiyanunx vAyxsadiMda BAgisidare baruva niyatAMshaveV $\pi$.

\item[rameVsha:] ibabxru purAtana BAratiVya gaNitajacnxranunx vividha riVtiya belegaLanunx tiLisidAdxre. AyaRBaTa matutx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru parxmuKaru. ibabxrU $\pi:3.1416$ eMdu heVLidarU, avarugaLa mADiruva karxma beVre beVre aMta gotitxtetx heVLi sureVsha avareV?

\item[sureVsha:] (modalaneya) AyaRBaTara parxkAra\quad $\pi=\dfrac{62832}{20,000}$

(eraDaneya) BAsakxrAcAyaRra\quad $\pi=\dfrac{3927}{1250}$

\item[rama:] goVLada bagegx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru tiLisidAdxreMdu heVLutitxdadxru.

\item[sureVsha:] goVLadasale matutx gAtarxvanunx kaMDuhiDiyuva vidhAnavanunx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru heVLidAdxre. avaru heVLidaMte 

goVLada sale = $4\times{}$ vaqtatxda sale, goVLada GanaPala = sale $\times\dfrac{1}{6}$ vAyxsa.

\item[rameVsha:] hiVgilalxvalalx. beVre riVtiyalilxruvaMtidedx.

\item[sureVsha:] Iga goVLada sale $=4\pi r^{2}$. goVLada GanaPala $=\dfrac{4}{3}\pi r^{3}$ eMdu baLakeyalilxde.

\item[siVtamamx:] EnU beVkilalxve ... keYbAyi naDeyabeVDaveV.

\item[sureVsha:] beVDa aMta yArU heVLalilalxvalalx.

\item[siVtamamx:] hAgAderx, koVDubaLe taMdu cAyA tarutetxVne.

\item[rama:] hwdu savxlapx ArAma.
\end{description}
\centerline{saMgiVta}
\begin{description}
\item[rameVsha:] (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru reVKAgaNitada bagegx EnU tiLisilalxvalalxve.

\item[sureVsha:] yAkilalx, reVKAgaNitada bagegx heVLidAdxre.

tirxkoVna, vaqtatx, catuBuRja matutx kelavu GanAkaqtigaLa bagegx tamamx garxMthadalilx caciRsidAdxre.

keSxVtarx vayxvahAradalilx peYthAgorasfna parxmeVyakekx sAdhane koTiTxdAdxre.

samabAhu tirxBujakekx saMbaMdhisidaMte aneVka lekakxgaLanunx koTiTxdAdxre.

jeYnagaNitajacnxru vikalapx eMdu kareyutitxdudxdanunx BAsakxrAcAyaRru aMkapAsha eMdu karedidAdxre.

ivugaLa meVle udAharaNegaLanUnx ${}^{n}c_{r}$, ${}^{n}p_{r}$ vikalapx, karxmayoVjane ivugaLa meVle udAharaNegaLanUnx koTuTx kelavu hecicxna viSayagaLanUnx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru tiLisidAdxre.

\item[rama:] Adhunika biVjagaNitada bagegx (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRra bagegx tiLisidAdxreye.

\item[sureVsha:] karaNigaLa vagaRmUlagaLanunx kuritu Adhunika biVjagaNitada pusatxkagaLalilx kANuva udAharaNegaLa mAdariyanunx BAsakxrAcAyaRru koTiTxdAdxre. $a+\sqrt{b}$, eMbudakekx vagaRmUlavanUnx $a+\sqrt{b}+\sqrt{c}+\sqrt{d}$ eMbudakekx sAdhayxvAdalilx vagaRmUlavanUnx paDeyuva vidhAnavanUnx tiLisidAdxre.

\item[siVtamamx:] UTada bagegx yoVcaneyeV yArigU beVkilalx.

\item[sureVsha:] oLeLxya viSayavanUnx caceR mADutitxruvAga madhayxdalilx...

\item[rameVsha:] BAratavu ivara jAcnxpakAthaRvAgi bAhAyxkAshakekx hArisida kaqtaka upagarxhakekx `BAsakxra' eMdu hesariTiTxdAdxre alalxve?

\item[sureVsha:] hwdu niVnu heVLidudx sari.

tamamx $69$ neya vayasisxnalilx `karaNa kutUhalaM' eMba garxMthavanunx racisidAdxre. idoMdu KagoVla karaNagarxMtha. idaralilx KagoVLa lekAkxcAragaLige neVravAda vidhAna matutx sUtarxgaLanunx koTiTxdAdxre. AyaRBaTa, barxhamxgupatx, shirxVdhara padamxnABa matutx mahAviVrAcAyaRra parxBAva kaMDu, aneVka saMdaBaRgaLalilx sudhAraNe matutx saraLiVkarisiruvudanunx nAvu noVDabahudu.

\item[rameVsha:] yAvudeV saMKeyxyanunx sonenxyiMda BAgisidare anaMta Agutatxde eMba BAvane eraDaneya BAsakxrAcAyaRriMda moTaTx modalu eMdu baMdidAdxre.

\item[sureVsha:] Iga noVDi yAvudeV saMKeyxyanunx sonenxyiMda BAgisuvudu nisheVdha. BAgisidare anidhARrita eMdu heVLutetxVve.

\item[rameVsha:] rama EnoV amamx oLagaDe EnoV tiMDi mADutitxroV vAsane keVLutitxruvaMte. Iga kAleVjina kelavu viSayagaLanunx tiLisidare ninage gotAtxguvudilalx.

\item[sureVsha:] nAnu heVLabeVkeMdidedx. inunx kalanashAsatxrXda parikalapxne bagegx Adhunika gaNita vidhAnagaLalilx atayxMta parxBAvavuLaLx calana kalana matutx samasa kalana eMba shAsatxrXgaLanunx sAthxpisida kiVtiRyanunx yUroVpina nUyxTanf matutx leYbinxTfsx eMbuvarige koDutAtxre. ivarigU muMce I shAsatxrXgaLa sUthxla BAvaneyu AkiRmiDiVsfniMda hiDidu kepalxrf kAyxveliyari muMtAda aneVkara leVKanagaLalilx asapxSaTxvAgide. Adare samAsada BAvaneyu BAsakxrAcAyaRra garxMthagaLalUlx ide. goVLada saleyanunx GanavanUnx kaMDuhiDiyalu BAsakxrAcAyaRru upayoVgisiruva vidhAnagaLaMteyeV samAsa kalanada AraMBakekx pUvaRBAviyAgive. I shAsatxrXda parxthama tatavxvanunx kUDa BAsakxrAcAyaRru parxtipAdisidAdxre.

Adhunika BASeyalilx calanAMsha eMbudakekx moTaTx modalaneya udAharaNeyanunx nUyxTanfge $500$ vaSaRgaLige hiMdeyeV (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru koTiTxdadxreMbudu gotAtxgutatxde.

oMdu soVjiga aMshaveMdare itara utapxnanxPalagaLa calanAMshagaLanunx kaMDuhiDiyuva parxyatanxvanAnxgali, sAvaRtirxkavAda oMdu sidAdhxMtavanunx parxtipAdisuva parxyatanxvanAnxgali BAsakxrAcAyaRrAgali, avara taruvAya baMda itara BAratiVyarAgali mADalilalx kAraNa gotAtxgilalx.

\item[rameVsha:] sidAdhxMta shiroVmaNiya oMdu adhAyxyadalilx garxhagaLa bagegx EnU heVLidaMte Agalilalx?

\item[sureVsha:] oMdu adhAyxyadalilx garxhagaLa deYnaMdina gatiyanunx caciRsuva saMdaBaRdalilx BAsakxrAcAyaRru tAtAkxlika gatiya parikalapxneyanunx baLasikoMDidAdxre. jotege sUthxlagati matutx sUkaSxmXgatigaLa naDuvaNa vayxtAyxsavanunx sapxSaTxpaDisutatx kalana shAsatxrXkekx saMbaMdhapaTaTx parikalapxnegaLu ulelxVKisidAdxre.

\item[rama:] avatutx da.rA.\ beVMderx avara BAvagiVte heVLidAga oMdu lekakxda padayxvanunx rAgavAgi heVLida adara athaRveVnu.

\item[sureVsha:] liVlAvati gaNitadalilx sholxVkada rUpada aneVka gaNitada samaseyxgaLive. pwrxDhashAleya vidAyxthiRgaLiMda hiDidu kAleVju vidAyxthiRgaLigU saMbaMdhapaTaTx parxshenxgaLive. BAsakxrAcAyaRru mahApaMDitaru, I samaseyxgaLalilx vana, BaqMgasamUha, saroVvaragaLu, pakiSxsaMkulagaLu, vanayxpArxNigaLu, yudadhxBUmigaLu, yAtirxkaru modalAda elalxvanunx oMdu kaDe taMdidAdxre.

avatutx keVLidudx peYthAgorasfna parxmeVyada sahAyadiMda mADabahudAda oMdu samaseyx. nijavAgiyU BAsakxrAcAyaRru saMsakxqqtadalilx heVLidAdxre. adanunx kananxDakekx BASAMtarisidAdxre. adara athaR hiVgide.

$9$ moLa etatxrada kaMbavoMdara meVle oMdu navilu kuLitide kaMbada buDadalilx oMdu hAvina hutatxvide. kaMbada etatxrada mUraraSuTx dUradalilx hAvoMdu hutatxda kaDe haridu barutitxde. Aga navilu hAribaMdu hAvanunx hiDiyutatxde. navilu matutx hAvina veVgagaLu oMdeV Agidadxre navilu hAvanunx baladiMda eSuTx dUradalilx hiDiyitu. peYthAgorasfna parxmeVyada sahAyadiMda mADidAga navilu hAvanunx hutatxdiMda $12$ moLa dUradalilx hiDiyitu eMdu gotAtxgutetx.

\item[rameVsha:] inonxMdu lekakxvanunx heVLutetxVne keVLi.

neTaTxge niMtiruva oMdu baMbu $32$ moLa udadxvive. gALiya hoDetadiMda adu oMdu kaDe muruduhoVgi adara tudiyu buDadiMda $16$ moLa dUradalilx BUmige tagalutatxde. eleY gaNakaneV buDadiMda eSuTx dUradalilx adu muridide.

lekakx mADidare murida BAga $x$ Adare samiVkaraNa barutetx
$$
x=12\text{~~ moLa eMdu gotAtxgutatxde.}
$$
ideV riVti (eraDaneya) BAsakxrAcAyaRru mahABAratada oMdu katheyanunx aLavaDisikoMDu oMdu gaNitada samaseyxyanunx namamx muMde iTiTxdAdxre eSuTx sogasAgide!

\item[rameVsha:] I garxMthavanunx beVre beVre BASegaLige BASAMtara mADidAdxreyeV?

\item[sureVsha:] BAsakxrAcAyaRra liVlAvati garxMthavanunx modalu hecf.Ti.\ koVlfbUrxkf mahAshayaru AMgalxBASege BASAMtarisidaru.

\item[rameVsha:] beVre BASegU idu BASAMtaravAgideyeV?

\item[sureVsha:] idara hiMdi BASAMtaravU mADalapxTiTxde ... aSeTxV alalxde akabxrf cakarxvatiRya AsAthxnadalilxdadx abudxlf Pasalf eMbuvana sahoVdara PiVji eMbuvanu akabxrana iSaTxdaMte $1587$ralilx liVlAvatigarxMthavanunx, $1634$ralilx ulATx ulAlxraSudiV eMbAtanu eraDaneya BAsakxrAcAyaRra biVjagaNitavanunx pAsiR BASege tajaRme mADidadxnu. aMkagaNitavu shaqMgAramayavAgi sumanoVharavAgi lAlitayxpUNaRvAgidudx, elalx janara mana seLeyuvaMtAgabeVkeMbudeV akabxrana dheyxVyavAgitutx.

\item[rameVsha:] I garxMthagaLanunx kelavaru vAyxKAyxna mADidAdxreyeV?

\item[sureVsha:] aneVkaru vAyxKAyxna baredu parxsidadhxrAgidAdxre. gaMgAdharana gaNitAmatasAgara (kirx.sha.\ $1420$), sUyaRdAsana gaNitAmaqta $(1538)$ matutx sUyaR parxkAsha (kirx.sha.\ $1542$). raMganAthanu barediruva vAsanABASayxda vAyxKAyxna ($17$neya shatamAnada Adi) rAmakaqSaNxdeVvana manoVraMjana matutx biVjaparxboVdha nArAyaNana gaNita kwmudiV $(1356)$. ivarugaLalelxlAlx atayxMta hesaruvAsiyAgiruvudu gaNeVshana budidhxvilAsini (kirx.sha.\ $1545$).
\end{description}
