\chapter*{mununxDi}

vishavx vAyxkoVcisutitxde eMbudu KagoVLavijAcnxnigaLu tiLisiruva saMgati. vishavxda oMdu BAga namamx barxhAmxMDa (avarf gAyxlekisx). iMtha halavAru barxhAmxMDagaLU niVhArikegaLU (nebuyxle), aMtaranAkaSxtirxka anila (iMTarfseTxlAlxrf gAyxsf), nAnA parxkArada shakitxya parxkAragaLU muMtAdavelalxvU namamx barxhAmxMDadalilxve. I barxhAmxMDada, nakaSxtarxBarita BAga AkAshagaMge athavA kiSxVrapatha (milikxVveV), I kiSxVrapatha parxdeVshada oMdu cikakx joyxVtibiRMduveV namamx swravUyxhavenunxvudu. iMtha halavAru nakaSxtarxvUyxhagaLu A nakaSxtarxgaLa tekekxyoLage, pariBarxmisuva aneVka garxhagaLU upagarxhagaLU namamx barxhAmxMDada sadasayxkAyagaLAgive. namamx swaravUyxhada parxdhAnagarxhaveMdenisiruva BUmi meYdaLedu aneVka lakASxMtaravaSaRgaLAgidudx kAladhamaRda athavA vishavxniyamada anavxya nAnAbageya badalAvaNegaLanunx parivataRnegaLanunx kaMDukoMDide. parxtiyoMdu badalAvaNe ilalxve parivataRnegalUlx nAnA bageya vAyxkoVcanegaLu uMTAgive. BUmiya meVle AviBaRvisida mAnavana itihAsadalilx AgihoVdaMtha badalAvaNegaLu, parivataRnegaLu asaMKAyxta AloVcanAparateyanunx ciMtanashiVlateyanunx meYgUDisikoLaLxlu neravAgive. mAnava tananx AshoVtatxragaLanunx IDeVrisikoLuLxvudakekx nAnA bageya jAcnxnamAgaRkarxmaNagaLanunx naDesatatxleV idAdxne. muKayxvAgi tAneV AviBaRvisida vijAcnxnada halavAru shAKegaLanunx agatayxtegaLige IDAgisi aneVka parxyoVjanagaLanunx hoMdidAdxne. parxtiyoMdu viBAgadalUlx jAcnxnasoPxVTanegaLAgi aneVka aBivadhaRnegaLu Agive. ivelalxdara hiMde amUtaRvAgi meYdaLediruva gaNitavijAcnxna tananx kadaMbabAhuvanunx vishavxda elelxDeyU cAci yashasusxgaLiside. gaNitavijAcnxna tAsu hasatxkeSxVpamADada keSxVtarxveV ilalxvenanxlAgide. adara pUveVRtihAsa, aBivadhaRne, anavxyagaLu yAranenxV AdarU cakitagoLisade iralAradu. AdadxriMdaleV gaNitavanunx ``vijAcnxnagaLa rANi'' eMdu saMboVdhisiruvudu. gaNitada sidAdxMta, tatatxvX niyamagaLanunx Adharisi vishavxda parxtiyoMdu GaTaneyU naDeyutitxdudx gaNita sAgibaMda gAtheyu ceVtoVhAriyeniside.

\bigskip

geLeya shirxV veY. esf. subarxhamxNayx avaru mUlataH vijAcnxnada vidAyxthiRyAgidudx tamamx adhayxyana, adhAyxpanagaLalilx gaNitavanenxV tamamx asana, vasanagaLeMdu pariBAvisi munanxDeyutitxruvavaru. mUru dashakagaLigiMtalU hecicxnadAda tamamx gaNitaboVdhaneya Palashurxtiyanunx gamamx aneVka gaNitasaMbaMdhi pusatxkagaLalilx parxkaTisidAdxre. hatitxra hatitxra eMbatatxra paripakavxvenisuva vayasisxnalilx tamamx manoVgata, rakatxgatavAgiruva gaNitavanunx vidAyxthiRgaLa upayoVgakAkxgi nAnA bageyalilx tiLiyaheVLuva kaleyanunx karagatamADikoMDidAdxre. {\bf `gaNita vicAradhAre'} eMba avara pusatxka oMdu vidhadalilx gaNitaparxpaMcada asadaqshayx saninxveVshagaLanunx namamx muMde terediDutatxde. avara Binanxhadalilx tiLisikoMDiruvaMte I pusatxkadalilx halavAru gaNitasaMbaMdhi vicAradhAregaLU nAnA bageya sAvxrasayxkara parxshenxgaLU gaNitakekx saMbaMdhisida halavAru rasaparxshenxgaLU seVri pusatxkada diVpitxyanunx vaqdidhxsive. pArxthamika, pwrxDhashAlAvidAyxthiRgaLanunx gamanadalilxTuTxkokxMDu racisalAgiruva I pusatxka gArxmAMtara parxdeVshada kananxDa mAdhayxmada vidAyxthiRgaLige balu upayoVgavAgalive. I pusatxka gaNitaboVdhane mADuva shikaSxkarige oMdu vidhadalilx parAmashaRna pusatxkavAguva elalx lakaSxNagaLanunx paDedide.

\bigskip

I pusatxkavanunx teredoDaneyeV namage oMdu riVti manaraMjaneyanunx odagisuva parxthama BAga {\bf ``gaNitada oMdu taMtarx''}. ililxya saninxveVsha namamx samAjada yAvudeV kuTuMbadalUlx iruva sAdhayxte uMTu. shirxVyuta subarxhamxNayx avara sahajanirUpaNe aMdare gaNita manoVlAlxsada samaseyx kuritaMte, budidhxparxcoVdanege eDemADikoDutatxde. idoMdu makakxLa ATaveMdenisidarU budidhxge kasaratutx niVDuva taMtarxgArike ililxde.

\bigskip

pusatxkavanunx tiruvihAkutatxleV muMduvaridAga shirxVyuta subarxhamxNayx avaru BAratada parxtiBAvaMta vijAcnxni AyaRBaTana vicAra pArxraMBisi, veYjAcnxnikatakaRkeY (seYniTxPikf lAjikf) saMbaMdhisida oMdu sAvxrasayxpUNaR lekakxvanunx Odugara muMdiDutAtxre. Odanunx muMduvaridaMtelalx shirxVyutaru kutUhalaBarita samaseyx, toDakina samaseyx, vinoVda saMKeyxgaLa visheVSa, gaNitaparikamaRvoMdara nirUpaNe, saMKAyxvinAyxsa, vicitarxsaMKeyxgaLu, gaNitadalilx hAsayx, samaseyxya suLiyalilx muMtAda vicAraparxda visayagaLanunx manoVjacnxvAgi parxsutxtapaDisiruvudu manadaTATxgutatxde. AyaRBaTana vicAra eraDu BAgagaLalilx vayxkatxgoMDidudx eraDaneya BAsakxrAcAyaRna vicAra beVreDeyalilx barutatxde. BAratiVya pArxciVna gaNitajacnx koDugegaLu EneMbudanunx tiLisalu ininxtara BAratiVya gaNitajacnxra vivaravU ididxdadxre matatxSuTx jAcnxnasaMgarxhaNege AkarasAmagirxgaLu uMTAgutitxdudxvu enisutatxde. `gaNitadalilx kAvayxdhavxni' eMba BAga `sidAdhxMta shiroVmaNi' eMba kaqtiyalilx aDagiruva kAvayx-dhavxniyanunx parxkaTapaDisutatxde. tananx putirxya vayxsanavanunx nivArisaloVsuga gaNitakoVvida BAsakxrAcAyaRru bareda I garxMthadalilx kaMDubaruva aneVkAneVka kwtukaBarita samaseyxgaLu, parxshenxgaLu muMtAdavelalx tamamx kAvayxshirxVmaMtikeyanunx parxdashiRsutatxve. eMdeV shirxVyuta subarxhamxNayx avaru A garxMthada liVlAvati eMba adhAyxyadalilx iruva sAvxrasayxkaravAda samaseyxgaLa vicAravanunx balu manoVjacnxvAgi uNabaDisidAdxre.

\bigskip

`gaNitadalilx hAsayx eMba viBAgadalilx shirxVyutaru tiLisiruva aneVka hAsayx saMgatigaLu beVre beVre saMdaBaRgaLalilx beVre beVere riVtiyalilx pusatxkarUpadalilx beLakige baMdive. AdarU shirxVyuta subarxhamxNayx avara ililxya nirUpaNegaLu veYshiSaTxyXpUNaRvAgive.

\bigskip

{\bf `gaNita vicAradhAre'} pusatxkadalilxya muMdina BAgagaLu Odugaranunx muKayxvAgi vidAyxthiRgaLanunx matatxSuTx gaNitada sAvxrasayxBarita loVkakekx koMDoyuyxtatxve. `samaseyxya suLiyalilx' eMba BAgadalilxna tAta-momamxgana naDuve naDeyuva mAtukathe nijakUkx manoVjacnxvenisutatxde mAtarxvalalx OdugarigU oMdu riVti samaseyxya suLiyalilx siluki hAkikoMDaMtha anuBava uMTAgutatxde.

\bigskip

sapxdhARtamxka parxpaMcadalilx - shikaSxNadalilx, udoyxVgadalilx, vayxvahAradalilx nAmuMdu tAmuMdu eMdenunxva manoVBAvadiMda iruva iMdina saninxveVshadalilx balu upayoVgakekx baruvaMtha {\bf ``gaNita vicAradhAre''} pusatxkada sadupayoVgavanunx vidAyxthiRgaLAdiyAgi shikaSxkarU mADikoLuLxvudu apeVkaSxNiVya. pusatxkada kaDeya BAgagaLalilxna `kelavu rasaparxshenxgaLu', `parxshenxgaLige utatxra', `pAriBASika padakoVsha' eMbavu Odugarige hecicxna gArxsavanunx odagisikoDuvalilx neravige barutatxve. shirxVyuta subarxhamxNayx avaru avaloVkisiruva garxMthagaLu shirxVyutara adhayxyanashiVlateyanunx parishiVlanAcAtuyaRvanunx parxtibiMbisutatxve. halavAru vaSaRgaLa kAla gaNitaboVdhanegeYdu, vishArxMtarAda baLikavU I terana pusatxkagaLa racaneyalilx toDagisikoMDiruvudu gaNitadalilxna avara nicacxLa toDagisikoLuLxvikege hiDida keYgananxDiyAgide. saMGa-saMsethxgaLalilx, shAlA-kAleVjugaLalilx gaNita saMbaMdhi upanAyxsagaLanunx niVDutitxruva shirxyutara gaNitAsakitx shAlxGaniVyaveV sari. gaNitavanunx horatupaDisi, tamamxlilx matutx manemADikoMDiruva adhAyxtamxparxvaqtitxyanunx horageDuhuva avara shaMkarAcArayx kurita pusatxkagaLU AcAyaRviracita sholxVkagaLU shirxVyutara ininxtara sAhitayxkaqSiya jiVvaMta udAharaNegaLAgive. vaqtitx-parxvaqtitxgaLa naDuvina aMtaravanunx kaniSaThxgoLisuva manoVBUmike shirxV subarxhamxNayx avaranunx. leVKakara parxkaTita kaqtigaLa saMKeyxyeV shirxVyutara anibaRMdhita kaqtiracaneya sAmathayxRvanunx etitxtoVrisutatxde.

\bigskip

{\bf `gaNita vicAradhAre'} kaqtiyaMtha matatxSuTx racanegaLu avariMda horabarali. vidAyxthiRgaLige, gaNitAsakatxrige hecicxna parxyoVjanavAgali eMdu hAreYsutetxVne.

\bigskip

\begin{flushright}
meYsUru \hfill{\bf esf. rAmaparxsAdf}\hfill\\
Pebarxvari, $2018$ \hfill{vishArxMta vijAcnxna saMpAdakaru, kananxDa vishavxkoVsha}\\
\hfill{meYsUru vishavxvidAyxnilaya, meYsUru.}
\end{flushright}
