\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large\bf BUmike}
\end{center}
 
 anavxthaRnAmadheVyadiMda beLagutitxruva `amaravANiV' garxMthada hanenxraDaneya saMpuTavu I mUlaka parxkAshitavAgutitxde. ililx veVdAMgagaLu-dashaRna-itihAsa-purANa itAyxdi viSayagaLige saMbaMdhapaTaTxMte mwlikavAda daqSiTxyanunx tegeyuvaMtaha shirxVraMgamahAgurugaLa jAcnxna-vijAcnxnamayavAda parxvacanagaLa saMkalanavide. shirxVraMga mahAgurugaLu tamamx shiSayxranunx kuritu beVre beVre saMdhaBaRgaLalilx niVDida parxvacanagaLu ivu. mAtugaLu oDalAdare mAtugaLa hiMde tuMbihariyuva BAvaveV usiru. vAkikxge parA, pashayxMtiV, madhayxmA matutx veYKariV eMba nAlukx avasethxgaLirutatxve. nAlakxneya avasethxyAda veYKariVkeSxVtarxvu mAtarx sAmAnayx manuSarige goVcaravAgutatxde. uLida mUru avasethxgaLa anuBavapUNaRvAda arivu jAcnxnavijAcnxna saMpananxrAda yoVgigaLige mAtarx laBayxvAdudu. saqSiTxmUlavAda parAtapxratatatxvXveV mAtina mUlavAgirutatxde. A mUlatatatxvXda pUNaR anuBavavanunx tamamx aMtaraMgadalilx tuMbikoMDu jAcnxna-vijAcnxna taqpatxrAda mahApuruSara mAtugaLu barxhamxceYtanayx pUNaRvAgirutatxve. aMtaha jAcnxna-vijAcnxna taqpAtxtamxrAgi yoVgeVshavxrarU yoVgiVshavxrarU Ada shirxVraMgamahAgurugaLa parxvacanagaLu saqSiTarahasayxgaLanunx teredu koDutAtx parxtiyomudx viSayada shAshavxta satayxvAda mUlatatatxvXda kaDege digadxshaRna mADutatxve. shirxVraMga mahAgurugaLu atayxMta saraLavAda, Adare, aSeTxV gaMBiVravAda sheYliyiMda viSayagaLanunx manamuTuTxvaMte parxvacanamADi tiLisutitxdadxru. parxtayxkaSxvAgi avara parxvacanagaLanunx keVLida sukaqtigaLAda shiSayxrige A mAtugaLanunx samxrisidare iMdigU mwlikavAda sUpxtiRyu tuMbi barutatxde. lwkikavAda daqSATxMtagaLanenxV nirUpisutAtx shirxVgurugaLu mwlikavAda viSayada paricayavu AbAlavaqdadhxrigU suveVdayxvAguvaMte parxtipAdisutitxdadxru. avaru parxvacana mADutitxruvAga parxvacanada viSayavu mUtiRvetftx goVcara vAgutitxruvaMTe namage BAsavAgutitxtutx. mahaSiRgaLa mAtugaLa neleyu BUH  BuvaH suvaH eMba mUru dhAmagaLu. shirxVraMgamahAgurugaLa parxvacanagaMgeyU I mUru dhAmagaLanunx vAyxpisi tuMbihariyutitxtutx. AtamxsaMsAkxra saMpananxrAda sukaqtigaLige I mAtugaLu I mUrudhAmagaLanunx hoMduvaMte mADidare satAyxthaRvu tananxnenxV parxkAsha paDisikoMDaMteyeV sari.

namamx sanAtana dhamaR matutx saMsakxqqtigaLige saMbaMdhapaTaTx ASaRgarxMthagaLa avaloVkanavanunx shirxVgurugaLu atayxMta ALavAgi mADidadxru. adare bariVgarxMthavanenxV avalaMbisi avaru viSayagaLanunx nirUpisutitxralilalx. nisagaRsidadhxvAda saqSiTxyeV avarige mwlikavAda pusatxkavAgitutx. viSaya, parxyoVga matutx anuBava-ivugaLeV avara parxvacanagaLa AdhAra. aneVka saMdaBaRgaLalilx atayxMta saraLavAda parxyoVgavidhAnadiMda atayxMta gahanavAda viSayagaLanunx bAlakarigU manamuTuTxvaMte nirUpisutitxdadxru. parxyoVgapAThakekx  avaru aLavaDisutitxdadx saraLavAda upakaraNagaLu namamxnunx AshacxyaRcakitaranAnxgi mADutitxdadxvu. parxNavada tatatxvX, nAda, savxra, akaSxragaLa vikAsa, vAyxkaraNashAsatxrX, saMgiVtashAsatxrX muMtAdavugaLige saMbaMdhapaTaTx viSayagaLanunx nirUpisalu taMbUri, viVNe, GaMTe muMtAda vAdayxgaLanunx iTuTxkoMDu atayxMta parxyoVgAtamxkavAda vidhAnadiMda jAcnxnavijAcnxnagaLa rahasayxgaLanunx  nirUpisutitxdadxru. mahaSiRgaLiMda shAsatxrXgaLa rUpavAgi horabidadx viSayagaLu mwlikavAgi heVge AtamxsathxvAdavugaLAgive eMbudanunx nirUpisuvAga shirxVmahAgurugaLa yoVgeYshavxyaRveV parxkaTavAgutitxdadxMte toVribaMdu nAvugaLu roVmAMcitarAgutitxdedxvu. shirxVgurugaLa nADiVvijAcnxnasaMpatutx atayxduBxtavAdudAgitutx. nADiVvijAcnxnada baladiMdaleV jAgarxtf, savxpanx, suSupitx turiVya (samAdhi) sithxtigaLa tatAtxvXthaRgaLanunx parxyoVagabadadxvAgi nirUpisutitxdadxru. avara deVvagAnada saMpatitxna veYBavavanunx vaNiRsalu namamx mAtugaLu asamathaRvAdavu. adu anuBaveYkaveVdayxvAda viSaya. shirxVkaqSaNxna veVnugAnavu pashupakiSxmaqgAdi sakala jiVvagaLanUnx tanamxyagoLisutitxtutx eMbudanunx  BAgavata muMtAda garxMthagaLalilx nAvu Odi tiLiyutetxVve. Adare shirxVgurugaLu divayxBAvaparipUNaRrAgi mADUtitxdadx gAnavu adhAyxtamxmAgaRsAdhakarAda shiSayxranunx aMtaraMgada tatatxvXBUmigaLige Erisutitxdadx saninxveVshavanunx parxtayxkaSxvAgi kaMDa BAgayxshAligaLu nAvu. shirxVraMgamahAgurugaLa parxvacanagaLu yathAthaRdashiRgaLAda pArxciVna mahaSiRgaLu kaMDa jAcnxna-vijAcnxnamaya satAyxthaRgaLa mAgaRgaLanunx teredu koDuva aduBxtashakitxyiMda kUDiveyeMdu heVLabayasutetxVve. 

shikASxshAsatxrXkekx  saMbaMdhapaTaTx parxvacanavu veVdAMgavAda shikeSxya bagegx mwlikavAda daqSiTxyanunx teredu koDutatxde. AtamxviruveDeyalilx avanige beVkAda shAsatxrXgaLU savxtaHsidadhxvAgiyeV ive. Atamxna muderx biVLadidadxre yAvashAsatxrXkUkx beLakilalx. AkaLikeya daqSATxMtavu I saMdaraBaRdalilx sahajavAgi mUDibaMdu mUlaviSayada kaDege namamx gamanavanunx harisutatxde. shikeSxyu veVdAMgavAgide veVdavu satayxsAkaSxtAkxravanunx mADida mahaSiRgaLimadx sahajavAgi hora homimxda vAknamxya . adu tananxdeV Ada niyamAvaLiyiMda horabaMdide. savxra, matitxtara vidhigaLelalx adara oDaneyeV baMdive. ``mananAtf tArxNanAcecxYva maMtarx itayxBidhiVyatetx" eMbaMte manana matutx tArxNana (rakaSxNe) eraDU idAdxga maMtarx. adakekx anuguNavAda vayxvasethxyeV shikeSx. veVdAMgagaLu tamamx  tamamxdeV Ada viSayagaLimadx veVdapuruSanAda BagavaMtananunx sutitxkoMDive. shikASxshAsatxrXvu vaNaR, savxra, mAtArx, balagaLiMda BagavaMtana hatitxrakekx oyuyxtatxde. nAdoVtapxtitxya rahasayxvu pArxNapAnagaLa saMyoVgadalilx aDagide. AtamxmUladiMda nAda, savxra, akaSxra muMtAdavugaLa vikAsavAgutatxde. ivelalxdaralUlx parxNavavu vAyxpiside. shAsatxrXbalalxvananunx aMtavARNiyeMdu kareyutAtxre. oLagina deYvaBAvavanunx horahomimxsalu vANiyanunx upayoVgisuvavanu aMtavARNi. I samaMdaBaRdalilx deYvaBAvada hinenxleyiMda horahomimx baMda AdikAvayxvAda rAmAyaNada daqSATxMtavu OdugA haqdayavanunx divayxBAvadiMda tuMbutatxde. satayxsavxrUpavAda veVdadhamaRvu muMduvariyalu adakekxV Ada swMDf (nAda, savxra, mAtArx, bala- itAyxdi) beVku. A dhamaRvanunx keDadaMte orijinalAlxgi kApADikoLaLxvudakAkxgiyeV shikASxshAsatxrX. veVdada naDeyanunx uLisikoMDu maMtarxrUpavAgi rakiSxsikoLaLxlu shikeSxbeVku. I saMdaBaRda parxyoVgapATha, veVdamaMtarxgaLa ucAcxraNege beVkAda oLadhamaRda paricaya muMtAda parxsaMgagaLu atayxMta haqdayxvAgive. `AtamxmUladiMda aMtavARhiniyAgi shAsatxrXvu haridu barabeVku.' `aMtaraMgada sAvxmiya kaDeyiMda cimimxdAga shikASxshAsatxrXvu sajiVvavAgi beLeyutatxde.' mahAgurugaLa I mAtugaLu satAyxthaRda kaDege namamxnunx oyuyxtAtx deYvisUCxtiRyanunx tuMbikoDutatxve.

veVdAMgavAda vAyxkaraNavu veVdapuruSana muKa eMdu vaNiRtavAgide. vAyxkaraNashAsatxrXkekx mUlavAdf hadinAlukx shivasUtarxgaLa tAtitxvXka nirUpaNeyu namamxnunx vAkikxna mUlakekx koMDoyuyxtatxde. DhakAkx eMba vAdayxvu pArxNa matutx apAnatatatxvXgaLa AdhArada meVle racitavAda oMdu adubxtavAda vAdayx. shivana DhakAkx vAdayxvu mUlataH tatatxvXmayavAdudu. bahaLa hiMde shirxVgurugaLa oMdu DhakAkxvAdayxvanunx saMgarxhisi adara mUlaka shivasUtarxgaLu heVge vayxkatxvAgutatxve eMbudanunx parxyoVgatamxkavAgi toVrisutitxdudxdu namage  iMdigU samxqqtipathadalilxdudx sUPxtiRyanunx niVDutatxde. hayagirxVva, BAratiV, Ishavxra- I mUru deVvategaLU videyxge adhipatigaLu eMba viSayada nirUpaNeyu namamx haqdayavanunx divayxBAvadiMda tuMbutatxde.

dashaRnakekx  saMbaMdhapaTaTx pAThadalilx dashaRna eMba shabadxda athaRkekx eSuTx vAyxpitxyide? eMba nirUpaNeyu atayxMta mananiVyavAgide, shaMkara BagavatapxdarigU namagU, aMteyeV BagavadArxmAnujarigU namagU iruva yathAthaRvAda saMbaMdhada bagegx shirxVraMga mahAgurugaLu niVDiruva parxvacanavu tatatxvX jijAcnxsugaLige atayxMta sUPatiRyanunx niVDutatxde. adevxYta matutx vishiSATxdevxYta tatatxvXgaLa nirUpaNeyu namamxnunx tatatxvXBUmige koMDoyuyxva rAjamAgaRvAgide. shirxVrAmAnujaru mUrukAlina maNeyameVle jAcnxnadiVpavanunx hacicxTaTxru. shirxVshaMkararu oMdeVkAlina maNeya meVle jAcnxnadiVpavanunx beLagisidaru eMba daqSATxmatxvaMtU namamxnunx satayxjoyxVtiya nelegeV koMDoyudx muTiTxsutatxde.

`jiVvavijAcnxna' pAThadalilx I shabadxvu Adhunika vijAcnxna keSxVtarxdalilx baLakege baMdidadxrU jiVvasavxrUpavanunx yathAthaRvAgi kaMDa mahaSiRgaLa daqSiTxyalilx jiVvavijAcnxnaveMdareVnu? eMba vivaraNeyu atayxMta mwlikavAdudu. `adhunika vijAcnxniyu aMshavanunx noVDutAtxne. jAcnxniyu aMshiyanunx  noVDutAtxne' eMba vANiyu satayxdashiRyAda shirxVguruvina amaravANiyAgide. `jiVvavikAsavu parxNavamUladiMda Agutatxde. jAcnxni-yAdavanu saqSiTxya vikAsakarxmavanunx tiLidukoMDAga vijAcnxni eninxsikoLuLxtAtxne' I mAtugaLu jAcnxna-vijAcnxna shabadxgaLu satAyxthaRvanunx parxkAshapaDisutatxve.

``samxqqti matutx visimxtX" pAThadalilx I shabadxgaLa athaRda bagegx  namage hodadaqSiTxyu tegeyutatxde. I saMdaBaRdalilx gaBaRsathx shishuvina daqSATxMtavu atayxMta  sUPxtiRdAyakavAdudu. sUtikagaqhada diVpada mahime ASaRdaqSiTxyanunx teredukoDuva aMjanavAgide. dhamaRshAsatxrXgaLige samxqqti eMba hesaru heVge? eMba vivaraNeyu atayxMta mwlikavAdudu.

``pusatxkagaLiMda AtamxsaMsakxraNa" eMba pAThavu ASaRgarxMthagaLa pAThakarige hosadaqSiTxyanunx tegeyuvaMtide. `viSayavu pusatxkakekx  barabeVkAdare modalu AtamxsathxvAgirabeVku' eMba mAtu I parxvacanada mUlasUtarxvAgide. `pusatxkavu satayxkekx liVDf mADuvaMtirabeVku. nATayxsarasavxtiya keYyalilxruva vidAyxmayavAda pusatxkaveV nijavAda pusatxka' eMba shirxVguruvina mAtu mananiVyavAda mahAmaMtarxvAgide.

rAmAyanada bagegx  shirxVgurugaLa parxvacanavu namamxnunx yoVgihaqdaya veVdayxvAda shirxVrAmadhAmakekxV koMDoyutatxde. idariMda Odugarige mahAkavi dashaRna BAgayx pArxpatxvAgutatxde. rAmAyaNavu veVdasamAnavAda. AdikAvayx. veVdaveVdayxnAda paramapuruSaneV I AdikAvayxdalilx parxtipAdayxnAgidAdxne. adudariMdaleV puruSasUkatx  paThanadiMda shirxVrAmapaTATxBiSeVkada AcaraNeyu atayxMta maMgaLamayavAgide. rAmAyaNavu puruSAthaRmayavAda jiVvanavanunx yathAthaRvAgi nirUpisuva mahAkAvayx. dhamaRvigarxhanU satayxparAkarxmiyU Ada shirxVrAmanu idara nAyaka. shirxVraMgamahAgurugaLu rAmAyaNada sholxVkagaLige atayxMta sahavAda rAgasaMvidhAnavanunx mADi divayxgAna vidhAnadiMda hADutitxdadxru. A saMdaBaRdalilx savxyaM AtAmxrAmarAda avara yoVgeYshavxyaRvu vayxkatxvAgutitxdudxdanunx parxtayxkaSxvAgi kaMDa BAgayxshAligaLu nAvu. avara haqdaya siMhAsanadalilx shirxVrAmayoVaga veYBavaveV beLagutitxtutx. jAcnxnamayavU, tatatxvXmayavU Ada kavitAshAKeya tudige Erida yoVgi kavikoVkilada parxNavamayavAda tArakanAmakUjanada shAMtavAda sumadhura paMcamasavxraGoVSavu moLagutitxtutx. shirxVrAmapaTATxBiSeVka -parxkaraNada sholxVkagaLanunx deVvagAnavidhAnadiMda hADutitxruvAga mahAgurugaLa shirxVmuKadiMda EkakAladalilx viVNA, shaMKa, veVNu, duMduBi muMtAda divayxvAdayxgaLa mahAnAdagaLu moLagutitxdadxvu. mahaSiRgaLu Acarisida yathAthaRvAda shirxVrAmapaTATxBiSeVkada mahAdashaRnavu adAgitutx. hiVge shirxVrAmAyaNada bagegx shirxVraMga mahAgurugaLA I parxvacana mAleyu shirxVmadArxmAyaNada mahAdashaRnaveV Agide. namamx haqdayasiMhAsanadalilx mahApuruSanAda shirxVrAmananunx beLagisida mahAgurugaLa pAdAraviMdagaLige pArxNaparxNAmagaLu.

`BAgavata Odalu hinenxle,' QuSisaMparxdAyadalilx viciCxnanxte baralu kAraNa, `hiMdinadu Eke uLiyabeVku?' eMba parxvacanagaLU saha saMkiSxpatxvAgidadxrU mahaSiRgaLa haqdayavanunx teredu toVrisuva mAgaRdashiRgaLAgive. shirxV raMga mahAgurugaLa itara parxvacanagaLanunx keVLidaravarige hAgU Odidavarige I mAtugaLa hiMdiruva haqdayaBAvavanunx garxhisuvudu sulaBasAdhayxvAgutatxde. rAmAyaNa, BArata , BAgavata modalAda garxMthagaLu keVvala BwtikavicArakekx pArxdhAnayxvanunx  koTaTx garxMthagaLeV alalx. avu AdhAyxtimxkavAda hasivanunx niVgisalu horaTa ASaRgarxMthagaLu. deVha, iMdirxya, manasusx, budidhxgaLige hasivu uMTAdare adanunx  niVgisuva AhAravu beVre. aMteyeV Atamxnige uMTAguva hasivanunx niVgisuva AhAravu beVre. aMteyeV Atamxnige uMTAguva hasivanunx niVgisuva AhAravu yAvudu? eMbudanunx tiLiyabeVku. aMtaha hasivanunx tiVrisalu beVkAda AhAravanunx paDeyalu BAgavatavanunx Odidare Aga garxMthada hirime athaRvAgutatxde. I saMdaBaRdalilx shirxVgurugaLu ``jihevxV kiVtaRya--" eMba sotxVtarxvanunx BagavadevxY BavadoDane hADi toVrisidAdxre.

shirxVraMga mahAgurugaLu yoVgarahasayxgaLanunx pUNaRvAgi tiLida yoVgi sherxVSaThxru. deVvagAnavidhAnavananxrita yoVgagAyakaru. mahaSiRgaLa jAcnxna-vijAcnxnagaLa mamaRvanunx saMpUNaRvAgi tiLidavaru. aduBxtavAa meVdhAshakitx saMpananxru. parxyoVga-vijAcnxnakushalaru. aduBxtavAda vAgivxBUtiyiMda parxkAshisidavaru. tamamx adubxtavAda yoVgabaladiMda sAvirAru maMdi sukaqticeVtanaranunx anugarxhisi AtamxmAgaRdashaRnavanunx mADisidaru. sanAtanavU ASaRvU Ada dhamaRsaMsakxqqtigaLa bagegx mwlikavAda daqSiTxyanunx teresuvaMtaha saraLavU parxBAvapUNaRvU Ada parxvacanagaLiMda shiSayxra haqdayagaLige amaraBAvavanunx karuNeyiMda harisida avatArapuruSaru. avara vANiV yathAthaRvAda ``amaravANiV". A mahAgurugaLa jAcnxna-vijAcnxnayajacnxdalilx sahadhamiRNiyAgi aSATxMgayoVgavijAcnxnamaMdirada adhayxkaSxpiVThadalilx virAjisutitxruva shirxVmAte vijayalakiSxmXV mahAtAyiyavari gU avara pAdAraviMdagaLige apiRsutetxVne. 

                             ``satayxM paramf dhiVmahi"
 
\hfill{sheVSAcalashamAR}                             
