\chapter{shirxVmadArxmAyaNa-pArAyaNa} 

(dinAMka 27-7-1958 raMdu pArxtaHkAla rAmAyaNada bagege shiSayxrobabxra parxshenxge utatxravAgi shirxVraMgamahAguruvu ADida mAtugaLu. baraha rUpa shirxV ecf. esf. varadadeVshikAcAyaR raMgapirxyaravariMda) 

\section*{iMdu rAmAyaNa pArAyaNa mADuvavaralilx kaMDubaruva vividhavAda hinenxle} 

yAva riVti rAmAyaNapArAyaNa mADabeVku? eMdu parxshenx baMdide. loVkadalilx noVDidare elalxrU rAmAyaNapArayaNa mADutAtxre. oMdu rAmAyaNada pusatxkavidadxre, adanunx akaSxrajAcnxna, BASAjAcnxna, kavihaqdaya, upadeVshada mamaR, saMparxdAyada shikaSxNa ivelalxdariMdalU gamanisi Oduva karxmavU ide. keVvala vADikeyiMda pArAyaNa mADi aSaTxriMdaleV taqpitxpaDuvudU uMTu. pAmararAgiruvavarU rAmAyaNa pArAyaNadalilx toDagidudx, A madheyx loVkadalilx EnAdarU anukUla odagidare adu rAmAyaNa pArAyaNada mahime eMdU heVLuvuduMTu. ivanige uMTAda anukUla rAmAyaNadiMda uMTAdadedxV? enunxvudanunx noVDabeVku. 

idAvudU ilalxdeyeV pAshAcxtayxdeVshadalilx veYnf mArATa mADuvavanU beVkAdaSuTx anukUla paDediruvuduMTu. avanu rAmAyaNa pArAyaNada badalu veYnf mArATa mADidare hecucx haNa eMdu heVLabahudu. veYnf vAyxpArigAdare I jAgadalilx eraDu kAsu mUru kAsu hiVge lABagaLu odagi konege iSuTx haNa barutetx eMdu haNada aMdAjAdarU irutetx. ivanige A nibaMdhaneyU ilalx. 

\section*{rAmAyaNa pArAyaNada parxyoVjana kuritu vimasheR} 

nAvu yAva dheyxVyavaninxTuTxkoMDu rAmAyaNada pArAyaNa mADabeVku? eMdu vicAramADidare adara bagege iSuTx parxshenxgaLu ELutatxve. namage beVkAdudeVnu? A parxyoVjanavanunx rAmAyaNavu koDutatxdeyeV? rAmAyaNadiMda eSuTx tarahada parxyoVjanavanunx paDeyabahudu? obabxna baLige hoVgi namage beVkAda kAPiyoV, nashayxvoV, raMjakada kaDiDxyoV nimamxlilx ideyeV? eMdu keVLutetxVve. avanu `adu ilalx' eMdu heVLidare, hAgAdare ninanxlilx Enu ede? eMdu keVLutetxVve. Aga avanu `nananxlilx tiruvaDi joVDu, nAmada peTiTxge, shaMKa cakarxgaLu ive' enunxtAtxne. avugaLiMda Aguva parxyoVjana namagU EnAdarU idadxre, Aga nAvu adakAkxgi Ase paDutetxVve. rAmAyaNa baredavaru eSuTx vidhavAda parxyoVjanakAkxgi 

adanunx racisidaru? makakxLanunx koDuvudu oMdeV rAmAyaNa pArAyaNakekx parxyoVjanaveV? I meVle heVLida parxyoVjanagaLeV alalxde, inUnx beVre taraha parxyoVjana paDeyuvavarU idAdxre. BArata deVshadalilx sumamxne rAmana katheyanunx heVLuvavarU keVLuvavarU aneVkaru iruvudariMda rAmAyaNa baradidadxrU kelavaru janAdaRnana kaTeTx (haraTe cAvaDi)yalilx kuLitu, rAma hAgidadx, AMjaneVya hiVge mADida eMdu heVLutitxdadxrU, avarige shAkAyalavaNAya giTuTxtitxrutatxde. EnoV, rAma mUru kAsu koDutAtxne eMdu avaru heVLutAtxre. acecxVru avalakikx, oMdUvare seVru paDi akikx, oMdu beVladahaNuNx, eraDu cUru aDake, oMdu seVru rAgi idelalx Pala sigutatxde eMdu rAmAyaNadalilx heVLideyeV? adeV tuLasiVdAsa rAmAyaNavanunx heVLuvavanige rAgi joVLa yAvudU sikukxvudilalx. namamx dakiSxNa deVshadalilx rAmAyaNa pArAyaNa mADuvavanige-rAmAyaNa heVLuvavanige (vAlimxVki rAmAyaNa) goVdhi sikukxvudilalx. 

rAmAyaNada GoVSaNeyiMda yAva riVti tamamx tamamx iSaTxvanunx IDeVrisikoLaLxbahudu? `rAmaneV hAge tAyxga mADida; niVvU BUdAna yajacnx mADi' eMdu heVLutAtx tamamx kAyaRsAdhane mADikoLuLxvudU uMTu. 

`yajocnxV dAnaM tapashecxYva\label{172} pAvanAni maniVSiNAmf' eMdu giVteyalilx BagavaMta heVLidAdxne, AdudariMda BUdAna yajacnxkekx nAlekxkare jamiVnu koTuTx biTeTx eMdu heVLikoLaLxbahudu. Adare namamx A dheyxVya sariyAgideyeV? eMbudanunx ore hacicx noVDikoLaLxbeVku. koVTiRnalilx vAyxjayx hAkidedx, rAmAyaNa pArAyaNa mADide, koVTiRnalilx jayavAyitu, tamamxMdirige Asitx pAlanunx koDadeV elalxvanUnx nAneV dakikxsikoMDe. noVDi, rAmAyaNada Pala eMdu heVLabahudu. Adare ``rAjayxvu tananx tamamxnigeV irali" eMdu tAyxga mADi hoVda dhamARtamxnAda rAmanu kaLaLxvAyxjayxkekx sahAya mADida eMdare shoVcaniVya. ivana vAyxjayxda geluvige rAmAyaNa hoNeyAyiteV? eMbudanUnx noVDabeVku. 


savxyaM rAmAyaNada pArAyaNakekx parxvataRkarAdavareV adara pArAyaNada Palavanunx Enu heVLidAdxre? noVDi. ``janamx-vAyxdhi-jarA-vipatitx-maraNeYH \label{173} atayxMta soVpadarxvaM; saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAnfviSoNxVH padaM shAshavxtamf" eMdu. 


idara madheyx vAlimxVkiyeV neVravAgi heVLidudx yAvudu? vAlimxVkiyu baredadudx oMdeV kAMDa; uLidadedxlAlx parxkiSxpatx eMdu modalAgi caritarxkAraru beVre galATe mADutAtxre. A saMdeVha nivAraNeya kelasa beVre ide. 


\section*{parxyoVjanapArxpitxganuguNavAda vayxvahAravirabeVku} 


namamx parxyoVjana pArxpitxge anuguNavAgi iruva pArAyaNa vidhAnavAdarU Enu? auSadhiyiMda guNa paDeyabeVkAdare `niVnu nAlukx divasa KAra tegedukoLaLxkUDadu, pUtAR resfTx tegedukoLaLxbeVku, I sisaTxmfnalilxdadxre I meDisinf ninanx KAyile vAsi mADutetx' eMdu DAkaTxrf heVLuva vidhAna anusarisuvaMte, niderx barabeVkAdare soLeLx, 

tigaNe yAvudariMdalU kaDisikoLaLxbAradu, manasisxnalilx yAva yoVcaneyU irabAradu, becacxge hAsige irabeVku, beVsigeya kAlavAdare teLaLxneya hAsige, taMgALi irabeVku. hAgidadxre niderx barutetx, eMdu niyama vidhAna. `Iga adakekxlAlx virAmavilAlx DAkaTxrf, namage APiVsarf galATe, ipapxtAnxlukx gaMTeyU niderxyU AgutitxrabeVku, kelasavU 

AgutitxrabeVku, adakekx meDisinf koDi eMdare hAge mADalu sAdhayxveV? adara badalu niderx hoVgalu auSadhi koDi eMdu keVLali. eraDU Eka kAladalilx sAdhayxvilalx. niderxge eSuTxbeVkoV aSuTx avakAsha koTuTx uLidakAladalilx loVkavAyxpAra mADuva vayxvasethx iTuTxkoMDare cenAnxgirutetx. 


\section*{avaravara saMsAkxrAnuguNavAgi bagebageya pArAyaNagaLu} 


rAmAyaNavanunx aMshataH Odi PalapaDeyuvavaru, pUtiR Odi Pala paDeyuvavaru, pUtiR mADuvudakAkxgadeV sapatxsagiR karxmavanunx rUDhiyalilxrisikoMDiruvavaru, hiVgelalx uMTu. mAvina haNuNx eMda mAtarxkekxV elAlx oMdeV alalx. kaviya kamaR kAvayx eMdare kaviya vayxkitxtavxveVnu? kAvayxda savxrUpaveVnu? eMbudU tiLidirabeVku. mAvina haNiNxnalUlx rasapuriya haNuNx ide, bAdAmi haNuNx ide, toVtApuri haNuNx ide. Adare elalx oMdeV alalx. AyAyA jAtiya marada vAsane, keSxVtarx, adakAkxgiruva saMsAkxra muMtAda dhamaRvanenxlAlx adu hotutx tarutatxde. hAgeyeV bALeya giDadalUlx yAva tarahada BUmiyalilx yAva tarahada saMsAkxrakekx oLapaTuTx Agiruva haNuNx eMbudanUnx tiLiyabeVku. rAma enunxva pada eSoTxV janara bAyiMda barabahudu. `ayoyxV rAmA! hiVgAyiteV?' eMdu heVLuvuduMTu `niVnu shudadhx sApADf rAma' `nALe eMTu gaMTege SeVvf mADisikoLaLxbeVku sidadhxvAgiroV rAma' eMdu muMtAgi heVLuvuduMTu. `rAma nananxnunx kApADapapx' eMdU oMdu dhavxniyiMda jAcnxnigaLu heVLuvudU uMTu. I elalx rAmarigU oMdeV athaR alalx. A shabadxkekx athaR, adara hinenxleyiMda kAvayxvanunx taMdavara vayxkitxtavxda meVle. haNuNx yAva maradiMda yAva keSxVtarxdiMda baMdideyoV, adaradara guNavanunx hotutx tarutatxde ; saMsAkxrada guNavanUnx hotutx tarutatxde. BagavaMta dayAmaya. samudarxdiMda meVle hoVda upupxniVru maLeya rUpadalilx baruvAga upapxnunx kaLedukoMDu shudadhxvAgi sihiniVrAgi barutatxde. pArxkaqtikavAda badalAvaNeyAdarU, A shudadhxvAda vaSARjalaveV, namamx Urige baruvAga ogaru - sapepx - sihi - upupx - keMpubaNaNx - bagagxDa muMtAda beVre beVre guNa vaNaRgaLoDane kUDiruvudakekx kAraNaveVnu? keSxVtarxda guNa. hAgeyeV, jAcnxnada amaqtavaSaRvu jAcnxniyiMda hAgeyeV baMdarU, adu namamx keSxVtarxdalilx haridu baMdu, alilxMda inonxbabxra keSxVtarxdalilx haridu hoVguva veVLege beVkAdaSuTx rUpAMtara tALi biDutatxde. bage bageya pArAyaNagaLu adakekx loVkanidashaRna. 

\section*{ceVtanara saMsAkxrAnuguNavAgi rUpAMtaragaLu} 

hAgeyeV- 

\begin{shloka}
vAlimxVkigirisaMBUtA rAmasAgaragAminiV |\label{174}\\ 
punAti BuvanaM puNAyx rAmAyaNamahAnadiV || 
\end{shloka} 

himAlayadiMda horaTu utatxradeVshadalilx hariyuva shudadhx gaMgA nadiyalelxV, CAnalf mADi, namamx manegobabxrakUkx, bacacxligU harisidare adakekx koLakina rUpaveV uMTAgutatxde. gaMgAdeVviyu duSaTxLeV? aMdare, namamx keSxVtarxda mahime. heVge jAcnxnavU, adanunx hotutx koLuLxva ceVtanara saMsAkxrAnuguNavAgi rUpAMtaravanunx tALi biDutatxdeyoV hAgeyeV shudadhxvU nishicxtajAcnxnavuLaLxdUdx Ada rAmAyaNavU, namamx budidhxyalilx doVSagaLidadxre, beVkAdaSuTx TiVkA ToVkagaLanunx hotutxkoLaLxbeVkAgutatxde. 

\section*{heVgidAdxga rAmAyaNavu mUlakekx koMDoyuyxtatxde?} 

oMdu kaDe capalateyiruveDeyalilx kapilAjaladaMte bagagxDavAgidadxrU, matotxMdu kaDe, 


\begin{shloka}
akadaRmamidaM tiVthaRM BaradAvxja nishAmaya |\label{175}\\ 
ramaNiVyaM parxsanAnxMbu sanamxnuSayxmanoV yathA ||
\end{shloka} 


eMdu heVLiruvaMte saMtara manasisxnaMte shAMtavAda tiLiyAgiruva niVrU uMTu. niVru savxcaCxvAgidadxre, pakakxda vasutxgaLu sariyAgi parxtibiMbisuvaMte manasUsx shudadhxvAgidadxre adaralilx `Atamxratanx' vU kANutatxde. savxcaCxvAda dapaRNadalilx muKa sariyAgi kANuvudalalxveV? hAgeyeV rAmAyaNavanunx taMdavara vayxkitxtavx, avarige upadeVsha mADidavara vayxkitxtavx, Enu? iMdigU upadeVsha naDeyutitxdeyalAlx, alUlx adeV tarahada vayxkitxtavxvideyeV? tapaH sAvxdhAyxya niratarAda munigaLiMda upadeVsha barutitxdeyeV? vAyxKAyxtaqvu A garxMthakekx vayxpadeVsha baradaMte mADutAtxneyeV? A parxdeVshakekx koMDoyuyxtAtxneyeV? eMbudanunx noVDabeVku. idAda meVle paTaTx! 

\section*{padAthaRjAcnxnavidadxre adanunx baLasuvudU rakiSxvudU sAdhayx} 

aSuTx udAtatxvAda garxMthavanunx namamx yoVgayxteganugaNavAgi heVge upayoVgisikoLaLxbeVku? oMdu deVshadalilx mahAkAvayxvirabahudu. mahAkAyavuLaLx puruSanU irabahudu. BiVmana gadeyU, BiVmana aMgiyU namage Iga sikikxdare adanunx heVge baLasikoLaLxbahudu? etatxlArada gade, hAkikoLaLxlArada aMgi. BiVmana aMgi eMdu adanunx katatxrisalU iSaTxvilalx. avana oMdaMgiyanunx katatxrisidare eSuTx thAnu baTeTx ide, adaralilx BAratadeVshadalilxruvavarigelAlx aMgi Aguvudayayx eMdare upayoVgakekx takakxMte Eke katatxrisikoLa


kUDadu? avana kAyadaSuTx doDaDxkAya namagilalxvalalx! namamx SaraTanunx katatxrisi sUtikAgaqhadalilxruva maguvige aidu aMgigaLanunx holisabahudalalxveV? mahAkAyavuLaLxvara uDupu sikikxdarU namage upayoVgavAguva riVtiyalilx adanunx mADikoLaLxbeVku. nAviMdu adanunx eSaTxra maTiTxge dharisabahudu! avara deVha namagideyeV? deVhavidadxrU A baTeTxyanunx eSaTxra maTiTxge cokakxTavAgiTuTxkoLaLxbahudu. makakxLige oLeLxya silfkx baTeTx hAkidare eraDu GaMTeyoLage mala mUtarx visajaRne mADi adanunx hALumADibiDutatxve. nimaRlateyu keDadaMte adara rakaSxNe mADabeVku. `avana pArxNa horaTu hoVdiVtu, adu horaTu hoVgadaMte I manege pahare iri' enunxtAtxne, jiVvada bagegx kalapxneyeV ilalxda mUKaR. jiVvakUkx namamxMteyeV oMdu AkAravide eMdu Atana mUDhanaMbike. adu sUkaSxmXrUpiyU, teVjoVrUpiyU Agide eMbudanunx aritu adara rakaSxNe heVge mADidare sariyAgutatxde? enunxvudanunx modalu manadaTuTx mADikoMDu AmeVle adakekx hoVgabeVku. `I hAlanunx oLagiTiTxriVpApx' eMdu koTaTxre, adanunx oMdu tiMgaLa kAla hAgeyeV kabibxNada peTiTxgeyalilx BadarxvAgiTuTx AmeVle `joVpAnavAgiTiTxdedxVne, ninanx padAthaRvanunx tegedukoV' eMdare A veVLege hAlu hALAgirutetx. hUvanunx `sariyAgiTiTxrapApx' eMdu koTaTxre adakekx niVru kuDisi toMbeyoLagiTuTx metetx hAki `adhaRdaLavanUnx poVlu mADilalx; elalxvanUnx toMbeyoLagiTuTx siVlf mADiTiTxdedxnu' eMdare koTaTxvanige eSuTx saMkaTavAgabahudu! `maguvanunx BadarxvAgi noVDikoLaLxpApx' eMdare kabibxNada peTiTxgeyalilx biVga hAki iTiTxdudx koTaTxnaMte! padAthaRda savxrUpavananxritu adu keDadaMte adakekx beVkAda vAtAvaraNadalilxTaTxre Aga adara rakaSxNeyAgutatxde. ``hiTuTx keVLabeVDa, baTeTx keVLabeVDa, giNiyaMte sAkutetxVne" eMdanaMte. jiVvanakekx beVkAdedxV hiTuTx baTeTx. averaDU ilalxde paMjaradalilx hAkiDutetxVne eMdathaRveV? 


\section*{rAmAyaNavanunx athaRmADikoLaLxlu oMdu adhikArasaMpatitxrabeVku} 

sAkASxtf jAcnxnagaMgeyeV mahAtamxra jAcnxnaBUmiyiMda rAmAyaNada rUpadalilx haridu baMtu, nija. rAmAyaNavu veVdasavxrUpa. Adare rAmAyaNadalilx ``BadarxM kaNeVRBiH" Agali ``iSeVtovxVjeVRtAvx" Agali ashiVtidavxyavAgali elUlx ilalx eMdare, hAgeyeV tiruvAyf moLiyanunx tamiLf veVdaM sheYdavArf shaThagoVpaR enunxtAtxre, ``uyarfvara uyarf valaM" eMbudaralilx veVdada vAkayxvAvudU ilalxvalAlx; eMdare veVdaveMdareVnu? BagavaMtana saqSiTx videyx. rAmAyaNa, tiruvAyf moLigaLalilx veVdavu paMkitx paMkitxyAgilalxdidadxrU, adara parxtipAdayx viSayavu alUlx ide. kAvayxda, kaviya savxrUpaveVnu? avaralilx yAvariVtiya mAtu baMdiVtu? adanunx nAvu yAva riVtiyalilx tegedukoLaLxbeVku? heVge tegedukoMDare sariyAgutatxde? eMbudanunx noVDabeVku. `suMdaravAda vigarxha noVDapApx!' eMdu kuruDana muMde vigarxha hiDidare Atanu mUsi noVDidare tiLiyuvudeV? `eMtaha sushArxvayxvAda kaMThavapApx!' eMdu kivuDana muMde heVLidare kaNiNxniMda avanige adara mAdhuyaRda arivAguvude? jeVnutupapxvu madhuraveMdu adanunx kivige biTuTx koMDare sihi tiLiyuvudeV? iMdirxyagaLa viSayaveV AdarU adara sAthxnapalalxTa mADidare rasagarxhaNavilalx. budidhx palalxTavAgiruvAga sadivxSayavanunx koTaTxrU adu garxhisuvudilalx. saduBxdidhx dubuRdidhx eraDakUkx viSaya beVre beVre. parxsAdabudidhx ilalxdavarige deVvara parxsAda koTaTxrU nimARlayxvAgutatxde. sanamxnuSayx-yoVgAtishayavuLaLxvanige sadivxSaya koDabeVku. viSayada savxrUpa, adhikArigaLanunx noVDi koDabeVku. lavakusharigAdare rAmAyaNavanunx heVLalu kathAnAyakana vaMshadalilxyeV, Atana viVyaRdiMdaleV mUDi baMdiruva yoVgayxte ide. Adare namanamagiruva yoVgayxteyaMte nAvu adanunx upayoVgisikoLaLxbeVku. niVvU varadAcAyaRrU iSuTx beLakina sUyaRkiraNagaLanunx bayasutitxVri. aMteyeV saNaNx maguvigU sUyaRnu beVku. kaNuNx noVvuLaLxvanigU beVku, Adare kaNiNxge shAKavanunx koDalu alalx, deVhakekx. katatxleyalilx yAvudanAnxdarU taDakutitxdadxre Aga sUyaR beVku. hAgeyeV jiVvanaveV aMdhakAramayavAgide, daDa kANalu kaNuNx kANutitxlalx, elalxpApx jAcnxnasUyaR! eMdu mahAtamxru tamamx kaNiNxge viSayavAgisikoLuLxtAtxre. tamamx kaNiNxge eSuTx taDeyutatxdeyoV aSuTx maTiTxge kAvayxda parxkAshavanunx nAvu avara upadeVshadiMda paDeyabeVku. yoVgayxteyanunx noVDi upadeVsha. maguvina keYyalilx penf koDuvudilalx, adu EnAdarU nibabxnunx kuTiTx noVDidare! AdudariMda adanunx horuva sAmathaR


vidadxrU adakekx javAbAdxriyilalxdiruvudariMda nAveV tegedukoMDu hoVgi iDutetxVve. doDaDx baMDeyanunx maguvina meVle horisalAguvudilalx. himAlaya pavaRtada baLi karedukoMDu hoVgi `namamxdeVnU abajxkaSxnf {\eng{(Objection)}} ilalx niVvu beVkAdare nimamx Urige tegedukoMDu hoVgabahudu,' eMdu udArateyiMda obabxru heVLidaraMte. ``nAneVnoV hotutxkoMDu hoVgutetxVne, Adare yArAdarU etitxDabeVku; adakekxVnu! avashayxvAgi hotutxkoMDu hoVgutetxVne" eMdu utatxra. ililx eraDU asaMBava. adudariMda namamx yoVgayxte noVDi garxhisabeVku. aSuTx ananxvanunx moTaTx modalu maguvAgiruvAga tinanxlAguvudilalx. iSiTxSaTxnunx koDutAtx baninx. modalu satxnayx, AmeVle savxlapx savxlapx tututxgaLu. kAlakarxmadalilx BakaSxyX, leVhayx, coVSayx, peVyagaLeMba nAlukx bageya pAkagaLanunx tinunxva yoVgayxte barutatxde. hAgeyeV nAlukx vidhavAda puruSAthaRgaLa viSayadalilxyU. idu sAhitayxdiMda dorakuva AhAra, rasa. 


\section*{upadeVsha padAthaRda vivaraNe} 

rAmAyaNada viSayakekx saMpUNaR adhikAri yAru? eMdare A kAvayx racaneya viSaya oMdanunx biTuTx uLida elalx viSayagaLalilxyU vAlimxVkiyaSeTxV yoVgayxte irabeVku. modalu huTiTxda viSayadalilx aNaNxnalalxdidadxrU avanaSeTxV uLida yoVgayxtegaLU kuTuMbanivaRhaNe mADalu tamamxnigU irabeVku. vAlimxVkirAmAyaNada pArAyaNagaLu elalxra maneyalilxyU sharananxvarAtirx, rAmanavarAtirx, rAmAyaNasapAtxha muMtAdavugaLalilx naDeyutitxdadxrU, yoVgayxteyanunx paDedare tAneV adhikArayutavAgi adanunx koDalu biDalU shakitx barutatxde. rAmAyaNavu upadeVsharUpavAgiyeV baMdide. ``nimagAgideyoV upadeVsha?" (hwdu, eMdu utatxra baMtu.) avaru aDige mADikoTaTxralAlx - upadeVshisidaralAlx adu nimage aMdu eSuTx ruciyAgitutx? keVvala upadeVsha mADidareMba rasaveV? athavA inenxVnAdarU rasa tuMbidaroV upadeVshakaru? avariMda oMdu sholxVka baMditu aSeTxV. Adare bahaLa dUradalilxruva oMdu viSayavanunx kuritu yAru alilxge hoVgabeVkeMdu apeVkiSxsutAtxreyoV avarigU namagU iruva aMtara tamagU A viSayakUkx iruva aMtara, ivu Enu? eSuTx? eMdu tiLidu upadeVshisidaroV upadeVshakaru? udAharaNege; `madArxsf meYsUrugaLigiruva aMtara iSuTx, aDerxsf tegedukoLiKx, saMpige roVDinalilx hiVge baMdare ilolxMdu kArxsf sigutatxde. alilx nAlakxneya kArxsige baMdare alolxMdu doDaDx bAvi, alilx namamx mane eMba mAtanunx hiDidukoMDare geYDenfsxsigutatxde. adanunx noDade sumamxne hiVge uMTu, hAge ide, ililxMdalilxge baninx eMdu EneVnoV heVLidare adu nimamx deVshakekx talupisuvudilalx. oMdu nidashaRna koDutetxVne, oMdereDu nimiSa baninx. (vijAcnxna maMdirada muderxyuLaLx paTavanunx toVrisutAtx) idaralilx EneVnu kANutatxde heVLi, (avaru kelavu viSayagaLanunx mAtarx heVLidaru. goV-hayamuKa, UdhavxRmuKavAda haMsa. UdhavxRmuKavAda eraDu talegaLu ivugaLanunx heVLalilalx. avugaLanunx avarige tAveV toVrisi) noVDi. ivugaLelAlx ilelxV idadxvalAlx nimageVke modalu kANisalilalx? aMdare daqSiTx iralilalx. idaralilx meVlakekx hArihoVgutitxruva paramahaMsavanunx biTaTxrU nUyxnate, A haMsada kaDege UdhavxRmuKavAda daqSiTxyiTuTx lakiSxsutitxsuva eraDu ceVtanaranunx noVDadidadxrU nUyxnate, heVLadidadxrU nUnxnate. adanunx sariyAgi upadeVsha mADadidudxdariMda modalu tiLiyalilalx; Iga tiLiyalu kAraNa, sariyAgi upadeVshavAgiruvudu. upadeVsha eMdare nimamx budidhx deVshakekx alilxruvudanunx tegedukoLuLxvaMte mADi viSayada baLige viSayadeVshakekx koMDoyuyxvudu. hAgeyeV vAlimxVkiya haqdayavanunx tiLidu avara haqdayadeVshakekx nimamxnunx oyayxlu upadeVsha beVku. 


\section*{upadeVshaparaMpareya kuritu vimasheR} 


janajaMguLiyalilx sikikx sAvirAru janara manasusx iMdirxyagaLa keYvADadiMda adu malinavAgibiTiTxde. kAlavanunx sUcisutitxruva nimamx gaDiyAravanunx tegedukoMDu, adanunx kilxVnAgi iTuTxkoLaLxde adara meVle koLe, topepx, elAlx biVLisi mucicxbiTATxga adu viSayavanunx toVrisuvudilalx. hAgeyeV BagavaMtana suMdaravAda poVToVvanunx noVDi nUrAru janaru muTiTx muTiTx noVDi aneVkara hebebxTiTxna muderxgaLu adara meVle AgibiTATxga BagavaMtana gurutu- citarx kANisuva badalu janara beTiTxna citarx mAtarx kANisutatxde. adu BagavaMtananunx maresi biDutatxde. adakAkxgiyeV ``poVToVvanunx bADaRrinalilx hiDidukoLaLxbeVku" eMdu ecacxrike koDutAtxre. hiVge rAmAyaNada viSayadalilx upadeVshakaru nimageVnAdaru javAbAdxriyanunx koTaTxreV? avarigeV - upadeVshakarigeV oMdu aiDiyA ilalxdidadxre keVvala akaSxragaLanunx heVLuvudariMdeVnu? maneyalilx gaBiRNiyAda heMgasidAdxLe. avaLa veVdane heVgide eMbudu adara anuBavavilalxdavarige tiLiyuvudeV? anuBavi - ananuBavi ibabxrU adanunx vaNiRsidAdxre, ibabxra BASeyU beVre beVre. saMtoVSavAgide eMbudanunx duHKadalelxV koragutitxruvavanu heVLidare rasavirutatxdeyeV? kaSaTxpaTuTxkoMDu A mAtanunx heVLidare saMtoVSa barutatxdeyeV? eraDaralUlx dhavxni beVre beVre. aiDiyA ilalxdavanige dhavxniyeV iruvudilalx. tananxMte tAnu heVLutitxrutAtxne. upadeVsha mADuvavarige pUNaRyoVgayxte irabeVku. heVLuvavarige eSuTx yoVgayxte irabeVkoV tegedukoLuLxvavarige aSeTxV yoVgayxte ideyeV? A mahAtamxru koDuva amaqtavanunx biMdumAtarxvAdarU nAvu tegedukoLaLxbalelxveV? gamanisabeVku. pUtiR A auSadha kuDiyuva yoVgayxte baralilalxvAdare savxlapxsavxlapxvAgi oMdoMdu toTuTx hAki koTaTxre, kAlakarxmadalilx pUtiR auSadhi kuDiyuva yoVgayxte uMTAgutatxde. jiVvanadalilx saMsAra hAlAhalavanunxMDu jiVvi taLamaLisutitxdAdxne. aMtaha saMdaBaRdalilx- 


\begin{shloka}
vaMdeV gurUNAM caraNAraviMdeV\label{180a}\\ 
saMdashiRtasAvxtamxsuKAvaboVdheV |\\ 
janasayx yeV jAMgalikAyamAneV\\ 
saMsArahAlAhalamoVhashAMteyxY ||
\end{shloka} 


eMdu heVLiruvaMte moVhashAMti uMTumADuvudakAkxgi, mahaSiRmuni parxNiVtavAda caritarxvanunx nAvu eSuTx parxmANadalilx saviyabalelxvu? adara sobagu swMdayaRgaLeVnu? bAhayxdaqSiTx aMtadaqRSiTxgaLige viSayavAgi paramAnaMda paramapavitarxteyanunx koDuva kAvayxvanunx takakx paramagurugaLu upadeVshisidaru. A paramAnaMda, paramashAMti tiLiyabeVkAdare, adara jiVvanADi tiLiyadidadxre bahaLa kaThina samaseyxyAgutetxVpApx! 


\section*{rAmAyaNAnusaMdhAnada Pala}

vAlimxVkigaLu athavA avara anuyAyigaLu I riVti Pala heVLutAtxre. 

\begin{shloka} 
na putarxmaraNa kiMcitf\label{180}\\
na cAginxjaM BayaM kiMcitf nApi javxrakaqtaM tathA |\\ 
nagarANi ca rASATxrXNi dhanadhAnayxyutAni ca ||\\ 
nitayxM parxmuditAH saveVR yathA kaqtayugeV tathA |\\ 
idaM pavitarxM pApaGanxM puNayxM veVdeYshacx samimxtamf |\label{181}\\ 
yaH paTheVdArxmacaritaM savaRpApeYH parxmucayxteV ||
\end{shloka} 

manuSayx vataRnakekx aMdare jiVvanakekx beVkAda PalavU ide. 

\begin{shloka} 
yaH kaNARMjalisaMpuTeYH aharahaH samayxkf pibatAyxdarAtf\label{181b}\\ 
vAlimxVkeVvaRdanAraviMdagalitaM rAmAyaNAKayxM madhu |\\ 
janamxvAyxdhijarAvipatitxmaraNeYH atayxMtasoVpadarxvaM\\ 
saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAR viSoNxVHpadaM shAshavxtamf ||
\end{shloka} 
eMbaMte parajiVvanakekx beVkAda PalavU ide. 

\section*{rAmAyaNavu eMdeMdU uLiyuva kAvayx} 

upadeVshakarAda nAradara vAkayxvide; barxhamxnakaDeyiMda baMda upadeVshavide. barxhamxrU upadeVshakareV. 

elilxyoV beVDa pakiSxyanunx koMduhAkida saninxveVsha. idanunx baLasikoMDu barxhamxnU, nAradarU enfkareVjfmeMTf {\eng{(Encouragement)}} koTuTx kAvayxracane mADisi parxsididhx paDisalu kAraNaveVnu? eMdare avara kaDeyiMda baMda sholxVka 

\begin{shloka}
sholxVka Eva tavxyA badadhxH nAtarx kAyAR vicAraNA |\label{181c}\\ 
macaCxMdAdeVva teV barxhamxnf parxvaqtetxVyaM sarasavxtiV ||\\ 
rAmasayx caritaM savaRM kuru tavxmaqSisatatxma |\\ 
dhamARtamxnoV guNavataH loVkeV rAmasayx dhiVmataH ||\\ 
vaqtatxM kathaya viVrasayx yathA teV nAradAcuGxtamf ||
\end{shloka} 

eMbudAgide. nAradana oMdu aBipArxyavanunx tegedukoMDu dhamaR parxBuvAda A rAmana cariteyanunx racane mADu; `macaCxMdAdeVva teV barxhamxnf parxvaqtetxVyaM sarasavxtiV'- eMdu tananxdanUnx tegedukoLuLxvaMte heVLi, `taterxYva aMtaradhiVyata'-\label{181a} alilxyeV aMtadhARnarAdaru. `BUmiyalilx beTaTx-nadi ivelalx iruvavaregU ninanx kAvayx irutatxde' eMdu barxhamx vara koDutAtxne. oMdu pakaSx aMbeVDakxrf avaru manusamxqqtiyanunx suDisidaMte - dArxviDa kaLagaMdavaru - giVmAyaNadavaru rAmAyaNavanunx suDisibiTaTxre A vara viPalavAgutatxdeyalalxveV? eMdare paMcAMga hoVdare nakaSxtarx hoVyiteV. dhamaRvu nishacxlavU, nitayxvU, amaravU, avinAshiyU AgiruvudariMda, jagatitxna saqSiTx elilxdeyoV, alilx ``dhamoVR vishavxsayx jagataH parxtiSAThx,"\label{182} eMdu heVLalapxTiTxruva dhamaRvirutetx. dhamARtamxna avatAradalilx A dhamaR rahasayxvAgi aDagirutetx, dAru(mara)vinalilx aginx aDagiruvaMte. 

\section*{navarasanAyaka shirxVrAma} 

iMtaha amara kAvayxvanunx noVDi rasAsAvxdane mADuvavarU uMTu. sAhitayxdalilx navarasagaLU uMTu. avugaLelalxvU shAMtadalilx tegedukoMDu hoVgi nililxsabeVku. SaDarxsagaLalilxruva saviyanunx saviyuvaMteyeV sAhitayxdalilx shaqMgAra, karuNa, viVra, hAsayx muMtAda rasagaLanunx saviyabahudu. shAMtarasakakxnuguNavAgirabeVku hAsayx. kAleVjina huDugaru ``E koVLikaLaLx" eMdu yAranAnxdarU geVlimADuva hAsayxvalalx. kaDavaDaDxna (buDu-buDukeyavana) meVle peTulx koLaveyiMda biVjavanunx hoDedu, avana noVvanunx noVDuva huDugara shwyaRparxkaTaNe viVrarasavalalx. mahAtamxna pavitarxvAda cariterxyalilx - jiVvanadalilx iruva rasagaLu heVgirutatxve? eMbudanunx anuBavisabeVku. avana cariterx ciMtanegaLanunx nAvu mADutitxdadxre, A AkAradalilx nAvu tAdAtamxyX hoMdutetxVve. aLuvavananunx noVDidare namagU aLu barutatxde. BagavaMtanu rasavanunx saqSiTxmADi adakakxnuguNavAda nAyakanU tAneV Ada pakaSxdalilx heVgirutatxde? A rasakekx nAvu hatitx adanunx tegedukoLaLxbeVkAda pakaSxdalilx (taMbUriyanunx tegedukoMDu) heVge? 

\begin{shloka}
shaqMgAraM kiSxtinaMdanAviharaNeV viVraM dhanuBaRMjaneV\label{182a}\\ 
kAruNayxM baliBuknumxKeV aduBxtarasaM siMdhw girisAthxpaneV |\\ 
hAsayxM shUpaRNaKAmuKeV BayamaGeV biVBatasxmAjeVmuRKeV\\ 
rwdarxM rAvaNaBaMjaneV munijaneV shAnatxM vapuH pAtu naH || 
\end{shloka}

(hADidaru) Eke heVLide? navarasagaLu elalx manuSayxralUlx ive. Adare avu sAtitxvXka-rAjasa-tAmasa parxkaqtiBeVdeVna beVre beVreyAgirutatxve. Adare sAtitxvXkarasadiMda kUDida rAmanalilx Enu rasavitutx? A rAvaNanalilx Enu rasavitutx? saMcAriV vayxBicArigaLeVnitutx? oMBatutx rasagaLU avugaLa savxrUpakakxnuguNavAda dhavxniyanunx koTuTx keVLuvudakekx modalu manasisxge  heVgidadxvu? Iga heVgide? I parivataRneyu oLeLxyadeV, keTaTxdedxV? noVDikoLoLxVNa. 

\section*{saMsAkxravidadxre AsAvxdane sAdhayx} 

rAmAyaNada Pala, Bwtika-deYvika-AdhAyxtimxka-swMdayARnuBava. rAmAyaNavu rasaparxdhAnavAda kAvayx; oLeLxya rasagaLu ive idaralilx. adananxnuBavisalu nAvU rasikarAgabeVku. tAvu sakakxreyanunx tiMdididxVri; kabibxna hAlanunx kuDidididxVri. elelxlilx heVgirutatxdeyoV yAvariVti sihiyAgirutatxdeyoV idanunx heVLuvAga A saMsAkxra jinugutatxde. kabibxna hAlanenxV kuDiyadavanige A saMsAkxra ELutatxdeyeV? niVvu TUrfge hoVgiruvAga kuDidiruvudariMda A rasa jinugitu. kabibxna hAleV kuDiyadeV-noVDadeV iruvavanige kabibxna hAlU hasuvina hAlinaMteyeV ide eMba BAvane barabahudu. A saMsAkxravAdarU idadxre rasa jinugalu sahAyavAgutatxde. jiVvigaLa haqdayadalilx anAdiyAda Atamxnalilx A saMsAkxragaLive. A saMsAkxravanunx dhavxni ELisutetx. 

asAthxnadalilxTaTx padAthaRvu rasavanunx uMTumADuvudilalx. sakakxreyanunx nAlageya meVle hAkikoMDare rasa uMTAgutatxde, adU tudiyalilx. adeV nAlageya aDiyalilx kUrisidare rasavilalx. nAlagegeV viSaya AdarU keLagaDe idara rasajAcnxnavilalx. meVlina pATiRnavareV tegedukoLaLxbeVku. adanunx keLagina pATiRnavarige koTaTxre A kelasavilalx. adanunx diMDAgi horuva yoVgayxte ide adakekx aSeTxV. adeVnAdarU (meVlagxDeyadu) tiMdare sheVSa parxsAdavanunx tinanxlu keLaginavarige yoVgayxte aSeTxV. 

\section*{rAmAyaNapaThanakekx oMdu adhikArasaMpatitxrabeVku} 

hAgeyeV, lavakusharu rAmAyaNavanunx gAnamADalu yoVgAyxdhikArigaLu. rAmana viVyaRvu keDadaMte saMrakiSxsida hetatx mAte siVte idAdxLe, avaLa makakxLu adanunx heVLuva parxkaqtiyanunx hoMdidAdxre. gurukuladalilx shikaSxNavAgide. kaSxtarxviVyaRvU ide. barxhamxviVyaRvU ide. savaRsaMpananxrU AgidAdxre. rAmana parxtibiMbavAgidAdxre. parxtinidhigaLAgidAdxre. aMtahavara keYge bidadx garxMtha. avara kaMTha heVgide? A gamaka kale heVgirabeVku? rAmAyaNada sholxVkavanenxV iMgilxSf akaSxradalilx baredubiDabeVku, Aga 

\begin{shloka}
kUjaMtaM rAmarAmeVti madhuraM madhurAkaSxramf |\label{184}\\ 
Aruhayx kavitAshAKAM vaMdeV vAlimxVkikoVkilamf || 
\end{shloka} 

eMbudanunx akaSxrajAcnxnavidadxvarelAlx Odi rasAsAvxdane mADabalalxreV? sariyAgi OdabalalxreV? iMgilxSara ucAcxraNe oMdu taraha, hiMdiVjanara ucAcxraNe oMdu taraha; namamx I parxdeVshadavaru Oduvudu oMdu taraha. BarxSaTx eMdare barxSaTx enunxtAtxre. BadarxvAgi eMdare dabarxvAgi enunxtAtxre. gArxmiVNaru tamamx nAlige horaDuvudakekx anuguNavAgi A sAhitayxvanunx tirugisikoMDu biDutAtxre. inAnxvudoV ciMte, yoVcanegaLu manasasxnunx bAdhisutitxruvAga `kUjaMtaM rAmarAmeVti' eMbudU avasaravasaravAgi barutatxde. avelalx sATxyXMDaDfR Aguvudilalx. parasasxhasarxriVtiyalilx rAmAyaNa OdutAtxre. Adare sariyAgi Oduvudu heVge? koVkila dhamaRvU adaralilxrabeVku vAlimxVki dhamaRvU adaralilxrabeVku. vAlimxVkikoVkila dhamaRvU irabeVku. 

\section*{"vAlimxVkigirisaMBUtA" sholxVkada hinenxle} 

koVgileyanunx muMde biTuTx hiMde vAlimxVki idAdxre koVgileya viSayavanunx BAvisuvAga vAlimxVkiya viSayavanunx mareyabAradu. vAlimxVkiyanunx BAvisi koVgileyanunx mareyabAradu. (kUjaMtaM rAmarAmeVti eMbudanunx omemx hADi toVrisidaru) elilx? vAlimxVkigaLu pArxciVnAgarxdaBaRgaLanunx haraDi yoVgamAsithxtarAgidAdxre. aMtalaRkaSxyX bahidaqRSiTxyuLaLxvarAgidAdxre. avara daqSiTx nimeVSoVnemxVSavajiRtavAgide. horagaDe kaNaNxnunx teredu tamamxnunx noVDutitxdAdxreMdu shiSayxru tiLididadxrU avaru aMgeYnelilxyaMte tamomxLage noVDutitxruvudu A divayx daMpatigaLanunx, avara viVrakathe rAmAyaNa, muMde koVgileyu PalaBarita, puSapxBarita AmarxvaqkaSxda meVle kuLitide. vasaMta kAlada shiVtala-maMdasuraBita gaMdhavaha biVsutitxde. aMtaha madhumAsa baMdadadxriMdaleV hiMde gaMTalu kaTiTxdadx koVgile Iga navoVtAsxhadiMda hADutitxde. hiMde vAkasxMyamamADidadx gaMTalu. 

tapoVniyamadiMda mwnavAgidadx muni koVgile kUgutitxde. kuhU eMdu sadudx mADutitxde. A picucx irutetx adaralilx. A picucx beVku. `kU' eMbudu koVgileya kaDege toVrisutetx. I koVgileyU rAmana viSaya baMdAga A mahAtArakanAmavanunx, A rAmana mahAmaMtarxvanunx japisalu adakokxMdu sithxtibeVku. tArakasAthxnadiMda gAMdhAra gArxmadalilx iMdirxyagaLa layamADikoMDu barxhamxraMdharxdalilx manasisxTuTx ``rAma rAma" eMdu japisutatxde. `kU' eMdu kUguvudakekx eSuTx mAtArxkAlavoV aSeTxV mAtArx kAla. `kUja' avayxketxV shabedxV. A melulxli madhuravAda dhavxni mahAyoVgasithxtiyalilx A maTaTxdalilxruvudariMda. A oMdu padavanunx ucacxrisabeVkAdarU bahaLa javAbAdxri beVku. nAlagege mAdhuyaRvirabeVkAdare hiVge barutetx dhavxni. (ucacxrisi toVrisidaru) `madhura' heVLabeVkAdare meVlakekx hiVge hoVgutatxde. jiVvanada mahAvaqkaSxdalilx A vAlimxVki koVgile aneVka soVpAnagaLanunx hatitx yoVgiya sapatxcakarxgaLanunx dATi samAdhiyalilx kuLitiruvaMte jiVvanavaqkaSxda ipapxtetxYdu meTiTxlugaLanunx dATi SaDivxMshaHparamAtAmx\label{185} eMba ipapxtAtxraneya paramAtamxnanunx saviyutatxde. 

\section*{tatapxrAyaNarAgi pArAyaNa mADabeVku} 

koVgileyu heVge mahAshAKeyanunx hatitx giriyiMda girige parxtidhavxnitavAguvaMte kUguvudoV, ililx nAnu kUgidAga A dhavxniyu taMbUriyalilx heVge parxtidhavxnitavAgutatxdeyoV aMtaha dhavxniyalilx avaru kUgidaru. elalxra haqdayadalilxyU parxtidhavxnitavAguvaMte kUgidaru. adara saviyanunxNisuvavaru elalxpApx idAdxre? eSuTx adhikAra saMpananxrAgidadxru kushalavaru? savxralakaSxNa saMpananxru, rUpa saMpananxru, veVdaveVdAMgatatatxvXjacnxru itAyxdi I yoVgayxte nimageVnide? PAraM BatiR mADikoDi eMdare namamxdu elalx kAlamimxnalilxyU bAlxMkf. Adare oMdanunx mAtarx BatiRmADabahudu. adanunx OdabeVkeMba AseyeMdu mAtarx A paTiTxyalilx Pilapf mADalu yoVgayxvAgide. namamxlilx koVgileyaMte kaMTha beVku. sumamxne koVgileyaMte kUgibiTaTxre Agadu; jAcnxnabeVku. elilx etatxrisabeVku? elilx tagigxsabeVku? gataRdalilxruvudanunx heVLabeVkAdare, tuMbA haLaLxdalilx guLi eMba shabadxvanunx adara dhavxniyalilx heVLabeVku. (`tuMbA guLi ide' eMbudanunx ucacxrisi toVrisidaru) ``vAlimxVki girisaMBUtA" I mAtanunx adakekx anuguNavAda dhavxniyalilx ucacxrisabeVku. meVlakekx etatxrisi heVLabeVku. keLakekx otitx heVLidare- `guLi' eMbudanunx heVLuvaMte heVLidare (giri eMbudanunx keLakekx otitx heVLi toVrisidaru) `guLi' eMdeV athaR. beTaTxdiMda huTiTx barabeVkAdare nadiyu eSuTx etatxradiMda heVge jaLajaLane haridu baMdu sAgaravanunx seVrutatxdeyoV hAgeyeV adara jiVvanadiyU `rAmasAgara gAminiV'- barabeVku. adara BAvanadiyU joteyalilx haridu baMdare adaralilx jiVvaparxBAva edudx kANutatxde. ilalxde BAvashUnayxvAgidadxre? vAlimxVkigiri eMdare Enu BAva? eraDu guDaDxgaLa naDuve niMtu hADuvudeV? paramoVnanxta sAthxnadiMda-AtamxmUladiMda haridu baMda rAmAyaNa nadiyu manuSayxnanunx unanxtavAda maTaTxkekx koMDoyuyxvudu-meVlakekx koMDoyuyxvudu. unanxta maTaTxdiMda haridu baruvudu nadi. oMdu manoVdhamaRkekx saMbaMdhisidare matotxMdu deVhadhamaRkekx. oMdu akaSxravanunx ucacxrisabeVkAdarU pArxNavanunx keYyalilxTuTx koMDirabeVku. vAkasxMyama, iMdirxya saMyama, manasasxMyama, Atamxjaya, elalx iTuTxkoMDu parxtiyoMdu padakUkx usirukoTuTx Oduva javAbAdxri. tatfparAyaNarAgi pArAyaNa mADabeVku. 

\section*{rAmAyaNamahAnadiya mUla} 

tatf eMdare-`tatasxvituvaRreVNayxM\label{186} BagoR deVvasayx dhiVmahi|dhiyoV yoV naH parxcoVdayAtf||' eMdu parabarxhamxtatatxvXvanunx visAtxragoLisuva yAva mahatatxtatxvX uMToV A gAyatArxyXtamxkavAdadudx rAmayANada parxtipAdayx viSaya. veVdakekx viroVdhavilalxdaMte, jiVvanadalilx viroVdhavilalxdaMte adanunx saMpAdisuva yoVgayxte beVku. vAlimxVkigaLu UdhavxRmUlavU keLagoMbeyU Ada jiVvana vaqkaSxvanunx noVDidaru. A vaqkaSxvu AtamxmUlavAgi baMdide. ipapxtAnxlukx pavaR-soVpAnagaLanunx hoMdide, eMdu avugaLa meVle hatitx A jAgadavaregU hoVgi jAcnxnavanunx paDedu A jAcnxnadiMda loVkakekx rasaBaritavAda oMdu kAvayx racane mADikoTaTxru. A kAvayxdalilx shaqMgAraveV modalAda rasagaLidadxrU avugaLalilx oMdoMdariMdalU AtamxnanenxV muTuTxtAtxne, kaNaNxnunx muTiTxdarU nananxnenxV muTuTxtAtxne eMdu PiVlf mADuvaMte jiVvanavanunx pAvana mADalu vAlimxVkigaLu A rasavanunx tuMbi iTiTxdAdxre-uMTu tAneVpApx? sadayxdalilx adanunx heVge ucacxrisabeVku eMba bagegx oMdu javAbAdxri. ``I riVti hiDidu hiVgiriVpApx, alilxMda muMdakekx I tarahadalilx mADikoLoLxVNa" enunxva riVtiyalilx namamx niNaRya. bahaLa javAbAdxri beVku. sajaRnf cikitesx naDesabeVkAdare shariVrajAcnxnavanunx tiLidu ililx ETu hAkidare seribarxMge peTATxguvudu, ililx hAkidare ApiTxkfnaviRge toMdareyAgutatxde, eMdu anATamiya vijAcnxnadoDane, adakekx takakxMte hiDitadiMda shasatxrXvanunx parxyoVgisutAtxne. adeV kaTukanu hAge mADuvudilalx. sumamxne tale katatxrisidare sAku avanige. shariVra shAsatxrXvanunxnusarisi parxyoVgisuvudAvudoV adeV shasatxrX. hAgeyeV mahA kaviyAda vAlimxVkigaLa kAvayxshariVrada racane heVgide? saqSiTxrahasayxveVnu? pArxNa eMdareVnu? shAriVrana savxrUpaveVnu? heVge beLedubaMdide itAyxdi jiVvana rahasayxvananxritu kAvayxvanunx parxyoVgisutAtxre. alilx shasatxrX; ililx shAsatxrX. 

\section*{iMdu naDeyutitxruva rAmoVtasxvada parisithxti} 

shirxVrAmana rahasayxvananxriyadavanu beVjavAbAdxriyiMda ``piba reV rAmarasaM"\label{187} eMdu heVLuvAga tAnu bATalinalilx veYnf kuDida rasavanunx nenedu adeV BAvavanunx tAneV heVLutAtxne ililx rAmarasaM eMdAga oMdu joVkfniMda heVLutAtxne. rAmananunx anuBavisida rasadiMdalalx. hADugArikeyalilx Atana hADu iMpAgirabahudu. Adare viSayada daqSiTxyiMda aneVka doVSagaLive. viSaya sAthxnabadadhxvAgi rasabadadhxvAgi irabeVku; Aga gAna. Iga rAmanavamiyalilx aneVkavAgi rAmAyaNa pArAyaNagaLu, rAma kiVtaRnegaLu naDeyutitxrutatxve. Adare utasxvada saMBarxmavelalx rAmAyaNa hAgu kaleya koleya bagegx naDeyuva saMBarxmaveMdu aninxsutatxde. hAge heVLidare adakekx EpARTu mADidavara manasisxge noVvAgabahudAdarU, viSayada daqSiTxyiMda A bagegx mAtanADuvAga nAvu hAge tAneV heVLabeVku. vayxkitxya bagegx alalx. bAyxkf gwrxMDf ilalxdeV idadxre bahaLa toMdare. hiVge miDukATavAgabAradu. elalxdara meVlU oMdu siMhAvaloVkana mADi avara (vAlimxVkigaLa-kushalavara) yoVgayxte Enu? avara TeYmf aMDf sepxVsf yAvudu? namamx yoVgayxte Enu? nAvu iruva TeYmf aMDf sepxVsf yAvudu? eMbudanunx tiLidu, adanunx ililxge tarabeVkAdare eSuTx javAbAdxri ide? eMbudanunx tiLiyabeVku. ilalxdidadxre galibiliyAgutatxde. adakekx iSuTx viSayavapApx! 

\section*{rAmAyaNa paThanakekx adhikArigaLAda lavakusharu} 

\begin{center} 
(sAyaMkAla 5 GaMTe veVLeyalilx muMduvariyitu) 
\end{center} 


beLagina pAThadalilx rAmAyaNadalilx horagina swMdayaR, oLagina swMdayaR eraDanUnx seVrisi anuBavisabeVku, kAvayxvanunx gAna mADidavara yoVgayxteyeVnu? A lakaSxNagaLeVnu? eMbudanunx tiLidu pArAyaNa mADabeVku eMdu heVLide. avaru aMtaha yoVgayxteyuLaLxvaru eMbudakekx AdhAra sholxVkagaLu rAmAyaNadalilxyeV ive. 

\begin{shloka}
pArxpatxrAjayxsayx rAmasayx vAlimxVkiBaRgavAnaqSiH |\label{188a}\\ 
cakAra caritaM kaqtasxnXM vicitarxpadamAtamxvAnf ||\\
kaqtAvxpi tanamxhApArxjacnxH saBaviSayxM sahoVtatxramf |\\ 
ciMtayAmAsa koVnevxVtatf parxyuMjiVyAditi parxBuH ||\\ 
tasayx ciMtayamAnasayx mahaSeRBARvitAtamxnaH |\\ 
agaqhiNxVtAM tataH pAdw muniveVSw kushiVlavw ||
\end{shloka}

`BagavAnf' QuSiH `BAvitAtAmx, mahApArxjacnxH' eMbuvu A Adikaviya yoVgayxteyanunx kuritu heVLutatxve. savxrasaMpanwnx, BArxtarw, ashivxnAvivarUpiNw, meVdhAvinw, veVdeVSu pariniSiThxtw, biMbAdivoVtithxtw biMbw rAmadeVhAtatxthAparw, mahAtapasivxnw, muniveVSw, pAthiRvalakaSxNAnivxtw eMbivu kushalavara yoVgayxteyanunx heVLutatxve: inunx gAna `pATheyxV geVyeV ca madhuraM, parxmANeYsitxrXBiH anivxtaM' maMdarx madhayxma tAragaLeMba mUru parxmANagaLiMda kUDidudx. jAtiBiH sapatxBiH badadhxM, taMtirxVlayasamanivxtamf. ilUlx taMtirxVlayasamanivxtamf. hiMde BaradAvxjarige heVLuvAgalU `pAdabadadhxH akaSxrasamaH taMtirxVlaya samanivxtaH' taMtirxVlaya tALagatigaLige hoMdikoLuLxtatxde. `agAyatAM mAgaRvidhAnasaMpadA'\label{188} `deVshiV, mAgaR' eMdu gAnadalilx eraDu vidha. janara manoVraMjanege mAtarx anuguNavAgiruvudu deVshiV. AtamxBaMjanavilalxde, AtamxraMjane matutx loVka raMjanegaLige anuguNavAgiruvudu mAgaR. idu deVvategaLigU gaMdhavaRrigU yoVgayxvAdudu. ``savxgaRvAsige idu" eMdu BaratanATayx shAsatxrX heVLutatxde. lavakusharu rAga-tALa-laya-yati-maMdarx-madhayx-tAra I lakaSxNagaLoDaneyeV kAvayxgAna mADidaru- 

\begin{shloka} 
raseYH shaqMgAra-kAruNayx-hAsayx-viVra BayAnakeYH|\label{188b}\\ 
rwdArxdiBishacx saMyukatxM kAvayxmeVtadagAyatAmf||
\end{shloka}

navarasaBaritavAgi sapatxsavxrAtamxkavAgi A kAvayxvanunx gAMdhavaRtatatxvXjacnxrU mUCaRnAsAthxnakoVvidarU Agi avaru hADidaru. 


\begin{shloka} 
sahitw madhuraM rakatxM kAvayxmeVtadagAyatAmf|\label{189b}
\end{shloka}

oTiTxge oMdeV dhavxniyiMda madhuravAgi hADidaru. rAmadeVhadalelxV ADuva inonxMdu AtamxdaMtidAdxre A yamaLaru. hAvina hejejx hAvu balalxdu; kaLaLxna hejejx kaLaLxnu balalx; sAtitxvXkana hejejx sAtitxvXkanu balalx eMdu heVLuvaMte rAmana hejejxyanunx Atana viVyaRkekx huTiTxda A mahAtapasivx kaSxtirxyareV balalxru. 

``vAcoV vidheVyaM tatasxvaRM"\label{189a} elilx, pusatxka noVDoVNa oMdu savxlapx eMdu noVDutitxruvAga heVgoV hAge tALa biTuTx hoVguva Bayavilalx. vAcoV vidheVyavAgide kAvayx. mamaRvanUnx aritavaru. elilx mADidarapApx gAnavanunx? APirxkAkokxV, amerikAkokxV kaCeVrige hoVgalilalxvalalx. kiV hiDidu rasategedukoLuLxva yoVgayxkeSxVtarxviruva jAgadalilx hADidaru. 

\begin{shloka} 
tw kadAcitasxmeVtAnAmf QuSiVNAM BAvitAtamxnAmf| \label{189}
\end{shloka}

vAlimxVkiyU BAvitAtamxru. sahaqdayaralilx iTiTxdAdxgide. upasithxtaridadx QuSigaLu EneVnitotxV adanenxV perxseMTf mADutAtxre- samitutx, kaqSANxjina, yajacnxsUtarx itAyxdi- 

\begin{shloka}
hAlxdayatasxvaRgAtArxNi manAMsi haqdayAni ca|\label{189c}\\ 
shorxVtArxsharxyasuKaM geVyaM tadabxBw rAjasaMsadi||\\ 
kushiVlavw ceYva mahAtapasivxnw|\\ 
mamApi tadUBxtikaraM parxcakaSxteV||
\end{shloka}

kathAnAyakanigeV BUtikaravAda kAvayx. 

\section*{rAmAyaNavanonxVdalu upadeVsha}

iMtaha vishiSaTx guNa saMpananxvAda kAvayxvanunx nAvu OdabeVkAdare namage oMdu upadeVsha beVku. `A kAlakekx avaru hAge upadeVsha paDedu gAnamADidaru. namage adelalx sAdhayxveV? namamx kAlakekx EnoV yathAshakitx pArAyaNa mADutetxVve' eMdare A yathAshakitxge kone modaleV ilalx. ``kUjanatxM" pUtiR heVLade yathA shakitxyAgi `kU' eMdaSuTx mAtarx heVLidare mUvatetxraDu akaSxrada sholxVka pUNaRvAgutatxdeye? Adare inonxMdathaRdalilx yathAsakitx heVLidare sari. mUru meYli naDeyalAradidAdxga oMdoMdu meYli, savxlapx savxlapxvAgi naDeyuvudu; hiVge naDeda oMdoMdu meYli, pUNaRvAda dUradalilx oMdu BAgaveV Agirutatxde. oMderaDu sholxVka mAtarx paricaya mADikoTaTxre upadeVshavAgi biTiTxVteV? adara gAMBiVyaR, rasa adara tatatxvX baMdaMtAyiteV? eMdare, mahAtamxriMda upadeVshavAgi baMdare EkAgabAradu? mahAtamxreMdare yAru? nimagiMtalU modalu sholxVkavanunx uruhoDedidadxvaru, AmeVle niVvu uru hoDeyalu adanunx heVLi koTaTxvaru enonxVNaveV?. iSeTxV mahAtamxra kAvayxda savxBAvaveV? ililx ``kUjanatxM" eMbudara vivaraNeyanunx koTaTxmeVle A sholxVkavanunx koTaTxre aSuTx vivaraNeyiMdalU kUDikoMDirutetx. `upadeVsha' eMdareVnu? rAmAyaNatatatxvXvu samiVpadalilx iruvaMte mADuvudu. idaralilx avara haqdayadeVshakekx, manoVBUmikege, AtamxBUmikege koMDoyuyxvudakekx anuguNavAda yAva dAriyuMToV adeV upadeVsha, barxhomxVpadeVsha. rAmAyaNoVpadeVsha barxhamxda baLige-rAmana baLige oyuyxvudu. 
\section*{rasavidadxre jiVvavirutatxde} 

nimamxlilx ninenxgiMta iMdu badalAvaNeyAgide. inUnx hatAtxru sala keVLidAga oMdu rasa uMTAgutatxde. A rasadalilx oMdu jiVvavirutatxde. naguvina rasavilalxdiruvAga, bAyiteredu halulxgaLanunx biDisidare nagu AgutatxdeyeV? manasisxge oMdu rasa barabeVku. A dhamaR teredAga bAyi teredu baruva naguvinalilx athaRvide. nagu eMdare sumamxne bAyi biDabeVku; halulx kiriyabeVku aSeTxV alalx. haqdaya BUmikeyalilx rasahuTuTxtatxde, adakekx bAyina ceVSeTx poVSakavAgirutatxde. ilalxdidadxre shoVSaka. 

\section*{mUlada manoVdhamaRvanunx hotutx pArAyaNa mADabeVku} 

namage lavakushara hAge kaMThavilalx, avaraMte nAvu tatatxvXjacnxralalx, `veVdeVSu pariniSiThxtw' Agilalx. hiVgiruvAga jiVvanakekx hotitxgeyAgi hotutxkoMDu rAmAyaNa pArAyaNa mADuvudu heVge? `niVvu eMTu hatutx sholxVkagaLanunx veYjAcnxnikavAgi kaleyoDane hADi toVrisidiri; hiVgeyeV hADutitxdadxre oMBatutx dinagaLalilx mugiyuvudeMtu?, eMdare aSuTx dinadalilx mADalAgadidadxre aramaneyiMda oMdu jote paMce baruvudilalxvalalx, kelasa hoVgutatxlalx eMdare hedarikeya mAtAyitu. adu viSayada daqSiTxyiMda ADida mAtAgalilalx. Adaru hAgeyeV heVLi heVLi pAThavAgi biTaTxre, aSeTxV dinadalilx mugisalU sAdhayxvAgutatxde. oMdereDu dina hiMdu muMdAga bahudaSeTxV. hiMde oMdu taraha Odutitxdidxri, Iga Odi; noVDoVNa. Iga saMsAkxra baMdide. namamxMte heVLalAgadidadxrU, oLagaDeya swMdayaR nimamx manasisxge baMdide. rAga anukarisalAgadidadxrU A manoVdhamaR baMdide. manasusx A saMsAkxra tALutetx. A rUpavanunx tALutetx. tatapxrAyaNanAgi pArAyaNa mADalu oMdu manoVdhamaR uMTAgide, (`vAlimxVkigirisaMBUtA' heVLisidaru) niVvu rAgadalilx etatxrisalAgadidadxrU `giri' eMbalilx mAtarx manasusx A picicxge hoVgirutatxde. IgalU nimamx manasusx A sAthxyiyalilxrutetx. kaMThadalilx adu baralArade taDedide aSeTxV. A manoVdhamaRdalilx AraMBa mADibiDiVpApx; adu sarihoVgutetx kAlakarxmadalilx. 

\section*{mUlada dhavxniyanunx yathAvatAtxgi horapaDisuvaMtirabeVku pArAyaNa} 

\begin{shloka} 
na rAmasatxpasA deVvi na dhaneVna na vikarxmeYH| \label{191}
\end{shloka}

(hADi toVrisidaru) siVtAmAteya viSayadalilx hAge heVLabahudeV? tapupx. Adare nAvu rAvaNanu heVLidadxnunx anuvAda mADutitxdedxVve, aSeTxV. adanunx A rasadalelxV OdabeVku. namage iSaTxvilalxveMdu pArAyaNada madheyxV A sholxVkavanunx biTuTxbiDalAguvudilalxvalalx. idakekx yAva dheyxVyavirabeVku? yAva picicxrabeVku? yAva manoVdhamaR irabeVku? eMdare rAvaNanu mUru loVkagaLanunx vAyxpisida kiVtiRyuLaLxvanu. ``iMdarxloVkavanunx jayiside, yamaloVkada digivxjaya mADide" itAyxdi kiVtiR uLaLxvanu. AdadxriMda `yashasA' eMdu heVLuvAga aSuTx etatxrisida dhavxni. `nimamx kiVtiR badanavALfvarege tAneV?' eMdare `ilalxvayayx, madArxsu, beMgaLUru elAlxdarU hoVgi keVLikoV, nAnu yAru eMdu' eMdu heVLuvAga adakekx oMdu dhavxni barutetx. hecAcxda A kiVtiRganuguNavAgi heVLabeVku. rAvaNanU tapasivx; hwdu. Adare avana tapasusx yAva tarahadudx eMdu noVDabeVkAgide. tapasusx, kiVtiR, parAkarxma, teVjasusx elAlx idadxrU oMdu taraha nUyxnate avanalilxde, aSeTxV. rAvaNaneVnU oNajaMBa kocicxkoMDilalx. AMjaneVyanu rAmaBakatxneV hwdu. Adare rAvaNananunx noVDi daMgubaDidavanAgutAtxne savxlapx hotutx. 

\begin{shloka} 
manasA ciMtayAmAsa teVjasA tasayx moVhitaH|\label{192}\\ 
ahoV rAkaSxsarAjasayx savaRlakaSxNayukatxtA|\\ 
ahoV rUpamahoV dheYyaRmahoV satavxmahoV duyxtiH|
\end{shloka}

A parAkarxmavanunx vaNiRsuvAga adeV picicxnalelxV gAna mADabeVku. (gAna mADi toVrisidaru) hiVgeyeV moVhanadalilx tALahAkikoMDu AMjaneVyaru hADidareV? eMdare hAgeyeV heVLisutatxde. kuLitu caLi baMdAga meY alAlxDisutAtx heVLisutatxde. avasara baMdAga oMdu taraha heVLisutetx. hAgeyeV rAkaSxsarAjana A mahAparAkarxmada rasAnuBava baMdAga hAgeyeV heVLisutatxde. rAvaNana oMdu nUyxnate- 

\begin{shloka}
yadayxdhamoR na balavAnf sAyxdayaM rAkaSxseVshavxraH|\label{192b}\\ 
api terxYloVkayxrAjayxsayx sashakarxsAyxpi rakiSxtA||
\end{shloka}

adhamaRda citarx baMdAga manasisxge jigupesx uMTAgutetx. Agina dhavxni, rAgaveV beVre. 

\begin{shloka}
asayx kUrxreYH naqshaMseYshacx\label{192a} kamaRBiloRkagahiRteYH|\\ 
teVna biBayxti KalavxsAmxtf loVkAsAsxmaradAnavAH||\\ 
ayaM huyxtasxhateV kurxdadhxH katuRmeVkANaRvaM jagatf|
\end{shloka}


(hADi toVrisidaru) Iga niVvu I shoVkalxgaLanunx Odi hiMdina dhATiyalilx heVLuvudakekx hoVdare cekf mADutatxde. nananxMteyeV heVLalAgadidadxrU, Iga manasusx adakekx pirxpeVrf Agide. 

\section*{utatxmasaMsAkxra hoMdi pArAyaNa mADidAgaleV Palasididhx} 

kaDege duSaTxshakitxgaLelalx nivAraNeyAgi paramashAMti uMTAgi, `loVkAsasxmasAtxsusxKinoV Bavanutx' enunxvavarege adakekx saMsAkxra baMdare manasisxge oMdu pAka barutetx. hAge mADutitxdadxre rAmAyaNadalilx madheyx Pala sigutatxde. pArAyaNakekx oMdu hinenxle beVku. hiMdina saMsAkxrakUkx iMdina saMsAkxrakUkx eSuTx vayxtAyxsavide; muMde heVge beLavaNigeyAgutetx eMbudanunx noVDi javAbAdxri koTATxyitu. adara rasadalilx muLugi pArAyaNa mADabeVku. 

\begin{shloka} 
hAlxdayatasxvaRgAtArxNi manAMsi haqdayAni ca| 
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte savaRtaqpitxyAgabeVku. `hAlxdayatasxvaRgAtArxNi' iMdirxya taqpitxyAyitu. `manAMsi' manasisxge taqpitxyAyitu. inunx haqdaya; elalxkUkx pUNaRtaqpitx. AdudariMdaleV `mamApi tadUBxtikaraM parxcakaSxteV.'\label{193a} iMtaha rAmAyaNapArAyaNa naDeyuvalilx rAmaBakitx-parAyaNarAda Bakatxru neredu- 

\begin{shloka} 
loVkAsasxmasAtxsusxKinoV Bavanutx|\label{193b}
\end{shloka}
eMdu Ashisidare, Eke neraveVruvudilalx? keVLi keVLi saMsAkxra baMdu, hAge mADisutatxde. 

\begin{shloka} 
cakarxvatiRtanUjAya sAvaRBwmAya maknagxLamf||\label{193}
\end{shloka}
