\chapter{saMparxdAyavu viciCxnanxvAgalu kAraNa}

(`AyaRmahaSiRgaLu neVravAgi viSayavanunx muMduvarisikoMDu baralu saMparxdAyagaLanunx vayxvasethxgoLisidarU, adu madheyx  viciCxnanxvAdudu heVge?' eMdu shirxV sheVSAcalashamaRru keVLalu shirxV guruvu nuDida mAtugaLu)

\section*{iMdirxyagaLa savxBAva}

iMdirxyagaLu tamage beVkAda viSayavanunx mAtarx apeVkiSxsutatxve. adalalxde beVre viSayavu baMdalilx adanunx taLiLx biDutatxtXve. adu avugaLige horeyAgibiDutatxde. iMtaha iMdirxyagaLa savxBAvavananxrita jAcnxnigaLu avugaLige beVkAda viSayagaLanunx AtamxdhamaRkekx aviroVdhavAgi koDuvudakokxsakxra aneVka upAyagaLanunx baLasidAdxre.

\section*{loVkada daqSiTxyalilx `cenunx'}

Adare iMdu loVkadalilx cenunx, suKa, hita I padagaLelAlx baLakeyalilxdadxrU avu sajiVvavAgilalx. udAharaNege oMdu sAmAnayx shilapxvanunx noVDi adanunx cenunx enanxbXhudu. ketatxneyu inUnx sUkaSxmXvAgidadxre adanunx inUnx cenunx enanxbahudu. hiVge oMdoMdu hosatana kaMDaMtelAlx adu cenAnxgide enunxvaru. adeV inonxMdu hosatana baMdAga hiMdinadaralilx aruciyu huTiTx  muMdinadu cenunx eninxsikoLuLxtatxde. cenanxnunx aLeyuva sariyAda sATxyXMDaDfR ilalx. nAvu upayoVgisuva oMdu baTeTxyanenxV  tegedukoLiLx - nAru maDiyiMda hiDidu Terflinf modalAda vividha riVtigaLu barutatxleV ive. dinakokxMdu hosa PAyxSanf baMdu seVrutatxleV ide. baTeTxya viSayadalilx idakikxMtalU idu cenunx enunxvudanunx heVge aLeyuvudu? baNaNxdiMdaleV? adara beleyiMdaleV? adu gaTiTxyAgideyeMdeV? heVge? eMdare tiVmARnavilalx. janagaLa ceVtoVhAriyAguvaMtahudu cenunx eninxsikoLuLxtatxdeyalalxve. hiVge kamaR-jAcnxneVMdirxyagaLige beVkAda viSayagaLanunx AkaSaRNiVyavAgi mADikoDabeVkenunxva parxyatanxvu loVkadalilx naDeyutatxleV ide. I parxyatanxdalilx kamaR-jAcnxneVMdirxyagaLigU hiMdiruva paramAtamxna loVkavu maretu muMde sAgutitxde.

\section*{parxkaqtiya bagagxDavanunx shudadhxgoLisi jAcnxnada saviyanunx saviyabeVku}

aMtaha viSayavanunx loVkavu maretarU adu (iMdirxyAtiVtavAda viSayavu) mAtarx tananxpADige tAnu hariyutatxleV ide. Adare nijavAda saviyanunx noVDi tiLiyabeVku. gaMgAnadiyu himavatapxvaRtada unanxta shiKaradiMda Buviya saMpakaRvilalxde dhimi-dhimi tALadoDane shudadhxvAgi haridu barutatxde. adeV niVru kAluveyiMda namUmxrige haridubaMdare rUpAMtara hoMdi upupxpApxgibiDutatxde. AkAshadalilxna meVGagaLiMda oMdeV riVtiyAda (shudadhxvAda) niVru bidadxrU kapilAnadiya niVru kapupx, kAveVrinadiya niVru biLupu, tuMgaBaderxya niVru bagagxDa aMdare adu AyA keSxVtarxda Pala. Adare A nadiya niVranunx kAyisi bagagxDavanunx paqthakakxrisidAga shudadhxvAda niVru barutatxde. hiVge paqthakakxrisuva yoVgayxteyu beVku.

hAgeyeV ceVtana parxkaqtiya vividha keSxVtarxgaLalilx haridu baruvAga bagagxDavAgide. alilxge jAcnxnasaMbaMdhavAda mAtina rUpavAda shoVdhakavanunx hAkidAga savxlapxkAla kaLedare tiLidukoLuLxtatxde. (tiLiyAgutatxde). parxkaqtiyu bagagxDavAgidadxrU adu sahaja shudadhxvAgiyeV hariyutatxde. upAyagaLiMda parxkaqtiya bagagxDavanunx shAMtagoLisi shudadhxteyananxriyabeVku.

\section*{jAcnxnasaMbaMdhavAda viSayavanunx yukitxkalipxtavAda parxyoVgagaLiMda koDabeVku}

AdadxriMda iMdu loVkakekx jAcnxnasaMbaMdhavAda viSayavanunx `parxyoVgeYyuRkitxkalipxteYH'\label{136a} eMbaMte yukitxkalipxtavAda parxyoVgagaLiMda koDabeVku. hiMdinaMte `kUjanatxM rAmarAmeVti'\label{136} eMdubiTaTxre keVLoVlalx. (viSayavanunx koDuva riVti sariyAgirabeVku eMba AshayadiMda). AdadxriMda parxkaqtimAteya sahAyavu beVku. alilx Atamxna parxkAsha celilxdAga adu beLagabahudu. A sAvxmiya parxkAsha biVLalu tAyi! ninanx anurAgavU beVku adanunx anusarisi iDabeVku. makakxLige sakakxre eMdare pirxVti. Adare auSadhi beVDa. AdadxriMda Sugarf koVTeDf auSadhiyanunx mADiTiTxdAdxre. katheyarUpadalilxyoV, inAnxvudAdarU rUpadalilxyoV janagaLige beVkAda viSayada hiMdugaDe tatatxvXvaninxTeTxV manasasxnunx tamemxDege eLeyalu parxyatinxsidAdxre.

obabx manuSayxnu paramAtamxneV AdarU naranAgi baMdu niMtare janagaLa kaNiNxVge Enu kANutatxde? avara kaNiNxge kANuvudu kaqti. adara hiMde hoVgi noVDidAgaleV mati sikukxtatxde. Adare janagaLa daqSiTx hAge hariyuvudilalx. AdadxriMdaleV yukitxkalipxtavAda parxyoVga udAharaNege kAPiya meVle pirxVti tuMba beLedidAdxga adara jotege savxlapx viBUti hAkikoDi, Aga meYge seVrutetx. neVravAgi viBUti eMdare keVLuvudilalx. hAgeyeV BagavaMtana viBUtiyanunx (jAcnxneYshavxyaRvanunx) iMdirxyagaLa viSayagaLa jotegeV seVrisikoTuTx biDi. Aga Palisutetx. hiVge tananx Asitxyanunx koDalu BagavaMtanu samaya kAyutAtxne.

nAthamunigaLu tamamx Asitxyanunx muMduvarisalu iceCxpaTaTxrU maganige A saMsAkxravilalx. AdadxriMda momamxganige koDalu rAmamisharxra mUlaka viSayavanunx muMduvarisalu yatinxsidaru. shiSayxra yoVgaBUmikeyalilxTuTx adanunx muMduvarisalu AjAcnxpisidaru. shiSayxrU BagavaMtananunx anuBavisi koMDidadxvaru. avarige A Asitxyanunx koTuTx momamxganige koTuTxbiDi eMdu apapxNemADida. shiSayxrU kAdaru, dhanavU itutx, saMsAkxravU itutx, Adare avara momamxgXnAdaroV rAjanAgi rAjAsAthxnadalilxdAdxne. oLage parxveVshaveV ilalx. hiVge iMdirxyaparxpaMcadalelxV iruva avaranunx vashamADikoLaLxlu bAyige ruciyanunxMTumADuva koDuvaLA kiVre (habubxsuMDe kiVre)yanunx parxtidinavU koDutAtx baMdaru. adakekx parxtiyAgi EnanUnx tegedukoLuLxtitxralilalx. rAjanigU I sopupx bahurucikaravAgitutx. madheyxV avaroMdudina sopapxnunx taMdukoDalilalx. rAjanu adeVke iMdu A sopipxna aDige mADalilalx? eMdu vicArisidanu. sAvxmi, obabxru iduvaregU yAva parxtidhanavanUnx tegedukoLaLxdeV sopapxnunx taMdukoDutitxdadxru. I dina avaru baralilalx eMbudAgi heVLalu mAraneya dina avaru baMdare tananxlilxge karedu taruvaMte rAjAjecnxyAyitu. marudivasa adeVriVti baMdAga avaru rAjananunx beVTimADuvaMtAyitu. rAjayxkekx  yAvudoV dhanada avashayxkateyU itutx, tananx jote baMdare utatxmavAda nidhi toVrisutetxneMdu heVLi avaranunx karedoyudx avara tAtanavaru koTiTxdadx dhanavanunx oMdu rUpadalilx koTaTxru. I riVti shiSayxru gurugaLa mAtanunx pAlisidaru.

\section*{savxrUpavu keDadaMte jiVvanavaninxTuTxkoLaLxbeVku}

namAmxLAvxraru `atetxYpAtfR atetxyeV shApipxTuTxkokxMDirukikxreVnf' (adanunx noVDutAtx adanenxV anuBavidikoMDidedxVne) eMdu iMdirxyAtiVtavAda ceVtanaviruvudariMda adananxvalaMbisi iruva viSayavanunx sAridAdxre. aMtaha sithxtiyanunx nAvu kaMDeVveV? eMdare, adakAkxgi yatinxsabeVku.

\begin{shloka}
yA nishA savaRBUtAnAM tasAyxM jAgatiR saMyamiV |\label{138a}\\
yasAyxM jAgarxti BUtAni sA nishA pashayxtoV muneVH ||
\end{shloka}

avara (jAcnxnigaLa) mAtu ivarige (ajAcnxnigaLige) katatxle, ivara mAtu avarige katatxle, Enu lupatxvAgide? elilx lupatxvAgide? eMbudanunx patetxmADabeVku.

mUginiMda Atamxna viSayavanunx hiDiyabahudu, Adare mUgige Atamx viSayavalalx. hiMdina padakekx (sithxtige) hoVgi noVDabeVku, adakekx sithxtibeVku, sithxtiyu keTATxga athaRvAguvudilalx. nAligeyu oMdu sithxtiyalilxdAdxga rasagarxhaNavuMTu. hAgeyeV kaNiNxgU oMdu sithxtiyuMTu. Adare adara sithxtiyu keTATxga shudadhxvAda (biLupAda) shaMKavanenxV taMdiTaTxrU piVtashayxMKaH eMdu biDutAtxne. AdadxriMda I savxrUpa keDisikoLaLxdeV irabeVku. hiVge savxrUpavanunx keDisikoLaLxdeV iruvavareV mahAtamxru.

\section*{mahAtamxra aMtaraMga-bahiraMgagaLalilx EkarUpate}

kALidAsa mahAkaviyu mahAtamxra vaNaRneya parxsaMgadalilx (diliVpananunx vaNiRsuvAga) `AkArasadxqqshaparxjacnxH' eMbudAgi vaNiRsidAdxne. vaNaRneyu gaMBiVravAgide. nakakxre oLaginiMda horaginavaregU EkarUpavAgirabeVku. hAge EkarUpavAgidadxre tAneV nemamxdi. horagina naguvina AkAra oLagina budidhxya parxsananxteyanunx sUcisuvaMtirabeVku. haqdayaveV mUtiRvetutxbaMdAga yAva oMdu AkAravirutatxdoV hAgeyeV irabeVku. parxjecnxgU AkArakUkx viroVdhaBAsaviralilalx, AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
dhamoVR vigarxhavAnadhamaR viratiM dhanivxV sa tanivxVta naH |\label{138}
\end{shloka}
eMbaMte rAmananunx dhamaRda vigarxhavAgi vaNiRsidAdxre.

\section*{garxhisuvavaralilxna vikAradiMdAgi vasutxvina savxrUpagarxhaNavilalx}

hiVge rAmanoV kaqSaNxnoV avatarisi baMdarU, `AkArasadaqshaparxjacnxH'\label{139a} eMbaMtidadxrU kelavara kaNiNxnalilx vikAraveVpaRTATxga vasutxvina savxrUpavanunx garxhisikoLaLxlu Aguvudilalx. rAmakaqSANxdigaLanunx elalxrU EkarUpavAgi garxhisadiralu vikAraveVpaRDuvudeV kAraNavAgide, idanenxV BagavaMtanu-

\begin{shloka}
avajAnaMti mAM mUDhAH mAnuSiVM tanumAshirxtamf |\label{139}\\
paraMBAvamajAnanatxH mamAvayxyamanutatxmamf ||
\end{shloka}

eMbudAgi sAridAdxne. utatxmavAda viSayavu eSoTxV kAladiMda baMdarU saMparxdAyavu viceCxVdavAdudu heVge? eMba parxshenxge utatxravAgi heVLida saMdaBaRdalilx mAtu baMtu.

\section*{savxrUpavu keDadaMte iTuTxkoMDAgaleV AtamxdashaRna}

padAthaRgaLanunx adara savxrUpavaritu rakiSxsuva karxma beVku. BagavaMtana ArAdhanege tuLasi, hUvugaLanunx koDu eMdare jaTiTx hiDiyuvaMte avugaLanunx hiDidare bADi hoVgutatxde. jaTiTxyaMtidadxre Aguvudilalx. jaTiTxtana alilx beVDa enanxbeVku. ideVriVti itarara, parxkaqtiya upaTaLakekx sikikxdAga viSayavu bADutatxde - keDutatxde. AdadxriMda parxkaqtiyanunx shudadhxvAgiTuTxkoLaLxLu AcAra AcAraveMdareVnu? enunxvudanunx oMdu nivaRcanavu hiVge heVLutatxde-

\begin{shloka}
paMceVMdirxyasayx deVhasayx budedhxVshacx manasasatxthA |\label{139b}\\
darxvayx-deVsha-kirxyANAM ca shudidhxrAcAra iSayxteV ||
\end{shloka}

I elalxvu shudadhxvAgiTuTx parxkaqti rUpavAda I kananxDiyanunx cenAnxgiTaTxre parxtibiMbavu cenAnxgi biVLutatxde. Atamxna parxtibiMba-parxkAshagaLu suPxTavAgi kANutatxve.

