\chapter{shirxV shaMkararu matutx shirxV rAmAnujaru}

(dinAMka 8-5-1962 raMdu heDataleyalilx naDeda pATha. aMdu shaMkara jayaMti matutx rAmAnujAcAyaRra tirunakaSxtarxveraDU seVrida dina. A daqSiTxyiMda shaMkara-rAmAnujara jiVvana matutx dashaRnagaLa niSayavAgi sAMparxdAyikavAda saraNi heVge haridide? eMba bagegx  shirxVyutarAda, ke.esf. varadAcAyaRru, CAyApatigaLu, rAmaBadArxcAyaRru matutx sheVSAcala shamaRru mAtanADida naMta I bagegx   maMdirada daqSiTxkoVnaveVnu? eMbudanunx kuritu guruBagavaMtanu parxyoVgabadadhxvAda vANiyiMda apapxNe koDisida viSayagaLu.)

\section*{viSayavoMdara bagegx niNaRyisalu irabeVkAda javabAdxri}

(Desikxna meVlida gaDiyAravanunx noVDi) kAlacakarxvu edurigidadxre mAtanADuvudakAkxguvudilalx. (eMdu gariyAravanunx beVreDe tegediTuTx, taMbUriyanunx taralu heVLi) namamx saMparxdAyadalilx `aDiyeVnf, dAsanf'-nAnu nimamx dAsa eMdu heVLuvuduMTu. dAsayayx  idadxlilx taMbUri irabeVku. tuMburarunAradaru elalxrU hatitxradalilxrabeVku. eraDu kaNiNxdadx manuSayx nAlukx kaNuNx hAkikoMDu baMdarU mAtanADuvudakAkxguvudilalx (eMdu vinoVdavAgi heVLi) shirxV siVtArAmugaLu `shaMkarara matutx rAmAnujara viSayavAgi mAtanADabeVku' eMdu keVLikoMDudara meVle ililx baMdu kuLitadAdxgide. shaMkarara athavA rAmAnujara peYki yAvudAdarU oMdu pakaSxda bagegx mAtanADu eMdu heVLidadxre sulaBavagitutx. ibabxra jiVvanavanUnx obabxreV oMdeV TeYMnalilx iDuvudu kaSaTxsAdhayxvAda aMshavAgide. iMdu shaMkara jayaMti hAgU rAmAnujara tirunakaSxtarx. I daqSiTxyiMda eraDU oMdu kaDe seVridAga ibabxrU vAdiparxtivAdigaLaMtidAdxre. obabxru hwdu eMdadadxnunx inonxbabxru ilalx enunxtAtxre. sariyAda jaDujxgaLAdavaru I vAdi-parxtivAdigaLibabxra ahavAlugaLanunx tegedukoMDu satayxvanunx parishiVlisi tiVmARnavanunx koDabeVkAgide.

hAge tiVmARna koDuvAga sAkiSxgaLa kaDeyiMdalU viSayavanunx tegedukoMDu satayxvanunx niNaRyisabeVkAgutatxde. hAge tananx niNaRyakekx sigadeV idadx pakaSxdalilx vAdi parxtivAdigaLa mude viSayavaninxTuTx `I viSayadalilx satxyXvanenxV heVLitxVyeVnayAyx?' elalxvU Ada meVle konege `satayx' eMdare sAyabAradu. satayxvanunx biTuTx heVLabAradu. ninanx aMtaHkaraNaveV parxmANa, satayxvoMdeV mUru loVkakUkx parxmANavAgide. adara meVle yAva shAsanavU ilalx. ALuva shakitx adAgide. adanunx nenesikoMDu adakekx dhakekx taradaMte heVLabeVku. adakekx dhakekx taMdare tanageV cuyxti. tanagAgi BayapaTuTx satayxkokxVsakxra heVLu, eMdu keVLi satayxvanenxV tegedukoLALxbeVkAguvudu. AdadxriMDa heVLikeyelalxvU mugida meVle, `satayxvAgi heVLididxyA?' eMba taniKe. jaDujxgaLeV kaNiNxniMda viSaya noVDibiTaTxre paMcAyitiyeV ilalx. jaDujxgaLeV kaNiNxniMda viSaya noVDibiTaTxre paMcAyitiyeV ilalx. jaDujx noVDadeV idAdxga sAkiSxgaLa avalaMbane. `viSayavoMdanunx kuritu satayxvAgi heVLitxVrA? shirxVkaMThayayx' eMdare, tamamx kaNiNxMdaleV noVDadeV idAdxga aNaNxnavara (sAkiSxgaLa) avalaMbana beVkAgutatxde.

\section*{viSayavanunx satayxveV niNaRyisabeVku}

hAgeyeV, shaMkarara viSayadalAlxgaliV rAmAnujara viSayagalAlxgaliV sariyAda sAkiSx ilalx. avaravara paraMpareyalilx obabxru heVLidaMte matotxbabxru; aSeTx, hiVgide saninxveVsha. hiVgiruvAga oMdu niNaRyakekx barabeVkAdare vAgiparxtivAdigaLibabxrU, savoVRcacxsAthxnadalilxdudx elalxranUnx ALutitxruva satayxkekx kaTuTxbiVLabeVku. tamamx tamamx haThavanunx biTuTx A kaDeyiMda Enu tiVmARna barutatxdoV adakekxV biTuTxkoDabeVku. ilalxdidadxre sumamxne gudAdxTa. shaMkara-rAmAnujaribabxrU `satayxmeVvoVdadhxrAmayxhamf'\label{40} eMdu satayxda udAdhxrakAkxgiyeV paNatoTuTx namamxnunx satayxda kaDege oyuyxvavarAguva pakaSxdalilx namagU parxyoVjanavuMTu.

\section*{viSaya niNaRyisalu viSayadoDane oMdu saMbaMdhavirabeVku}

yAvudeV oMdu viSayavAgi mAtanADabeVkAdarU A viSayakUkx namagU saMbaMdhavirabeVku. loVkadalilx vividha riVtiyalilx saMbaMdha uMTAgi nAvu mAtanADuvuduMTu-kaMDa gurutina meVle mAtanADisuvudu, senxVhada meVle, baMdhutavxda meVle, namage Apatxru enunxvudara meVle itAyxdi. parxkaqta nAvu shaMkara-rAmAnujara viSayavAgi mAtanADabeVkAdare , namagU shaMkaraBagatAvxdarigU iruva saMbaMdhaveMtahudu? namagU BagavadArxmAnujarigU iruva saMbaMdhaveMtahudu? enunxvudanunx gamanisabeVku. jAcnxna saMbaMdhaveV? shuvaDi (pusatxka) saMbaMdhaveV? deVhasaMbaMdhaveV athavA rakatxsaMbaMdhaveV? rakatxsaMbaMdhadalilxyU dUrada saMbaMdha, hatitxrada saMbaMdha eMdU heVLikoLuLxva rUDhiyide. namamxNaNxna maganeV AdarU tirupe beVDi jiVvisutitxdadxre, `namagU avanigU aSeTxVnU saMbaMdhavilalx' eMdu biduvudu, adeV dUrada saMbaMdhavAdarU parxsididhx paDedidadxre, `ayoyxV, avanu namamx oDahuTiTxda tamamxneV' eMdU heVLuvudu loVkada rUDhiyalilxde.

\section*{budidhx kwshalayx vAgabxlagaLiMdaleV viSaya niNaRyavAguvudilalx}

gededxtitxna bAla hiDiyutetx loVka. loVkadalilx rAmAnujaru gedudxbiTaTxre `hAki sAmxtaRrigelalxrigU tirumaNaNxnunx-nAmavanunx' enunxvudu, adeV shaMkararu gedudxbiTaTxre `shirxVveYSaNxvarigelAlx viBUti, rudArxkiSx hAki' enunxvudu. hiVge keVvala budidhxkwshalayxdiMda, vAgabxladiMda viSayavanunx  tiVmARnamADutitxdAdxre. idaralilx viSayakekx-tatatxvXkekx sAthxnavilalx.

Adare yAvudeV oMdu viSayavanUnx keVvala vAgabxlada AdhArada meVle niNaRyisuvudu sAdhayxvilalx. tatatxvXBUmikeyalilx noVDabeVkAda aMshagaLU irutatxve. nAyxyasAthxnadalilx hoVdarU aparAdhiyu elalxrU naMbuvaMte vAdisi tananxlilx niraparAdhitavxvanunx sAdhisi gedudxkoMDu baMda parxkaraNagaLu halavu uMTu. iMtaha saMdaBaRgaLalilx aparAdhiyeV `jaDijxgeVnU gotAtxgalilalx. shudadhx kakava, (pedadx) nAlukx savAlu hAkidadxkekx thaMDiyAgi hoVda' eMdu heVLi dabAyisi biDabahudu.

satayxkekxV oLapaTuTx heVLuvudAdare, aparAdhiyu `Iga baMdiruvudu oMdu keVsAdarU, nAnu ELeMTu maDaRrf mADibiTiTxdedxVne' eMdu tananx AtamxkekxV BayapaTuTxkoMDu aMtaHkaraNaparxmANavAgi viSayavaninxDabeVkAguvudu. AvAga modalina vAkwkxshalayx, vAkAsxmathayxRgaLu satayx viroVdhiyAgi nilalxbahudu, muKadalilx siDubu turikajijx itAyxdigaLiMda vikAravAgidadxre adanunx meVkapf niMda mucicxbiDabahudf. iga muKa noVDi heNuNxkoTaTxre ToVpi biVLutAtxre. EkeMdare eMdAdarU oMdudina adanunx aLisidAga nija horabiVLutetx. mAtiniMdaleV elalxvU opipxsuva viSayavalalx. parxyoVgavU jotege beVku. keVvala vAkikxgeV bele koTaTxre gelulxvudu budidhxya kasaratitxna meVle hoVgutatxde.

\section*{shaMkara - rAmAnujara bagegx mAtanADalu namage avaroDane saMbaMdhaveVnu?}

obabxra bagegx mAtanADabeVkAdare avarigU namagU saMbaMdhaveVnu? namamxdAda baduku avaralelxVnide? avaradAda baduku namamxlelxVnide? obabxra baduku obabxralilxdadxre tAneV A badukina meVle namagU avarigU saMbaMdha uLiyutetx. hAgalalxde iruvalilx namamx manege avaru baruvudu, avara manege nAvu hoVguvudu muMtAda vayxvahAra huTuTxvudU ilalx uLiyuvudU ilalx.

I sadasisxnalilx shAMkararu rAmAnujiVyaru elalxrU idAdxre. senesxsf navanu senesxsf tegedukoLuLxvAga nAma viBUtigaLanunx noVDi `vishiSATxdevxYti' `adevxYti', eMdu baredu biDutAtxne. `ideVnayAyx, yAru hAge heVLidavarU? senfsx lesf Agi baredeyalAlx!' eMdare, yAru heVLabeVkusAvxmi? nAma, viBUti iveV iveyalAlx, adakikxMta inenxVnu beVku parxmANa?' enunxvudaralilx uLidide, avara namamx saMbaMdha, niVvu avaranunx koMDADuvudakekx  kAraNaveVnu? aMdare dAsa-gurugaLa saMbaMdhavU alilxde. I saMbaMdha. iruvAga parasapxra vayxvahArabarutatxde. idaralilx muMdemuMdakekx beLeyuva saMbaMdhavU uMTu. muMde-muMde hoVgutAtx-hoVgutAtx kaDimeyAguva saMbaMdhavU uMTu.

maga momamxga marimaga hiVge muMde muMde vaMshavu beLedaMtelAlx halavu talemArugaLalilx saMbaMdhavu hArxsavAgutatxde. yAva saMbaMdhavilalxdidadxrU vidAyxsaMbaMdhavoMdu beLedare dineV dineV vaqdidhxyAguvudU uMTu. Iga nAvu mAtanADalu horaTiruvudu iMdige sAvirAru vaSaRgaLa hiMde idadxvara samAcAra. hiVgiruvAga namagU avarigU iruva saMbaMdhaveVnu? tirumeVniya (deYhika) saMbaMdhaveV? tiruvaDi saMbaMdhaveV? (guru shiSayx BAvaveV) athavA shuvaDi garxMthasaMbaMdhaveV? madheyxV eSoTxV kAla biTuTxhoVgide. madhayxdalilx bAyiMda bAyige hatAtxru tarahadalilx viSayavu mApARDAgi biDabahudu. hAge paraMpareyiMda, manemaneyiMda avara bagegx harakumuraku mAtugaLanunx  keVLutitxdedxVve. matutx avaradeMdu heVLalAgutitxruva halavu garxMthagaLu sigutitxve.

\section*{shaMkara-rAmAnujara bagegx  yAva hinenxleyiMda mAtanADabeVku}

hiVge namagU avarigU saMbaMdhadalilx iSuTx aMtaraviruvAga avara bagegx adhikaqtavAgi mAtanADuvudAdarU heVge? nAvu namamx samakAliVnara viSayavAgiyeV mAtanADalu horaTarU adhikaqtavAgi mAtanADabeVkAdare tuMba oLa hokukx baLasabeVku. tamage avaru sahAdhAyxyigaLeV? athavA tAvu avara gurugaLeV? athavA avaru nimamx gurugaLeV? baMdhugaLeV? senxVhitareV? modalAda aneVka  parxshenxgaLu barutatxve. iMtaha yAva saMbaMdhavU ilalxdidadxre namamx samakAliVnara bagegxyeV ADuvudu iSuTx  kaSaTxvAgiruvAga inunx sAvirAru vaSaRgaLa hiMdinavara bagegx nAvu ADabahudAdudu Enu? `murAresatxqqtiVyaH paMthAH'\label{43} eMbaMte `nanage toVridudx heVLutetxVne.' eMdu murAriya mUraneV mAgaRbeVDa. shaMkarara rAmAnujara viSaya heVLuvAga avara paraMpareyiMda viSayavananxvalaMbisi heVLuvudu kaSaTx. AdarU avara vigarxhagaLu, garxMthagaLu ivugaLiMda nAvu tegedukoLaLxbahudAda viSayaveVnAdarU ideyeV? eMdu noVDoVNa.

\section*{shirxV rAmAnujara vigarxhada kuritu}

guDiyalilx rAmAnujara vigarxhavanunx elalxrU noVDirabahudu. avaru padAmxsanadalilxdAdxre. keYyanunx haqdayada neVradalilx, eDaBAga balaBAgaveraDanUnx kUDisuva madhayxmAgaRdalilxTiTxdAdxre. avara bagegx heVLuvAga, balaBAga-eDaBAga eraDanUnx kUDisuva madhayxmAgaRdalilx niMtu heVLutetxVne. hiVge niMtare (toVrisutAtx) `BakitxyiMda niMtidAdxre' enunxtAtxre. Bakitx eMdareVnu? seVruve-aviBakatxte. yAvudara joteyalilx aviBakatxvAgi seVrabeVku? eMdare BagavaMtana joteyalilx jiVvanavanunx seVrisi koLaLxbeVku. avara keYyalilx oMdu tirxdaMDavirutatxde. adakekx mUru kaTuTx irutatxde. A tirxdaMDavu kAya-vAkf-manasusxgaLa daMDanavAgirutatxde. sUtarxpArxyavAgi heVLuvudAdare hAge BagavaMtanalilx seVri kAya-vAkf-manasusxgaLanunx kaTiTxkuLitukoLaLxbeVku. `mwnavAgi hAge kuLitidAdxralAlx, adeVnu?' eMdAga adara viSayavAgi horage vivaravanunx koDabeVkAgutatxde. iSuTx rAmAnujara bagegx ADuvudAdare inunx shaMkarara bagegx ` obabxranunx hogaLida meVle avara parxtisavxdhiRyanUnx hogaLi' eMdare kaSaTx. parxkaqtadalilx ibabxranUnx oTiTxge hogaLabeVkAgide. avara kaqpe idadx pakeSxV adeVnU kaSaTxvalalx.

\section*{shirxV shaMkarara vigarxhada kuritu}

shaMkarara oMdu vigarxhavanunx shaqMgeVriyalolxV kAlaTiyalolxV noVDidAga, eDageYyalilx pusatxkavU balageYyalilx jAcnxnamuderxyU kaMDu barutatxde. avara keYyalilxruva pusatxkavAvudu? giVtABASAyxveV? sUtarxBASayaveV? athavA adevxYtasididhxyeV? yAvudu? inonxMdu keYyalilx nashayx hAkutitxdAdxreyeV? athavA ciTike hAkutitxdAdxreyeV? adara viSayaveVnu? eMdu tegedukoMDAga, oMdu keYyalilx  jAcnxnamuderxyiMda, jiVvanadalilx paDeya beVkAda yAva jAcnxnavuMToV, adariMduMTAguva mudaveVnuMToV adanunx sUcisutAtx, adara visAtxravu parxkaqtiyalilx heVge Agide eMbudanunx vivarisuva pusatxkavanunx  inonxMdu keYyayxlilx hiDididAdxrenanxbeVkAguvudu.

\section*{yAva shaMkara-rAmanujara bagegx vicAra?}

rAmAnujara vigarxha shaMkarara vigarxha meVle tiLisidaMte ive. idara bagegx vivaraNe koDabeVkAdare inonxMdu pusatxka bareyisi koDabeVkAgutetx. idanonxMdu vigarxhavAgi aMdare biDisi heVLabeVkAgide. AvigarxhagaLanunx nAvu ideV riVti noVDabeVkAgide. (dAsharathiya\footnote{dAsharadhiyu shirxV guruBagavaMtara taMgiyavara mAga.} kaDege tirugi rAmAnujaru yAru gotetxV dAsharathi! rAmAnujaru enunxvavaranunx keVLididxVyA? (huM eMdu utatxra) eSoTxV rAmAnujaridAdxre, yAva rAmAnujara bagegx ADabeVku? itararanunx  paqthakakxrisabeVkAdare oMdu iniSxyalf beVku. `BagavadArxmAnujara' matutx `BagavacaCxMkarara' viSaya vaninxDabeVkAgide. inunx bAgi rAmAnujaru, shaMkararu, eMdu hesaraninxTuTx koLuLxvavaralilx BagavAnf eMba visheVSaNavilalx.

\section*{kAladeVsha adhikArigaLananxvalaMbiside viSayada beLavaNige}

loVkadalilx oMdu vayxvahAra beLedu bahaLa kAlavAgi hoVdare viSaya vayxtAyxsavAgi hoVgutatxde. udAharaNege tegedukoLoLxVNa. (eMdu heVLi dAsharathiyanunx kuritu Iga heVLiruva viSayavelAlx gotAtxyiteV? heVLu eMdu keVLidAga kelakela viSayagaLanunx mAtarx heVLida.)

Iga viSaya heVLi edurige keVLidAgaleV iSuTx  vayxtAyxsa barutatxde. AyA TeYmf sepxVsinalelxV iruvAgalU vayxvahAradalilx eSoTxV vayxtAyxsa barutatxde. hiVgiruvAga sAvirAru vaSaRgaLa kAla uruLiruva badukina meVle, uruLiruva viSayada meVle, BagAnxvasheVSada meVle mAtanADuvudu bahujavAbAdxriyAda viSaya. I viSayadalilx madhayxvatiRgaLa keYvADa beVre.

udAharaNege-obabx veYdayx saMgiVta kaliyalu horaTare `vAtApi gaNapatiM BajeV\char'263 haM'\label{45} eMdu heVLidAga, `vAta' keVLida meVle `vAta' sarihoVyutx, AmeVle  `piga' ideyalAlx `pitatx' eMdirabeVku eMna nigAdalilx savxra maretu hoVyitu, tALa tapipxhoVyutx. `EnayAyx, hiVgAdare savxra, tALa elAlx tapipx hoVyitalalxyAyx? eMdare `savxlapx tALiV sAvxmi, ililx mADabeVkAda vicAra savxlapxvide' enunxtAtxne. avana saMsAkxrakekx takakxMte viSaya noVDutAtxneyeV horatu viSayakakxnuguNavAgi avana budidhxyananxLavaDisikoLuLxvudilalx. AdadxriMdalelx oMdu viSayavanunx muMduvarisabeVkAdare adhikAriyanunx noVDi muMduvarisabeVkeMdu nishacxyisi, adanunx saMparxdAya upadeVsha rUpavAgi taMdaru. Adare alilxyU karxma keTuTxhoVgi viSaya sariyAgi baruvaMtAgalilalx. 

\section*{saMparxdAyavanunx kuritu}
 
saMparxdAyaveMdareVnu `shiSoyxVpAdhAyxyikayA vaqtAyx \label{45a} aviceCxVdeVna garxMthataH athaRtashajx shAsatxrXpArxpitxH saMparxdAyaH' enunxvaMte madheyx viceCxVda virabAradu. shiSayxna keYge upAdhAyxya garxMthavanunx koDuvAga adara mayARdeyoDane koDabeVku. athaR enayAyx? eMdu keLidare, shiSayx-guru elalxrU samamxtisuva riVtiyalilxrabeVku. orijinalAlxgi viSayavanunx muMduvarisabeVku. loVkadalilx taMdetAyigaLu tamamxMteyeV makakxLu beLeyabeVku enunxvudu sahajavAgide. aMteyeV guruvAdavanu tananx AtamxnaMteyeV tananx shiSayxru beLeyabeVku eMdu beLesidare saMparxdAyavu harigeDahilalxde muMduvariyutatxde. 

\section*{saMparxdAyadalilx huTiTxda nUyxnate}

kAtiRkadiVpa hacicxkoMDu baMdaru, Adare ArihoVyitu, adara bagegx nigA ilalx. eraDU varase diVpa hacicxkoTaTxru, ArihoVyitu, madheyx gamanisalilalx. sumamxne kaDiDxyanunx oMdariMda oMdakekx hiDiyutAtx baMdaru. vayxthaR sharxma. Enu mApaRTiTxde? eMba gamanavilalx. mApaRTiTxde enunxva viSayavanenxV tegedukoLuLxvudilalx. oMdu keYyiMda inonxMdu keYge badalAyisidare viSayavu `sekeMDf hAyxMDf' Agi biDutatxde. aMgaDiyalilx TekfsxTX  bukf badalAgideyeMdu aMgaDige koMDu hoVdare adhaRbelege koDi enunxtAtxne. AgaleV adu sekeMDf hAyxMDf AgibiDutatxde. alalxdeV I viSayagaLanunx TekfsxTX bukikxnaMte KacitavAgi aBAyxsamADuvudilalx. alalxdeV cilalxre-cilalxreyAgi mAtu beLedubaMdide. elAlx sekeMDf hAyxMDf Agide.

inunx I adevxYtasidAdhxMta saMparxdAyagaLanAnxgaliV vishiSATxdevxYta sidAdhxMta saMparxdAyagaLanAnxgaliV beLesuvavareMdukoMDiruva vidAvxMsaridAdxre. avarU saha I bagegx anuBavaKacitavAda matutx sAvxBAvikavAda hinenxleya meVle iMdu viSayavanunx beLesutitxruva lakaSxNagaLu kANutitxlalx. idanunx viSAdadiMda heVLabeVkAgide.

\section*{parxsananxtegAgi sotxVtarxgAna}

shaMkara rAmAnujara parxsAdavu namamxnenxlA viSAdadiMda dUraviDali eMdu sotxVtarxvanunx heVLutetxVne. (eMdu heVLi guruBagavaMtaru shirxV rAmAnujara viSayakavAda `Baja yatirAjaM' hAgU shirxV shaMkarariMda racitavAda `BajagoVviMdaM' sotxVtarxgaLalilx I keLakaMDa kelavu sholxVkagaLanunx gAnamADidaru)

\begin{itemize}

 `
\begin{shloka}
\item[(1)] `Baja yatirAjaM Baja yatirAjaM Baja yatirAjaM BavaBiVroV|\label{46}\\
kAMtimatiVsukumArakumAraM keVshavasiMhakishoVramudAramf'||
\end{shloka}

\item[] `
\begin{shloka}
rAmAnujaM ahirADavatAraM, mUkAMdhAnapi moVkaSxyitAraM|| Baja.\\
guNaguNinoVBeVRdaH kila nitayxH cidacidavxyaparaBeVdaHsatayxH || 
\end{shloka}

\item[] `
\begin{shloka}
tadadxvXyadehoV haririti satayxM pashayxtatxvXMvishiSATxdevxYtaM tatatxvXM|\\
parxvajanashakatxH, parxjAcnxyukatxH parahitasakatxH paramavirakatxH Baja||
\end{shloka}

 
\begin{shloka}
\item[(2)] `BajagoVviMdaM, mUDha jahiVhi, naliniVdalagata, bAlasAtxvatf\\
yoVgaratoV vA, rathAyxkapaRTa, BagavadigxVtA, gurucaraNAMbuja'
\end{shloka}

\end{itemize}

\section*{jAcnxnamUladiMda taMdu javAbAdxriyiMda viSayaviDabeVkAgide}

avayxkatxvAda jAcnxnavu tananx beLakanunx elAlx deVshadalilxyU elAlx kAladalilxyU gupatxvAgi parxcAra mADuva udedxVshadiMda oMdu parxkaqtiyanunx baLasuvuduMTu. A parxkaqtiyalilx aMteyeV viSayavanunx taMdu, adara vikAsavanunx ililx kuLitiruva gaqhiNiV gaqhasathxra, deVhasathxrU AtamxsathxrU Agiruvavara muMde shaMkararAgi rAmAnujarAgi ADuvudAdare sariyAgutetx. yAva jAcnxnamAtApitaqgaLuMToV avariMda todalu nuDiyanunx kalitu `amamx-apapx' eMba mAtiniMdAraMBisi, avara shikaSxNadiMda avara aBipArxyavanunx muMduvarisuvaMte, jAcnxnavaqdadhxra, vayoVvaqdadhxra seVvemADi avara poVSaNeyiMda beLeda giNiyAgidadxre sulaBavAgitutx. Adare beVDana keYge sikikx beVDavAda viSaya kalitare kaSaTx. heVLidedxlAlx vipariVtavAgutetx. `vareyADa'? (batiRyeVnoV eMbathaRda pada,) `vaDeyAra' Aga bahudu `varadAcArf' hoVgi `vadarAcArf' Agabahudu. hiVge budidhxpalalxTavAguvudu. avaradeV Ada budidhx EnuMToV, adara jAgadiMda, avara jAcnxnadiMda savxlapxjAridarU budidhxpalalxTaveV. viSayada kaDege daqSiTxyiTuTx, nidoVRSavAda riVtiyalilx jAgarUkateyiMda viSayavaninxDabeVkAgide.

\section*{aMshavanenxV pUNaRveMdukoLuLxbAradu}

iMdu rAmAnujara tirunakaSxtarx shaMkarajayaMtigaLu jAcnxpakakekx baruvudu puLiyoVgareV sakakxrapAnakagaLiMda. avara nenapukoDuvudu averaDeV Agive. iSaTxralelxV niMtide jayaMtiya AcaraNe. `parupipxlAlxda kalAyxNamA?' (tovevxyilalxda maduveyeV) enunxvuduMTu. Adare maduvege aSeTxV idadxre Aguvudilalx. parupoMdidadxreV maduveVyAgutetxyeV? AdadxriMDa aMshataH I viSayavu baMdide. aMshagaLanunx  pUNaRda joteyalilx seVrisi heVLidadxre cenAnxgitutx. aMshagaLelalxvU pUNaRvAgi niMtare sAthaRka. `pUNaRsayx pUNaRmAdAya\label{48a} pUNaRmeVvAvashiSayxteV' Adare bariV aMsha tegedukoMDu pUNaRveMdare naMbalAguvudilalx. pUNaRvanunx tegedukoMDeV heVLabeVku. hadinAraneya oMdu {(\eng 1/16)}enunxvAga hadinAru aMshagaLu oMdaralilx seVridare pUNaRvAgutetx. hAgilalxdeV biDibiDiyAgidAdxga aMshagaLeV Agirutatxve.

\section*{mUlada samxraNegAgi maMgaLagAna}

iSuTx mAtanADi veVNugAna loVlana padataladalilx kuLitu (guru BagavaMtanu hajAradalilx veVNugAna loVlana BAvacitarxda keLage kuLitidadxnu) dhAyxna sholxVkavanunx hADutetxVne.

\begin{shloka}
karakamalanidashiRtAtamxmudarxH parikalitoVnanxta bahiRbahaR cUDaH |\label{48}\\%%%%%%%%%%%%%%69
itarakaragaqhita veVtarxtoVtarxHmama haqdi saninxdhimAtanoVtu shwriH ||
\end{shloka}

yAva shaMkararu, yAva BagavatApxdaru yAva AtamxshirxVnivAsananunx koMDADidAdxroV, yAva BagavadarxmAnujaru jAcnxnAcAyaRnAda kaqSaNxnanunx koMDADidAdxroV A sAvxmiyanunx dhAyxnisutetxVne. avanenx gurugaLigelAlx AdiguruvAgidAdxne. AdadxriMdaleV guruparaMpareyanunx heVLuvAga-

\begin{shloka}
lakiSxmXVnAthasamAraMBAM nAthayAmunamadhayxmAmf|\label{48b}\\
asamxdAcAyaR payaRMtAM vaMdeV guruparaMparAmf ||
\end{shloka}

\begin{shloka}
sadAshiva samAraMBAM shaMkarAcAyaRmadhayxmAM|\label{48c}\\
asamxdAcAyaR payaRMtAM vaMdeV guruparaMparAmf |
\end{shloka}
eMdu lakiSxmXVnAthaniMda sadAshivaniMda AraMBavAgide. avanoDane seVrikoMDidadxre bele.

\section*{AcAyaRra avatArada hinenxle}

yAva vasutxvAdarU adara sAthxnadalilxdadxre bele. sAthxnaBarxSaTxvAdare shoVBeyilalx. dAsharathige halilxde, nanagU ide. A halulx bAyoLage adara sAthxnadalilxdadxre bele. sAthxnabiTuTx bidudx hoVdare `nananx halulx' eMdu hAgeyeV iDuvudilalx. esedu biDutAtxre.

\begin{shloka}
`sAthxnaBarxSATxna na shoVBaMteV daMtAH keVshAH naKAsatxthA|\label{48d}\\
sAthxnaBarxSATx hi shoVBaMteV daMtAH keVshAH naKAsatxthA||'
\end{shloka}

tuMbA udadxvAda kUdalu, maqduvAgide eMdarU taleyalilxruvAga mAtarx. alilxMda tegedare adanunx eseyabeVku. aMteyeV uguru.

hiVge nAvu yAra viSayavanunx kuritu mAtanADutetxVvoV avarigU namagU iruva saMbaMdhaveVnu? avara TeYMsepxVsananxritu mAtanADabeVku. sAthxnaBarxSaTx mADabAradu.

Adare kelaveDegaLalilx kelavu sAthxnaBarxSaTxvAdarU shoVBeyuMTu. camariVmaqgada kUdalu, huliyuguru, Aneya daMta ivu ABaraNavAgutatxve. hiVge BavaMta tananx sAthxna biTuTx baMdarU avana shoVBege cuyxtiyilalx. BagavaMta tananx sAthxnadalelxV idudx biTaTxre namage tiLiyuvudilalx. avanu namage tiLiyuvudakAkxgi namagAgi iLidu barabeVkAgide. hiVge iLidu baruvudakekx  avatAraveMdu hesaru. rAjanf maguveV AdarU kesarinalilx bidadxre, adanunx eLedukoLaLxbeVkAdalilx kesarigeV barabeVku. hAgi BagavaMtanU tananxnunx biTuTxbaMdiruva kaMdagaLanunx tananxlilxgoyayxlu baruvuduMTu. hiVge BagavadA-jAcnxnuvatiRgaLAgi halavu AcAyaRrugaLu loVkahitakokxVsakxra keLagiLidu baMdidAdxre. 

\section*{mahAtamxreV AdarU loVkada janaranunx meVletatxlu upAya agatayx}

shaMkararu, rAmAnujaru loVkahitakAkxgi baMdu avara BASeyalelxV ADibiTiTxdadxre yArigU athaRvAgutitxralilalx. obabx vAyxkaraNavidAvxMsanu makakxLige pATha heVLuvAga tananx pAMDitayxda maTaTxdalilx heVLibiTaTxre athaRvAguvudilalx. savxlapxsavxlapxvAgi makakxLige paricayakoDabeVku. moda-modalu adakekx beVkAda tiMDisAmAnanunx koTuTx `pAThakekx hoVdare tiMDi sikukxtetx' eMdu mADi karxmavAgi pATha kalisabeVku. shaMkararigAgaliV rAmAnujarigAgaliV idariMda avara savxMtalABaveVnU ilalx. tananx lABakekxV Adare avaru itararalilxge baraleVbeVkAgilalx. mahAjAcnxnavanenxV iTuTxkoMDiruva avarige loVkakAkxgi viSayakoDabeVkAdAga adanenxV neVravAgi bicacxlAgalilalx. loVkakekx beVkAda sAmAnanunx avaru tarabeVku. makakxLige beVkAdaMtaha bisakxtotxV matotxMdoV taruvaMte. ilalxdidadxre eSuTx  doDaDx baduku taMdarU avara hatitxrakekxV yArU suLiyuvudilalx. AdadxriMda loVkadalilxruvavarige avarige beVkAdadxnunx koTuTx naMtara tamamxdanunx bicacxbeVku.


\section*{yAmunara udAharaNe}

idakokxMdu kathe ide-hiMde nAthamunigaLa kAladalilx avara shiSayxra peYki `maNakAkxlf naMbi' enunxvavaridadxru. avara kAladalilx avara momamxkakxLAda yAmunaru inUnx cikakxvarAgidadxru. Aga avaru tamamx viSayavanunx  muMduvarisuva  javAbAdxriyanunx `maNakAkxlf naMbi' eMba shiSayxnige vahisidaru. yAmunaru vAdadalilx gedudx rAjAyxdhipatigaLAgidadxru. rAjAyxdhipatigaLAda avaralilxge `maNakAkxlf naMbi' gaLu hoVguvudAdarU heVge? Adare gurugaLu tamamx jAcnxnasaMpatatxnunx avarige koDuvaMte vahisida javabAdxriyide. adanunx heVge nivaRhisuvudu? konege parxtidinavU oMdutarahada sopapxnunx  (tUduvaLeYkikxVreY) rAjanige aDige mADi baDisalu tarakAriyAgi koMDoyuyxtitxdadxru. rAjanige adoMdu hora tiMDiyAgididxtu. hiVge parxtidinavU tapapxde I sopipxna padAthaR rAjanige talupi adu cenAnxgi hiDisitu. oMdu dina avaru I sopapxnunx tarxlilalx. Aga rAjanu `A sopupx  Eke ilalx?" eMdu keVLida. `yAroV obabxru yAva parxtidhanavanUnx tegedukoLaLxde taMdukoDutitxdAdxre iMdu avaru baralilalx.' eMdu aDegeyavaru heVLidaru. naMtara matotxmemx avaru baMdAga avaranunx asAthxnakekx karesidaru. A samayakekx sariyAgi rAjayxkekx dhanada agatayxvitutx. A saMdaBaRkekx sariyAgi hoVgi ivaru `nimamx tAtanavaru nananxlilx yAvudoV oMDu doDaDx nidhiyanunx iTiTxdAdxre, nananx jote baMDare adanunx koDutetxVne' eMdaru. Aga rAjananunx shirxVraMgakekx  joteyalilx karedoyudx, shirxVraMganAthanananx toVrisi, `ideV A nidhi' yeMdu heVLi adara mamaRdoDane itatxru. avara tAtana asitxyanunx avarigeV koTaTxru. avara jAcnxna BaMDAravanunx avarigeV tuMbikoTaTxru. hiVge doDaDx viSayavanunx koDabeVkAdare yAvudAdaroMdu upAyavanunx avalaMbisabeVkAgutatxde.

\section*{loVdalilx AcAyaRna pAtarx}

jAcnxnigaLAdavaru loVkakekx tamamx jAcnxnavanunx koDabeVkAdare loVkakekx beVkAdudanunx tarabeVku. peVpapxrf meMTf koTaTxre makakxLu oDaneyeV mAmA enunxtatxve. ilalxdidadxre mA, mA(beVDa beVDa) eMdu nirAkaraNeyeV gati. aMteyeV jAcnxnigaLAdavaru tamamx aBipArxyavanunx tiLisabeVkAdare avaravara maTaTxkikxliyabeVku. `niVriLiyada gaMTalinalilx kaDubanunx turukuvudakAkxguvudilalx.' namamx huDuga tapipxsikoMDu hoVgidadxre, avaniruva jAgakekxV hoVgi avananunx karetarabeVku. ajAcnxnadalilx toLaluva pAmararanunx udAdxramADuvudakokxVsakxra baMdavaru avaru. hiVge avaru namamxvarege baMdu jAcnxnada ceYtanayxvanunx koTuTx beLesuvudakekx baMdidAdxre. loVkadalilx iMdirxyagaLige beVkAda viSayavanunx koTuTx bALATa naDesuvudanunx noVDidedxVve. aMdare kaNiNxge rUpavanunx koDabahudu, mUgige vAsaneyanunx koDabahudu. hAgeyeV AyA iMdirxyagaLige AyA viSayavanunx  koTATxyitu. bariV iMdirxyagaLu mAtarx namamx jiVvanadalilxveyeV? manasusx, budidhx, Atamx modaladavugaLU iveyalAlx! idakekxlAlx Enu viSaya? manasisxge oMdu Alocane, budidhxge oMdu niNaRya, jiVvakekx AnaMda. adanunx koDabeVkAdare obabx AcAyaR beVku. adara peYki shaMkararu, rAmAnujaru koTaTxdedxVnu? enunxvudanunx vicArisi noVDabeVku. 

\section*{jAcnxnavanunx loVkadalilx heVge beLasabeVku?}

parxpaMcakekx yAvudAdarU oMdu viSaya koDAbeVkAdare, viSayavuLaLxvaru I parxpaMcakekx barabeVku. I jAgadiMdaleV meVlakokxyayxbeVku. avarililx baMdu toVrisidare `namamx manegU baninxVMderx' eMdu yArAdarU kareyabahudu. avaru loVkadaMte vatiRsi, avaravarige beVkAdudanunx tegedukoMDu, nAlAkxru janagaLa manege hoVdare matetx matetx AhAvxna barutatxde. Aga `namamx manegU baninx' eMdu avarU tamamxlilxge kareyabeVku. matutx namamx manege baruvAga avara viSayavU irabeVku. keVvala `pAnaka, mAMgAyf Ogare' iSeTxV Adare bariV iMdirxyagaLigAyitu. iMdirxyagaLa viSayavanunx tegedukoMDu, idara jotege Atamxkekx koTaTx viSayaveVnuMToV adanUnx Asavxdane mADabeVkitutx. Adare A AsAvxdane mareyAgide.

\section*{vipashicxtaceVtarAgi Atamxnanunx noVDabeVku}

A Atamxvanunx heVge noVDi heVLidaru? loVkadalilx aneVka taraha noVTagaLive. makakxLa noVTaveV oMDu taraha, cALeVsha\footnote{cAliVsA aMdare nalavatutxvaSaRkekx baruva kaNamxMju. adanunx cALeVshavenunxvarUDhibaMdide.} baMdavara noVTaveV oMdu taraha. kaNaNxlilx pore beLedare, avaradeV oMdu taraha noVTa, AdadxriMda loVkadalilx oMdeV taraha dashaRnavilalx. avaravara kaNiNxdadxMte noVDuva oMdu saninxveVshavirutatxde. hiVgiruvAga viSayavanunx vAsatxvavAgi tegedukoMDu noVDuvavaru yAru? udAharaNege eraDu reYlugaLive-oMdara pakakxdalilx oMdu niMtide. nAvu reYlinalilx kuLitidadxre, pakakxda reYlu calisidAga namamx reYlu calisidaMtAgutatxde. namamx dashaRnavanenxV parxmANaveMdukoMDAga `namamx reYlu calisutatxde' eMdutAneV heVLabeVkAgutatxde. AdadxriMda parxtayxkaSxvAgi noVDidedxVnoV sari. AdarU adanUnx parxmANisi noVDabeVku. `parxtayxkiSxsi noVDidarU parxmANisi noVDabeVkuMbudu gAde.' hiMtirugi seTxVSanf kaDege noVDidare mAtarx yAva reYlu calisutatxde eMbudu tiLiyutatxde. AdadxriMda muMdinadanunx mAtarx noVDade `vipashicxtaceta' rAgi hiMdinadanUnx noVDabeVku. hAge hinonxVTavilalxdidadxre savirAru rUpAyi saMbaLa tegedukoMDarU `tAnu kuLitiruva reYleV hoVgutatxde' eMdukoMDu heDaDxnAgutAtxne.

\section*{Barxme nivAraNege jAcnxnigaLa mAgaRdashaRnavirabeVku}

I taraha Barxme baruva jAgagaLu bahaLa hecucx. bahaLa bisilAgidAdxga maruBUmiyalilx niVriruvaMte toVrutatxde. Adare alilx hoVdAga niVriruvudilalx. hiVge toVruvudakekx bisilugxdure enunxtAtxre. oMdeDe hoVdare matotxMdeDe niVriruvaMte toVrutatxde. tale sutitxdare mane sutitxdaMte kANutatxde. `heVge mane sututxtitxde ! noVDi !' eMdu biDutAtxne. `tale sututxtitxde' eMdare, taleyanunx BadarxvAgi hiDidukoMDu, `EnU sututxtatxle ilalxvalAlx? enanxbahudu. Adare ivanalulxMTAda vikAra hAge mADutatxde. nAligeyalilx pitatxveVridadxre AhAravanunx kahi eMdu biDutAtxne. kaNiNxnalilx pitatx vAyxpisidadxre, beLaLxgiruvudanUnx haLadi enunxtAtxne. AyA TeYMsepxVsinalilx kaNiNxge kANuvudu aSeTxV. hiVge parxkaqtiyalilx  BarxmehoVguva janagaLu bahaLa. kaNuNx  eSuTx noVDabalalxdo aSaTxnUnx noVDutAtxne. oMdu pAvu niVru hiDisuva pAtarxge aSeTxV hiDisutatxde. hatutx pAvu hiDisuvudAdare aSaTxnUnx taDedukoLuLxtatxde. AdadxriMda jAcnxnigaLa DeYrekaSxnanxnunx anusarisabeVkAgutatxde.

\section*{jAcnxnigaLu baLasuva upAyavanunx jAgarUkateyiMda garxhisabeVku}

kelavu veVLe jAcnxnigaLu upAyadiMda viSayavanunx koDabeVkAgutatxde. maleVriyA baMdide. Aga neVravAgi `kivxneYnf tegedukoLaLxyayx' eMdare tegedukoLuLxvudilalx. Adare adakekx Sugarf koVTiMgf koTuTx `sakakxre' eMdare tegedukoLuLxtAtxne. hiVge yAvudAdarU upAyadiMda viSaya koDuvuduMTu. budidhxshAliyAdavanu jAcnxnigaLa mAgaRvanunx anusarisi hoVgabeVku. jAcnxnigaLAgiruvavaru viSayavanunx koDuvAga, naleyanunx toVrisuvAga garxhisuvavanu jAgarUkateyiMda noVDabeVku.

\section*{kAladeVshagaLa BeVdadiMda dashaRna BinanxvAgutatxde}

oMdeV viSayadalilx viBinanxvAda TeYMsepxVsina dashaRnagaLu beVre beVre  riVtiyAgirabahudu. AyA TeYMsepxVsinalilx noVDidAga AyA dashaRnagaLu satayxvAgiyeV irutatxve. oMdeV beTaTxnunx `eraDu' eMdu heVLidare, adu nijaveV? suLeLxV? eMdu keVLidare takaSxNa suLuLx eninxsutetx, Adare AyA TeYMsepxVsinalilx noVDidAga elAlx nijaveV. heVgeMdare oMdu kaNaNxnunx mucicx athavA eraDU daqSiTxyu saMdhisuva jAgadiMDa hiMdakekx beraLanonxyuyx noDidAga beVre beVreyAgi garxhaNavAgutetx. heVgeMdare  oMdeV diVpavanunx ibabxru parxteyxVkavAgi oMdu, oMdu eMdare eraDu eMdAguvudoV hAge. `eraDU nija' enunxvudanunx beVre beVre TeYMsepxVsinalilx tegedukoLaLxbeVku.

\section*{shaMkara-rAmAnujara dashaRnada mamaR}

parxkaqtiya parxvAhadalilx sikikxkoMDa jiVvigaLu tamamx savxrUpa kaLedukoMDAga-maretAga neleyananxritavaru rahasayxvAa tatatxvXdashaRnavanunx koTaTxru. hiVge koTaTxvara peYki shaMkara-rAmAnujaru seVrikoLuLxtAtxre. Iga shaMkara-rAmAnujara tirunakaSxtarxgaLeraDU oTiTxge baMdive. vishiSATxdevxYta matutx adevxYta eraDU oMdAgi biTiTxde.

rAmAnujarige `tirxvidha barxhamxvAdigaLu' eMdu hesaru. mUru kAlina maNeyanunx hAki adara meVle jAcnxnadiVpavanunx hacicxTaTxvaru rAmAnujaru. oMdeV kAlina rwMDf TeVbalf iTuTx adara meVle jAcnxnadiVpavanunx hacicxTaTxvaru shaMkararu. eraDu kAlu hAkisi nililxsuva maNeyU uMTu. tamage beVkAda aLatege sariyAgi Aya noVDi kAlaninxDabahudu. hAge mADida meVle oMdiMcu vAyxtAyxsavAdarU kaSaTx. nAlukx kAlina maMcadalilx oMdukAlu tegedare adu sariyAgi nilulxvudilalx. Adare adeV mUru kAliniMdaleV nilulxvaMte kAlugaLaninxTATxga BadarxvAgiyeV nilulxtatxde. hiVge mUru kAlina maNeyoMdara meVle jAcnxnadiVpavanunx hacicxTaTxvaru rAmAnujaru. oMdeV kAlaninxTaTxrU BadarxvAgi nilulxva maNeyU uMTu. aMtaha maNeyoMdara meVle jAcnxnadiVpavanunx hacicxTaTxvaru shaMkararu. oMdu kAlina maNeya meVle diVpa hacicxTaTxre parxkAshisuvudilalx eMdare adu mUKaRtanavAgutatxde. `oMdeV kAlina maNe' eMdare tamamx jAcnxnavanunx oMdeV AdhAradiMda nililxsidAdxre. Adare rAmAnujaru mUru AdhAra koTuTx nililxsidAdxre. hiVge rAmAnujaru parama padakekx soVpAna kaTiTxdaru. ENi ilalxde aTaTxkekx hatutxvavarU uMTu. Adare adu elalxrigU sAdhAyxvilalx. parxkaqti maMDaladalilxruvavaranunx oyayxlu ENi beVku. karxmakarxmavAgi hatitxsabeVku. aMtahavarige citutx-acitutx-Ishavxra eMba oMdu saMbaMdha koTuTx karxmavAgi hatitxsidavaru rAmAnujaru.

\section*{adevxYta dashaRna}

shaMkararu `adevxYta' eMbudAgi heVLi, Atamx oMdeV, adanunx biTuTx yAvudU ilalx, `neVti-neVti' eMbudAgi heVLidaru. avarige adanunx biTuTx bAki vasutx kANalilalx. beVre kANuvudilalxveV? eMdare lwkikavAgiyeV tegedukoMDarU, manege doDaDx manuSayxru baMdare itarara meVle nigA iruvudilalx. avarige A kaSxNadalilx A riVti toVritu. Atamxvanunx anuBavisuvAga adoMdeV eMdu toVritu. hAge baMdAga `barxhamx satayxM jaganimxthAyx'\label{54a} eMbudAgi heVLidaru. adanunx noVDi tamASe kathegaLeVnoV baMdive. udAharaNege-adevxYta niSANxtarobabxru tamamx shiSayxroDane rasetxyalilx hoVgutitxdAdxga AneyoMdu ODisikoMDu baMtu. Aga adevxYtigaLu ODidaru. shiSayxnu keVLidanaMte `Enu sAvxmi, barxhamxvanunx biTuTx elAlx mithayx' eMdameVle, AnebaMdAga Eke ODidiri? Aneya mitheyx tAneV? eMdu. adakekx avaru gajoVpi mithAyx\label{54} taM parxti palAyanamapi mithAyx-Aneyu mithayxveV nAnu ODidudu mithayxveV eMdaraMte. idu vayxMgayxda viSayavAyitu.

\section*{AyA TeYmf sepxVsf nalilx dashaRnagaLu yathAthaRveV Agive}

savxpanxvu nijaveV? suLeLxV? eMdare rAmAnuja sidAdxMta nija enunxtatxde. adu yAva riVti nija? yAva riVti suLuLx? eMbudanunx parigaNisabeVku. savxpanxdalilx nAvu horagaDe anuBavisidaMte anuBavagaLuMTu. savxpanxdalilx nAvu horagaDe anuBasidametx anuBavataLuMTu. savxpanxdalilx yAroV nAlukx ETu hoDedaMtAdare adara Bayavirutatxde. eMdagalU ede baDita meY bevariruvudu. idanunx noVDidare savxpanxvu pariNAmadiMda nijavenisutatxde. Adare kAraNavilalxdeV idu nijavAguvuduMTeV? AdadxriMda savxpanxda anuBavagaLu nijavAgiyU oMdu riVti pariNAmavanunxMTumADutatxve. Adare savxpanxdalilx kaMDadudx A TeYmf-sepxVsinalilx mAtarx satayx. beVre TeYmf sepxVsinalilx adara nijasikukxvudilalx. savxpanxdalilx mAtarx elAlx vayxvahAravU naDediruvudariMda adelAlx nija. savxpanxrAjayxdalilx calAvaNe yAgiruva nANayxgaLu jAgarxtf parxpaMcadalilxlalx. loVka vayxvahAradalUlx I riVti uMTu. namamx nayA peYsA vayxvahAra PArxnisxnalilxlalx. AdadxriMda ` savxpanx satayx' eMdare, A TeYmf sepxVsiganuguNavAgi tegedukoLaLxbeVku.

`jaganimxthAyx' eMdu shaMkararu heVLidarU, adanunx elAlx TeYmf sepxVsigU anavxyisikoLaLxbAradu. adeV shaMkararu obabxranunx kuritu `mUDha jahiVhi dhanAgamataqSANxM'\label{55a} eMbudAgi heVLidaru. `dhanavu mitheyx' eMdu tegedu koLuLxvudAdare I upadeVshakekx viSayaveV ilalxdaMtAgutatxde. avarige loVkada naDeyu gotutx. adakakxnuguNavAda noVTavanunx noVDiyU ADidAdxre. avareV `athaRmanathaRM BAvaya nitayxM'\label{55} eMbudAgiyU heVLidAdxre. aMdare athaRveV beVDaveMdalalx, adanunx oMdu hatoVTiyalilxmAtarx tegedukoLaLxbeVku.

\section*{pUNaRvanunx maretu aMshavanunx mAtarx beLesutitxde loVka}

loVkadalilx tAtitxvXkavAda oMdu viSayavanunx tegedukoMDu rAjakiVyavAgi daMDa niVtiyiMda tatatxvX siMhAsahanadalilx BagavaMtana parxtiSeTxyanunx mADidavarU uMTu. adanunx maretu namamxSaTxkekx nAvu aMshataH baLasikoLuLxtitxruvudU uMTu.udAharaNege goVkulASaTxmiya viSayavanenxV tegedukoMDarU, `avara mane goVkalASaTxmineV! biDu' aMdare A mAtu mADuva halavu tiMDigaLa meVle niMtide. adU irali, adara jotege inenxVnu beVku? eMdare adanunx tiLisalu paripUNaRvAda jiVvanada oMdu saraNiyanunx tegedukoLaLxbeVkAgutetx. ilalxdidadxre adhaRMbadhaR.

\section*{nAsitxka matutx Asitxka dashaRna}

`nAsitxka dashaRna' enunxvudu oMdu paMthavalalx. `asitx' enunxva viSaya manasisxge baradidAdxga `nAsitx' eMdu tAneV heVLAbeVkAgutatxde. namamx kaNiNxniMda hubibxna meVlina viSayavanunx nAvu noVDAlArevu. adanunx noVDuva oMDu oLanoVTa paDedAga tAnAgiyeV `asitx' enunxva budidhxyu adakekx takakx shabadxvU barutatxde. Aga Asitxka dashaRna vAgutatxde.

\section*{shaMkara-rAmAnujaru loVkakekx anugarxhisida mAgaR}

rAmAnujaru tirxBaMgiyalilx tamamx parxmeyavAda viSayavanunx nililxsidAdxre. jaDa tatatxvXvide, jiVvavU ide. ivugaLa sahAyadiMdaleV Ishavxrananunx noVDalu soVpAna kaTaTxbeVku. aMdare Buviyalilxruva jiVviyanunx diviya maTaTxkekxVrisalu soVpAna kaTiTxkoTaTxru rAmAnujaru. Adare soVpAnavilalxde rekekx  kaTiTxkoTuTx BuviyiMda divige hArisidavaru shaMkararu.

\section*{asitx nAsitx eMba vayxvahArakekx mUla}

Adare idoMdU tiLiyadeV vAdisidare upayoVgavilalx. biVjadalilx Enide? eMdare oMdu giDaveV samagarxvAgi ide enanxbahudu. Adare adu kANuvudilalx. kANuvudilalxveMdare tapepxVnilalx. biVjadalilx giDa heVgide? enunxvudanunx ariyade, `biVjadalilx giDavide' eMdu opipxkoLuLxvudu mUKaRtanaveV. AdadxriMda nasitxkanAdare apAyavilalx. nAsitxkanAgidudx AsitxkanaMte naTisidare pUrA apAya. Atamxnanunx niVvelAlxdarU kaMDirA? eMdare kANadiruvudanunx `kaMDilalx' enanxlu EnaDidx? hiVge nAsitxka paraMpareyalelxV oMdu vidhavAa vayxvahAravU, AsitxkaparaMpareyalelxV oMduvidhavAda vayxvahAravU beLedu barutatxde. avaravara saMsAkxrakakxnuguNavAgi vayxvahAra beLeyutatxde.

\section*{Atamxvananxritavaru taMda vayxvahAragaLu}

`satutx hoVda' enunxva jAgadalilx beLedu baMdiruva vayxvahAraveVnu? `kaMte ogeda' `haLeV rAgi taralu hoVda', `piTiVlu bArisida', bAlaMgacicx kitutxhoVyitu', `maNuNxpAlAda' `nishecxVSaTxnAda' `goVta ogeda'. ivelAlx payARya shabadxgaLu - horage kANuvaSaTxnenxV noVDi heVLuva mAtugaLu. idara jotege `paramapadisida', `divaMgatanAda', `satutxhoVda', `pArxNahoVyitu, hoVda', enunxvudanunx yAru heVLabeVku? hoVdadadxnunx kaMDavaru tAneV. adanunx patetx hacacxbalalxvaru ilalxdidadxre, elilxge hoVda ? heVge hoVda? eMdu tiLiyuvudAdarU heVge?

Adare hiVge patetxhacacxbalalxvaLAda sAvitirxyu tananx gaMDana jiVvavanunx anusarisi matetx paDedaLu. `karu hoVyitu' eMdare kANabahudu. Adare `jiVva hoVyitu' eMdu heVge heVLuvudu? `niVrinalilx huLuvide' enunxvudAdare, adu `meYkorxV sokxVpikf valfDxR' na viSaya. aMteyeV jiVvada gatAgatiyenunxvudu tapasesxyiMda ariyabeVkAda viSaya. `hiVge ariyabalalxvaneV Asitxka'. niVrinalilx bAyxkiTxVriyA ide eMdu seYniTxsfTx Adavanu aritu heVLutAtxne. aMteyeV Atamxvu ide enunxvavaru Atamxvanunx kaMDu vayxvahAra mADidudxMTu. 

\section*{kAlakAlakekx punadaRshaRnadiMda mahaSiRgaLu taMda vayxvahAravanunx beLesabeVku}

adananxritavarAda mahaSiRgaLu tamamx oMdu piVLigeyalilx A vayxvahAravanunx taMdaru. avara oMDu garxhikege anuguNavAgi vayxvahAra beLesabeVku. adanunx loVkadalilx muMduvarisalu guDigoVpuragaLanunx kaTiTxsidaru rAmAnujaru. A oMdu vayxvahAravanunx beLesalu tamamx shiSayxralilx epapxtatxnAlukx  janaranunx siMhAsanAdhiVshavxraranAnxgi mADidaru.

kAmadheVnuvu hAlanunx koDuvudeVnoV nija. Adare eMdoV kareda hAlu iMdu baLakege yoVgayxvalalx. `PerxSAyxgi' kareyabeVku. hAge karedare savi tiLiyutetx. AgiMdAgegx punadaRshaRnamADi `ariyatakakx viSayaveVnu?' enunxvudanunx tegedukoMDu adanunx taMdavarU uMTu. hAgilalxdidadxre viSaya beLeyuvudilalx. aDige yAroV mADiTaTxru eMdu adanenx elAlx kAlakUkx baLasalAguvudilalx. AdadxriMda aDige mADuva vidhAnavaritu mADuvavaru beVku. vidhAnavariyadidadxre upayoVgavilalx.

\section*{sAhitayxvu sajiVvavAgirabeVku}

AcAyaRru baMdaru, tamamx taMtarxvanUnx\footnote{taMtarx-paramasidAdxMta -anevxVSaNeyiMda laBisida viSaya-sidAdxMta} koTaTxru. Adare iMdu uLidiruva avara haraku muruku garxMthadiMda namageVnU sikukxvudilalx, parxsAthxnatarxyaBASayx `shirxV BASayx' ivanenxV necicxdare elAlx Aguvudilalx. leYPf beVku. leYPf hoVda meVle, idu utatxma idu adhama eMdiruvudilalx. rAjana shariVraveV AdarU jiVvahoVda meVle utatxma eMdukoMDu hAgeyeV iDuvudilalx. jiVvaBUtavAda viSayaveVnu? eMdu athaRmADikoMDu, viSayavanunx beLesikoMDu hoVgabeVku. oMdu, eraDu, mUru, nAlukx, aidu, hatutx I saMKeyxgaLiMda {(\eng 1,2,3,4,5,10)} manuSayxna taleyanunx bareyabahudu. Adare I mAtu mAtarx uLidare viSayavu athaRvAguvudilalx. viSayavu athaR doDaneyeV muMduvariyabeVku. alilx saMKeyxya tananx saMKAyxtanavanunx kaLedukoMDu taleya aMgavAgi biDutatxde. AdadxriMda AshayaveVnu? eMbudanunx tegedukoMDu sAhitayxvanunx beLesabeVku. hanonxMdu {(\eng 11)} eMba saMKeyxyanunx upayoVgisikoMDu ADanunx mADAbahudu. adanUnx athaRdoDane tegedukoMDAga cenAgirutatxde. ilalxdidadxre namage athaRvAgadaMte Agi biDutatxde. adara vinAyxsada arivu namagirabeVku.

\section*{samayakekx  takakxMte vayxvahAravalalx}

cidacidivxshiSaTxnAda puruSa eMdare `hUM sari' enunxvudu, puruSanobabxneV eMdare `adU sari' enunxvudu, hiVge `kAyaRvAsiV katetx kAlakxTuTx' eMbaMtAgabAradu.

\section*{mUla Ashaya kaLacida vayxvahAragaLu}

guDigoVpuragaLanunx kaTiTxdarU viSaya mAtarx muMduvariyalilalx. padAthaRda meVle padada baLake baralilalx. parxkaqtiya meVle BagavaMtaneDege soVpAna kaTiTxdavaru BagadArxmAnujaru. adara mamaRvariyalilalx muMdinavaru.

\section*{vayxvahAravu tananx mUladoDane beLedare rasayxvAgutatxde}

huDugaru bakare ADuvudanunx noVDirabahudu. haMcibakareyanenxV maguvAgiTuTx, shiVtavAyitu uSaNxvAyitu eMdubiDutatxve. idu makakxLa ATa. aMteyeV doDaDxvarU saha makakxLu huTiTxdAga modalu guMDapapxnanunx toTiTxlalilxTuTx tUguvuduMTu. kalilxge jiVvavilalx shiVtavilalx enunxvudu gotutx. AdarU maguvina BAvavanunx alilxTATxga A riVtiyAda vayxvahAra beLeyutatxde. adanunx vayxMgayxvAgi tegedukoLaLxbAradu. muMde beLeyuva vayxvahArada meVle shAsatxrX beLesabeVku. A makakxLu kaNaNxlilx bakareyu sajiVvavAda oMdu shishuveV Agide. tananx haqdayada shishuBAvavanunx adara meVliTiTxde. alilx AvAhanemADide adanunx hoVrakekxsedere magu hoVyitu eMdu aLutatxde. yArAdarU meVlidadx namamx paMce kitetxsedare koVpabaruvudilalxveV? Eke? nimagU adakUkx saMbaMdhaveVnu? eMdare nimamx saMbaMdhavanunx adara meVliTiTxdidxVri. AdadxriMda adu hoVdare takaSxNaveV tavakapaDutitxVri. aMteyeV jiVvanadalilx makakxLADuva ATavanunx oMdu BAvadoDane noVDidAga rasayxvAgiyeV irutatxde.

\section*{AcAyaRru taMda AdashaRmareyAgide}

aMteyeV AtamxjiVvanavanunx kalilxna meVliTuTx guDigoVpuragaLanunx kaTiTxdaru. adara hinenxleyalilxruva sahajateya paricaya barali eMbudAgi mADidaru. adanunx alilx tegedukoLaLxbeVku. BagavadArxmAnujara keY mugiyuvike heVgide? eMbudanunx manasisxge taMdukoLaLxbeVku. aMshavanunx pUNaRdalilx seVrisabeVku. adakakxnuguNavAgi nAvu bALAbeVku. adanunx biTuTx namamx jiVvanada sAmagirxyanunx avara meVle hAki kAyutAtx idedxVve. eSuTx cinAgide kalApatitxna paTuTx! eMdu paTiTxgAgi(maguTa) alilx noVDutetxVve. 

\section*{muKayxvAdadadxnunx maretu naDedubarutitxruva jiVvananidhAna}

oMdu kathe I saMdaBaRdalilx nenapige barutetx. hiMde obabx harikathe dAsaru baMdidadxru. janarelAlx harikathegAgi baMdu seVridaru. janarige harikathe aSuTx  sAvxrasayxvAgiralilalx. katheya parxvAha hariyutAtx hariyutAtx janasotxVmavu haridu hoVyitu. konege harikathe mugiyuva veVLege obabx mAtarx uLididadx. harikathe dAsaru avananunx noVDi, `sAvxmi, niVvobabxreV harikatheya rasAsAvxdane mADidavaru eMdu tamamx kaqtajacnxteyanunx apiRsidaru. adakekx avanu, `ilAlx sAvxmi, harikatheya rasAsAvxdanege nAnililx kuLitilalx. tamamx harikathegAgi hAgiruva jamaKAna nananxdu. A jamaKAnakAkxgi kathe mugiyuvavaregU kAyutAtx kuLitidedxVneyeV horatu beVreVnU alalx' eMda.

hiVge namamx badukanunx guDigoVpuragaLigelAlx heVri adanunx kAyutitxdedxVveyeV horatu avugaLiMda namamx badukige baruva viSayavanunx noVDiyeV ilalx. guDigoVpuragaLalilx utasxvX naDedAga `puLiyoVgare' sariyAgidadxre utAsxha jAsitx. adilAlxMdare rAmAnujara pADige rAmAnujaru, namamx pADige nAvu, hiVgAgi biDutetx. A riVti AgabAradu. vayxkitxgatavAdadUSaNegalalx, avariMda namamx jiVvanakekx baruvudeVnu? enunxvudanunx noVDabeVku.

\section*{guDigoVpuragaLu parxtinidhisuva viSayaveVnu?}

obabx manuSayxnu oMdu nATakadalilx pATfR vahisuvaMte, rAmAnujara bagegx mAtanADuva pAtfR vahisi mAtanADidAdxyitu. aMteyeV jiVvanakekx saMbaMdhapaTaTx oMdu nATakadalilx guDigoVpuragaLalilx parxtinidhisuva viSayavAdarU Enu? enunxvudanunx noVDabeVku. idelAlx oMdu BakitxBAvavanunx  koDuvudAgirabeVku. Bakitx eMdareVnu? `sA parAnurakitxriVshavxreV' Ishavxranalilx sherxVSaThxvAda pirxVti, seVruve, paraBakitx, parajAcnxna, paraveYrAgayxgaLa viSayavanunx athaRmADikoDabeVku.

\section*{viSaya taMdadara ashayavaritu muMduvarisabeVku}

`jagatetxV mithAyx' eMdu heVLidare, jagatitxnalilx viSayaviruvaMteyeV ilalx AdadxriMda shaMkarara mAtanunx avara orijinalf sapxriTiTxge anuguNavAgi tegedukoLaLxbeVku. avara kaNiNxge hAge kANutetx? jana, dhana elAlx mitheyx yeV Ada meVle `mAkuru dhanajanwyxvanagavaRM'\label{60} enunxvudakekx viSayaveVnu? hAgAdare `jaganimxtheyx' enunxvudanunx yAva athaRdalilx tegedukoLaLxbeVku? eMdare barxhamx oMdanenxV noVDi avaraMteyeV noVDi heVLuva pakaSxdalilx elalxrU hAgeyeV heVLabeVkAguvudu. A sipxriTaTxnunx biTaTxre parxyoVjanavilalx.

obabx eNeNxyavanu hoVgutitxdadx. netitxyameVle eNeNxya gaDigeyitutx. `ayAyx, idanunx etutx biDu' eMda obabx adeV riVti etitx biTuTxbiTaTx. gaDige oDedu eNeNxyelA celilxtu. `EnayAyx hiVge mADide?' eMdu keVLidadxkekx ' `niVnu heVLidaMte mADide" eMda. hAgeyeV hiMdeyeV etatxnunx aTiTxsikoMDu barutitxdadxvanu tananx etatxnunx biTuTx biTaTx. hiVge bariV mAtanunx tegedukoMDare anathaRkekx eDeyAgutatxde. pada hiDidu juMgADidare hiVgo Agabahudu hAgU Agabahudu eMdu vikalapxgaLige shuruvAgutetx. omudx niNaRyavilalx. adara aMtaraMgavaritu jiVvanada neleyanu kANabeVku. BakitxyiMda olisikoLaLxbeVku viveVkadiMdoDagUDida vicAradiMda athaRmADikoLaLxbeVku. A sipxriTaTxnunx athaRmADikoLaLxbeVku.

\section*{tatatxvXnirUpaNeyalilx veYvidhayxveke?}

kAlaBeVdeVna vasutxvu beVre beVreyAgi kANutatxde. AkAshavanunx noVDidAga nakaSxtarxdalilx kiraNaviruvaMte kANutatxde. Adare nijavAgi kiraNavilalx. kiraNa kANuvudu tamamx kaNiNxna repepxya kUdaliniMda. I upAdhiyiMda hAge kANutatxde. tAtitxvXkavAda saraNiyalilx horaTavaru avara saraNiyalilx viSayavaninxTaTxre A daqSiTxkoVNadiMda noVDidAga adeV vasutx kANutatxde. kAla BeVdeVna oMdeV viSayavanunx beVre riVti iDabeVkAgutetx. hAgeMda mAtarxkekx tatatxvXveVnU badalAyisi biDuvudilalx.

\section*{adevxYta vishiSATxdevxYtagaLeraDU nele talupisuva viSayagaLeV}

oMdu veVLe rAmAnujaru shaMkararu ibabxrU oTiTxgeV ididxdadxre oMdu opapxMdakekx barutitxdadxru. `niV Eke hiVge mADide? nAnu idakAkxgi hiVge mADide', `niV Eke hAge mADide? nAnU adakAkxgiyeV' eMdu heVLi ibabxrU ApatxsenxVhitarAgibiDutitxdadxru. Adare Iga shiSayx keYge sikikx naraLADutitxdadxre. yAva sipxriTiTxnalilx viSaya baMtoV adeV sipxriTiTxnalilx viSayavanunx beLesabeVku. keVvala adevxYtavanenxV sariyAgi hiDidarU badukabahudu. keVvala vishiSATxdevxYtavanenxV avalaMbisidarU badukabahudu. eraDanUnx biTuTx vAda hiDidare viSayavilalx.

\section*{deVshadalilx shaMkara-rAmAnujaru taMda viSayada parxsutxtasithxti}

deVshadalilx adevxYti matutx vishiSATxdedxvXYtiyeMba vayxvahAragaLu AyA matABimAnavananxvalaMbisiruva hAgu AyA viSayadalilx vAgf veYKariyuLaLx janarige salulxtitxdeyeV horatu aMtaha tatatxvXdashaRnada meVle uLidilalx. saMparxdAyaveMbudakekx I hiMde vivaraNekoTaTxMte mUlasavxrUpakekx savxlapxvU cuyxtibAradahAge obabxriMda matotxbabxrige viSaya haridubarutitxruvaMte kANutitxlalx. AyA sAMparxdAyika keSxVtarxgaLalilx parxvAsakeYgoMDidAdxga avaravaru koTaTx vivaraNegaLiMda adu sapxSaTxvAgutetx. I mAtanunx noVviniMda heVLabeVkAgide.

\section*{iMdU turiVyAvasethxya anuBava asAdhayxveVnalalx}

AdhAyxtimxkavAda deYvikavAda jiVvana aMdu mAtarx, iMdu EnU ilalx eMdalalx. adakAkxgi duDidare iMdU uMTu. QuSigaLa kAladalelxV turiVyAvasethx horaTuhoVyitu eMdeVnU ilalx. kaLedu hoVgiruvudeVnu? eMdu shoVdhisi paDeyalu duDiyabeVku.

\section*{shAradApiVThada paraMpareya hinenxle}

shaMkararu matutx rAmAnujaru tamamx oMdu saMparxdAyadalilx deyxYpAyana-nAthamunigaLa aBipArxyavanunx tegedukoMDu baMdu tamamx oMdu aBipArxyavanunx beLasuvudakekx, piVThavanunx sAthxpisidaru. shaqMgeVriyalAlxdaroV vAyxKAyxnasiMhAsana, beLiLxya piVTha, adaralilx shAradamamxnavaranunx kUrisidAdxre, paTATxBiSeVka mADuvAga shAadeyaBAgadalilx savxmigaLanunx kUrisi paTATxBiSeVka mADutAtxre. adeVtakekx? adara hinenxleyalilx oMdu gaMBiVra manoVdhamaRvide. loVkakekx  jAcnxnadhAreyanenxreyuva tAyiyAda shAradeyu tananx Ashayavanunx biMbisabalalx kaMdanige tananx jAgavanenxV biTuTxkoDuva gaMBiVra hinenxleyiMda beLedu baMda paraMpareyAgide. tAyiya haqdayavAdarU eMtaha koVmalavAdudu! tananx Ashayavanunx muMduvarisuva tananx kaMdanige tananx piVThavanenxV biDuva tAyiya audAyaRvAdarU Enu? loVkamAteya Ashayavananxritu muMduvarisuva javAbAdxri sAmAnayxveV?

giVteyalilx ` viSAdayoVgada `naMtara' parxsAdayoVga,' Adare parxsAdavidudx naMtara viSAda vAdare kaSaTx. tuMgAnadiVtiVra, taMpAda hitakaravAda vAtAvaraNa, elalxdara meVleyU tamamx oMdu BAvavaninxTuTx taMdidAdxre. manasisxnalilx haSaRvAdare adanunx capApxLeyiMda sUcisutAtxne. avaru shileya meVle eMtaha manasasxninxTiTxdAdxre! AsitxBAa heVge hAkidAdxre! eSuTx kaSaTxpaTaTxrapApx ! eninxsutetx. muMdina makakxLa AsitxyAgiTiTxdAdxre. adananxriyade jana kaMgAlAgidAdxre. AdashaR sariyAgidadxre muMdelAlx sarimADabahudu. mADalf sariyAgidadxre veYkuMThavAgutetx ilalxdidadxre keYkuMThavAgutetx. avaru oMdu BititxkalapxnemADikoTiTxdAdxre. oMdu mADalf hAkikoTiTxdAdxre. jAcnxnayoVga, kamaRyoVga ivelAlx AtamxyoVgadalilx nilalxbeVku. shaMkarara oLeLxya mADalalxnunx anusarisidare avara kiMkararU biDugaDe hoMdabahudu.

\section*{oMdeV viSayavanenxV saninxveVshavaritu beVrebeVre upAya baLasi iTiTxruvudAgide.}

oMdu vasutxvina noVTaveV baMdAga obobxbabxru oMdoMdu taraha heVLuvudilalx. Adare AyA saninxveVshakakxnuguNavAda AdashaRvanunx koDalu upAyamADabahudu. hAgemADida mahApuruSaralilx shaMkararU rAmAnujarU gaNayxrAgidAdxre.



