\chapter{rAmAyaNa - 2}

(dinAMka 26-4-1958 raMdu shirxVguruvu shikeSxya bagegx mAtanADutAtx pArxsaMgikavAgi rAmAyaNada bagegx ADida mAtugaLu.)

\section*{rAmaniMda rAvaNavadhe enunxvudeV deYviVsaMkalapx}

dasharathaneV Eke tananx rAjayxda QuSigaLige kaMTakanAgidadx rAvaNana meVle keY mADalilalx? dwbaRlayxdiMdaleV? yAvudariMda beVkAdarU Agirali. A kelasavanunx  shirxVrAmaneV mADabeVkeMbudu saMkalapx. barxhAmxdideVvategaLu BagavaMtanalilx hoVgi beVDidedxVnu? iSeTxlAlx hiMdina katheyide. maneyanenxlAlx kaTuTxvudakekx EpARTAgi pAyAhAki elAlx Agide. nUrAru jana niMtidAdxre. A taLahadi kalulxhAkuva kelasavanunx rAjeVMdarxparxsAdareV Eke mADabeVku? aSuTx janara peYki beVre yArigU A kalalxnunx etitxhAkuva shakitxyilalxveV? eMdare adhayxkaSxra amaqtahasatxdiMdaleV A kelasa neraveVrabeVkAgiruvAga beVre yArU mADakUDadu. hAgeyeV rAmaneV A rAvaNasaMhArakAyaRvanunx mADabeVkeMdu saMkalapx.

\section*{saMkalapxdaMte BagavatAkxyaRkekx sAdhana}

vAlimxVkigaLu pArxciVnAgarxdaBeRyalilx kuLitu tatatxvXdaqSiTxyiMda noVDi mADida racane rAmAyaNa. tatatxvX daqSiTxyiMda adaralelxVnAdarU doVSavideyeV? heVLi! `ide, ilalx' eMdare tatatxvXveMdareVnu? eMdu keVLutetxVne. hAge tatatxvXkUkx saripaDuvaMte beVre tarahA yoVjane mADiruva jAgavU uMTu. udAharaNege mahABAratada kaqSaNxna pAtarx. kaqSaNxnu tAneV duyoVRdhanAdigaLanunx saMhAramADade `nimitatxmAtarxM Bava savayxsAcinf\label{214a}' eMdu ajuRnanunx goVgareyuvudu Eke? eMdare hAge mADabeVkAgutetx. parxNavanAda mADalu Atamxnu nAligeyanenxV goVgareyabeVkAgutatxde. `jihevxV kiVtaRya keVshavaM\label{214} eMdu heV kitutx hAkutetxVne' eMdu itararanunx hedarisabahudu. Adare keVshavakiVtaRne mADalu tananx nAligege salAmu hAkaleVbeVkAgutetx. 

\section*{Atamx mUlavAgi horaTa garxMthada meVle iMdirxyamUlavAda parxshenxgaLu salalxvu}

`rAmaneVnoV tapupx mADida. adakAkxgi tananx maganeV AdarU Atananunx dasharatha kADigaTiTxda. alilx pashAcxtAtxpa paTuTx hiMdirugida meVle manege seVrisikoMDa' eMdu kathe kaTuTxvirA? adu tatatxvXkekx sarihoMdutatxdeyeV?

UmiRLege sAthxnavanunx vAlimxVki koDalilalxveMdu tegaLabeVDi. adu tatatxvXda kathe. A tatatxvX yoVjaneyalilx BUmikeyu irabeVkoV beVDavoV? adakikxMta inunx yAvudakekx pArxmuKayx koDabeVkoV nimage gotetxV? iMdirxya mUlavAgi bagebageya parxshenxgaLu barabahudu. Adare AtamxmUlavAgi horaTa garxMtha vAlimxVkiyadu.

\section*{rAvaNa sharaNAgidadxre kaSxmisabahuditetxV?}

`rAvaNanu Iga sharaNAgatanAdare biTuTx biDutetxVne' eMdu rAmanu heVLidudx  sariyeV? sAvirAru jana QuSigaLa kolege Ata kAraNanAgidadxnalAlx? eMdare, oMdu pakaSx Atanige pashAcxtAtxpa baMdu biTiTxdadxre nijavAgiyU Atanu viveVkiyAgibiTiTxdadxre alilxMda muMde shikeSx Eke? yAra manasusx heVgirutatxdeyoV? viBiVSaNanu viveVka heVLidAdxne. avanige dhamaRvU gotutx. oMdu pakaSx rAvaNanu sAtivxkanAgi biTaTxre satavxguNakekx shikeSxyelilx? adara meVlU rAmanu shikeSx mADidare adu sariyAgalAradu.

\section*{rAma-rAvaNara tAratamayxciMtane}

rAmana AtamxguNa kaSxme. siVteyU hAgeyeV. rAma-rAvaNara tAratamayx ciMtaneyU irabeVku. shaturxveMdu rAvaNana guNavaNaRneyalilx jigupesxyilalx. adanunx heVLi-

\begin{shloka}
`yadayxdhamoVR na balavAnf sAyxdayaM rAkaSxseVshavxraH|\label{215}\\
sAyxdayaM suraloVkasayx sashakarxsAyxpi rakiSxtA'||
\end{shloka}

rAmanalAlxdare `dhamARtAmx satayxsaMdhashacx' inunx `durAtAmx asatayxsaMdha' rAvaNa. AtamxguNagaLeV rAmanalilxruvudu. avatAra mADiruva AtamxveV rAma. Atanu dayALu, kaSxmAvaMta.
