\chapter{shikASxshAsatxrX}

(shikASxshAsatxrXda bagege tananx shiSayxrobabxrAda shirxVyuta e.esf. veMkaTanAthanf parxshenxge utatxravAgi  25-9-1963raMdu baMda parxsaMgavidu. idanunx  saMgarxhisi baraharUpakekx  taMdavaru shirxV CAyApatigaLu.)

\section*{viSayada maMDanege piVThike}

hiMdomemx  nananxnunx  shikASxshAsatxrXda bagege parxshenxyanayx niVvu keVLiduduMTu. parxshenx mADutitxruva niVveV veVdavidAvxMsaru. idara bagege vAyxsaMga mADutitxruvavaru. savxlapxvU shikASxshAsatxrXda bagege horagelUlx   shikaSx paDeyadiruva nananxlilx  viSayavanunx  tegedukoLuLxva aucitayxveVnu? eMba mAtanunx  A saMdaBaRdalilx  nAnu ADida nenapirabahudu. ` I viSaya ililx biTaTxre beVrelilxyUsiguvudilalxvAdadxriMda keVLide'  eMba utatxra nimamxdAgitutx. Iga matetx AparxsaMga baMdiruvudariMda   `I bagegx niVvu naDesiruva vAyxsaMgaveVnu' eMdu tiLiyaliciCxsutetxVne.  itara mUlaka nimamx vAyxsaMgada paricaya nanage baMdirabahudAdarU adara bagege nimimxMdaleV keVLi tiLiyabayasutetxVne. 

(salakaSxNaGanAMta, miVmAMsA, takaRshAsatxrXgaLalilx nananx vAyxsaMgavAgideyeMdu vidAvxMsaru - e.esf. veMkaTanAthanf tiLisidaru.)

iSoTxMdu BAga vAyxsaMgaviruvAga nAnu, niVvu Odida shAsatxrXda bagege heVLabeVkAgilalx. Adare veVdAMgavAda shikASxshAsatxrXda bagege keVLidadxriMda A bagege nananx budidhxge Enu baMdideyoV, pArxmANikavAgi Enanunx  tegedukoMDidedxVneyoV aSaTxnunx iDutetxVnapApx. adanunx kaliyabeVku enunxva AshayavuLaLxvareV adakekx pAtarxru. viSayavU irabahudu, pAtarxvU  irabahudu, adaninxDuva rasavU irabahudu. AdarU namamx nimamx saninxveVsha eraDU kUDi baMdAga virAmavanunx noVDikoMDu muMduvarisoVNapapx.

\section*{viSayaveV tananx savxrUpavanunx  sArutatxde}

vayaHkAladalilx  bahaLavAgi sharxmisi jiVvitada bahu kAlavanunx  shikASxvAyxsaMgakAkxgi muDipiTuTx  duDidavara muMde adara bagege garxMthavAyxsaMgavanenxV mADavanu viSayaviDutAtxneMbudu vayxMgayxkekx  pAtarxvAgabahudapApx. Adare viSaya yAva vayxkitxya meVlU nilalxde tananx balada meVleyeVniMtide. nananxdU Enilalx. avaradU Enilalx. viSayaveVnu? parxyoVgaveVnu? eMdu noVDidAga viSayaveVnuMToV adu tananxnunx tAneV bicicxkoLuLxva pakeSxV nananx pAtarxvAgaliV avara pAtarxvAgaliV EnU ilalx. viSayada kaDege noVDutitxruvadaSeTxV kelasa.

\section*{viSayavaninxDulu irabeVkAda javAbAdxri}

yAva  oMdu shikASxshAsatxrXvu nAda - savxra - akaSxrarUpavAgi baMda veVda vAkayxgaLa bagege veVdAMgavAgidudxkoMDu shikeSx  enunxva hesaranunx  paDedu, tananxdeV Ada savxrUpadiMda tananxnunx vayxkatxpaDisikoLuLxtA, tananxdeV Ada viSayaviTuTxkoMDu baMdideyoV aMtaha shikASxshAsatxrXda adhayxyanamADuvavaru yAva riVti tarabeVti paDeyabeVku?  enunxva viSayavanunx muMdiDuvavanAgidedxVne. hAge iDuva modalu idara bagege avareVnu (parxshinxsidavaru) tegedukoMDidAdxre eMbudanunx  manasisxge tegedukoMDu naMtara viSayavanunx iDuvavanAgidedxVne. loVkadalilx  sAmAnayxvAgi ibabxru saMgiVtagAraru seVridare CaTaTxne modalu viSayavaninxDuvudilalx. inonxbabxrige modalu avakAsha koTuTx avaru tamamx sarakaninxTaTx baLika, avarigiMta tamamx veYshiSaTxyXvanunx  toVrisalu matotxbabxru parxyatinxsuvuduMTu. Adare nAnu avaranunx  keVLidudu A AshayadiMdalalxpapx. avaru tegedukoMDiruvudeVnu? eMbudu tiLidare avara muMde iDabeVkAdudenu eMbudanunx nidhaRrisi iDalu sulaBavAgutatxde. adakAkxgi keVLideneV horatu peYpoVTigAgiyalalxpApx, BagavaMta koTiTxdadxnunx  heVgiDabeVku? enunxvudanunx  tiLisuvudakAkxgiyAdarU nimage baMdiruva viSayavanunx  tiLiyabeVkapApx. daqSiTxyiMda keVLide.

\section*{parxyoVgavilalxda garxMtha niSapxrXyoVjaka}

`niVvu  yAva garxMthada AdhArada meVle viSayavaninxDutitxVri' eMdu nananxnenxV keVLidare bariV kAgadada AdhArada meVle viSayavaninxDutitxlalxpApx. namamx  kaDeyiMda baruva shAsAtxrXvu  nitayxnidadhxvU, AtamxsidadhxvU Agiruva viSayada pAThavAgiruvudariMda kAgadada AdhAraveVnU idakekx  beVkAgilalx. oMdu noVTeV AdarU calAvaNeyalilxruvavarege adara bele. calAvaNe radAdhxdAga adu keVvala kAgadada cUrAgi biDutatxde. aMteyeV viSayavu  parxyoVga doDanidudx  adakekx  hoMdikoMDaMtiruva garxMtha  baLakeyalilxdadxre adakekx  bele.  Adare A viSaya parxyoVgadalilxlalxde bariV garxMthavAdare  calAvaNeyalilxlalxda noVTinaMte  niSapxrXyoVjana.

\section*{shAsatxrXvu  AtamxmUlavAgide}

niVvu  iDuva viSayakekx  AdhAraveVnu? eMdare  sAvxtAmxdhAraveV Agide.  nitayxsidadhxvAda A shAsatxrXkekx  yAva  ADacaNeyU ilalxpApx. namamx  pusatxka  parxkaqtiya maDilinalilx  hudugiruva pusatxka. adara gaBaRdalilxdudx  horasUsidAga tAneV  pArxkAshavAgutatxde. oMdu  AtamxviruveDeyalilx avanige beVkAda shAsatxrXgaLU savxtaHsidadhxvAgiyeV ive. elilx AtamxgaLu ODADutitxveyoV alilx shAsatxrXgaLive. viSayavu modalu manasisxnalilx  mudarxNavAgutatxde. eraDaneyadAgi muKadalilx  mudirxtavAgutatxde. Adare Atamxna muderxbiVLadidadxre yAva shAsatxrXkUkx  beLakilalx.  aMdamAtarxkekx  garxMthavAsaMgavu  vayxthaRveMdu  BAvisabAradu. A vAyxsaMgavu  mUlaBUtavAda viSayada kaDege daqSiTx horaLisuvaMte  mADabeVkeMbudaSeTxV nananx Ashaya. vAkf sikikxde, Adare athaRvu  sikikxlalx eMbaMtAgabAradu. athaRvu sikikxdare  vAkf athARnuguNavAgi seVrikoMDubarutatxde. 

\section*{shikASxshAsatxrXvu  nisagaRsidadhxvAgiruva bagegx  udAharaNe}

viSAyavu heVge Atamx sidadhxvU, hAgeyeV sahajasidadhxvU  Agide eMbudanunx  manasisxge tegedukoLaLxlu oMdu udAharaNeyanunx  iDabayasutetxVne. `AkaLike' enunxva padavanunx  tegedukoLiLx.  AkaLisuva kirxyeya joteyalilxyeV A shabadxvanUnx  ucacxrisabahudu. hAge ucacxrisidarU kirxyege oLeLx  shayeyxyAgide  A pada. `AkaLike' enunxvudu yAva BASeya pada? `kananxDa BASeyadu'  enunxvudAdare `saMsakxqqtadalilx  AkaLisi' eMdare heVge? AkaLisuva  saMsAkxravanunx  hotutxkoMDeV A pada baMdiruvudariMda adU `saMsakxqqtaveV. siVtAkxra pUtAkxra enunxva padagaLive. avu saMsakxqqta  BASeya padagaLu. adeV iMgilxVSf  deVshadavanobabx pAyasavanunx  kuDiyuvAga ` siVtf, siVtf, eMdeVnU kuDiyuvudilalxvalAlx? siVtf enunxva shabadxveV alilxyU barutatxde. AdadxriMda adu kirxyAnuguNavAgi baMda pada. adu biTuTx, AkaLike  eMbudu dakiSxNadeVshada pada' eMdu koMDu  utatxra deVshadavaru `UkaLike' eMdare baruva AkaLike  niMtu hoVgutatxde. aMteyeV giLige  `kananxDavakikx' eMba hesaride. adu kananxDa deVshada hakikx eMdeVnU alalx. tamiLu  deVshakekx hoVdare adu tamiLuvakikxyAgudilalxvalalx! alilxyU kananxDavakikxyeV. EkeMdare ililx  `kananxDa' enunxvudu deVshavaciyalalx. kananxDisu eMdare parxtiPalisu-parxtibiMbisu eMba athaR. giLiyu vAkakxnunx  parxtiPalisuvudariMda adu kananxDavakikx. AdadxriMda adu elilx hoVdarU kananxDavakikxyeV. sAhitayxvanunx upayoVgisuvAga `iSuTx mAterx,  iSuTx savxra, iSuTx  vaNaR iruvaMte ucacxrisu' eMdu niyamavuMTu. viSayakekx hoMdadaMte aDADxdiDiDx heVLidare viSaya nanilulxvudilalx.  `AkaLike ' eMba padavanenxV AdarU AkaLike  baMdAga mAterx, savxra, vaNaR, balagaLanunx  tegedukoMDu hAgeyeV heVLidare adu AkaLikege opupxda  shikASxshAsatxrXvAgutatxde. adu biTuTx  ``AkaLike  mADideyoV' eMdu  gaDasu dhavxniyalilx  elalx  akaSxragaLanunx  otitx  ucacxrisutAtx keVLidare  AkaLikeya kirxyeyalilxna  dhamaRgaLu mareyAgibiDutatxve. 

nisagaRsidadhxvU savxtasisxdadhxvU  Ada udAharaNeyAdadxriMda AkaLikeya udAharaNeyanunx  tegedukoMDe. AMdharxra AkaLike  oMdu, kanARTakadavara AkaLike oMdu adaralUlx beVre beVre janAMgadavara  AkaLikeyeV beVre beVre eMdilalx. `AkaLike' enunxvAga `A' tirxmAtarxdalilx  heVLabeVDa `a'  aSeTxV sAku naMtara kaLike  eMdubiDu  eMdare  ataqpitxyAgutatxde. taqpitxyAgi AkaLisidaMtAguvudilalx. AkaLisuvAga vAyuvu horabiVLuvudakekx  eSuTx  mAtArx kAlavu  beVkoV aSuTx  kAla ucAcxraNegU beVku. adakekx   sariyAgi  savxravU huTiTxkoLuLxtatxde. hAgAdAga mAtarx  AkaLike  pUNaRvAgutatxde. adariMda taqpitxyAgutatxde. sahajavAgi baMdAga oMdoMdakekx  TeYmf-sepxVsf DiseTxnfsx  (dUra) sariyAgi biDabeVku. A-udAtatxvAgi heVLi `kaLike' heVLoVNaveV?  `A' idanunx  anudAtatxvAgi heVLoVNaveV? aMdare adAvudU beVDa. `AkaLike' kirxyeyu naDeyuvAga Enu barutatxdeyoV adanunx  tiLidu aMteyeV heVLabeVkeV horatu beVreVnU alalx. AkaLikeyanunx  anukaraNa mADabeVkAdare adu baruva jAgadalelxV noVDabeVku.

\section*{tiLida viSayavananxvalaMbisi tiLiyada viSayada bagegx  shikaSxNavirabeVku}

`shikASxshAsatxrXvanunx  heVLuvudakekx  horaTu modaleV AkaLike  shuru mADidiralAlx' eMdare jiVvanakekx  aMTikoMDa vAyxpAravAdadxriMda adara udAharaNe. AkaLike, tUkaDikeya parxpaMcadalilxruvavaranunx  takaSxNa  beVre  parxpaMcakekx   oyadxre athaRvAguvidilalx. AdadxriMda adara mUlakaveV avara jiVvanadalilx paricitavAda viSayada mUlakaveV oMdu shikaSxNakoDabeVku. koMbe toVrisi adara neVradalilx beraLiTuTx  toVrisutAtx, `noVDalilx A neVradalilx  koMbeya meVle caMdarx' eMdare  caMdarxnatatx  daqSiTx  hariyisuvaMte  mADalu koMbe oMdu avalaMbana mAtarx..  ilalxdidadxre koMbegU caMdarxnigU lakASxMtara meYli dUraviruvAga `koMbe meVle caMdarx' enunxvudu heVge? (idanenxV shAKAcaMdarxmasanAyxya  enunxvaru) yAva viSayavanunx tiLisutetxVveyoV, adakikxMta  BinanxvAda viSayadatatx  budidhxyu parxveVshisadiruvudakAkxgi udAharaNeya avalaMbane. 

\section*{veVdAdhAyxyiyu heVgirabeVkAgutatxde?}

AkaLike baMdAga aMgoVpAMgagaLa iDuvike  oMdu riVti irabeVku. meVle katetxtitxdare AkaLike baruvudilalx. AdadxriMda `AkaLisabeVkAdare I riVti kuLitukoLaLxbeVku' eMdu vidhi. aMteyeV veVdAdhayxyanadalilxyU hiVgeyeV kuLitu heVLabeVku eMba vidhiyU uMTu.

\begin{shloka}
giVtiV shiVGirxrXV shiraH kaMpiV yathAliKitapAThakaH|\label{5}\\
anathaRjocnxV\char'263 lapxkaMThashacx SaDeVteV pAThakAdhamAH||
\end{shloka}

(veVda pAThakaralilx adhamaranunx  I sholxVkavu tiLisutatxde. veVda BAgagaLanunx  salalxdeDegaLalilx  eLedeLedu heVLuvavanu, ativeVgavAgi heVLuvavanu, taleyanunx  tUgutAtx heVLuvavanu, baredudanenxV Adharisi Oduvavanu, athaRtiLiyadeV heVLuvavanu, atayxlapxvAda kaMTha balavuLaLxvanu, I ArujanarU pAThakAdhamaru)

viSayavanenxV gamanisadeV taleyalADadiruvudeV niyamaveMdu BAvisi taleyalAlxDisadidadxre, oLeLxya veVdAdhAyxyeV enanxlAguvudilalx. Adare viSayada rasadiMda avana tale tAnAgiyeV alADadirabeVku. aMtahavanu oLeLxya veVdAdhAyxyiV.

\section*{aMgavu aMgiya kaDege karedoyuyxvaMtirabeVku}

veVdakekx  aMgavAgide shikASxshAsatxrX. oMdu kaDege oyuyxvudakakxnuguNavAgi oMdu ceVSeTx(kirxye) huTiTxkoLuLxtatxde. (alilxdadxvarobabxra kaDege noVDi `ililx baninx' eMdu keY toVrisidaru. Aga avaru baMdu alilx kuLitaru. adara kaDe elalxra gamanavanUnx  seLeyutAtx ) noVDi manasisxna AshayakakxnuguNavAgi kUgidare A kAyaR jarugutatxde. aMgadiMda naDeda kAyaR aMgiya kaDeoyuyxtatxde. adu biTuTx  `baninx' eMdu  AkAshakekx  keY toVrisi  `kuLitukoLiLx ' eMdare  Enu mADabeVkoV toVruvudilalx. hAge toVrisabAradu. aMgavanunx  noVDidAga aMgiya kaDege oyuyxvaMtirabeVku. BASeyanenxV upayoVgisadeV idadxrU muKa-hasatxvinAyxsagaLiMdalU  niVvu baruvaMte mADabahudu. Adare  hAge niVvu barabeVkAdare `I riVtiyeV keY alAlxDisabeVku. muKada sithxti  hiVgeyeV  irabeVku' eMdu idakokxMdu vidhiyuMTu. I niyamakekx  aMgagaLu oLapaTaTxre aMgiya Ashaya vayxkatxvAgutatxde, ilalxdidadxre keDutatxde.

\section*{aMgavu aMgiya AshayavanenxnXV vayxkatxpaDisutatxde}

`shikeSxyu veVdAMgavAgide' eMdare veVdada aBipArxyavanunx  horagiDuva oMdu dAvxravAgide. veVdaveMdare  jAcnxna. adu tananx aBipArxyavanunx  sapxSaTxpaDidalu halavu aMgagaLanunx mADikoMDide. horaginiMda oLakekx  oyayxlU, oLa Ashayavanunx  horabiMbisalU halavu aMgagaLive. oMdoMdu  aMgakUkx adaradeV Ada upayoVgavide. mUgu cEtanana aMga sari. AdarU `I poVToV eSuTx lakaSxNavAgide noVDu mUgeV' eMdare, mUgu noVDuvudilalx. adara kelasa vAsane garxhisuvudu mAtarx . aMteyeV kiviya kelasa shabadxvanunx garxhisuvudu. adu biTuTx suvAsaneyAda hUvanu alilxge oyadxre viSayagarxhaNavilalx. yAva viSayavanunx  yAva iMdirxyakekx  koTaTxre aMgiyavaregU taluputatxdeyoV A riVti viSayavanunx  A aMgagaLigeV koDabeVku. aMteyeV shikASxshAsatxrXvu veVdakekx  modalaneya aMgavAgide. vAyxkaraNa, CaMdasusx, nirukatx, jwyxtiSa, kalapx ivugaLU veVdAMgagaLAgive. avugaLu tamamxdeV Ada vidhAnadalilx veVdada aBipArxyavanunx  vayxkatxpaDisutatxve. puruSana oMdu aBipArxyavanunx parxtibiMbisalu-vayxkatxpaDisalu aMgaracaneyide. manasUsx  adakekx  adhiVnavAgi itara aMgagaLU kelasa mADutatxve. manasisxna dhAreyanunx  aMgada meVle harisidAga saMtoVSa-suKa ivugaLu aMgadalilx vayxkatxvAgutatxve. 

\section*{aMgavu sAthxnaBarxSaTxvAgirabAradu}

aMgavu adakekx  oMdu kaMDiVSananxlilxrabeVku. ilalxdidadxre kelasa sAgidarU jana naMbuvudilalx. udAharaNege- maduveyAgabeVkAda huDugiyobabxLige mAlagaNiNxrutatxde. I huDugige gotAtxda vara cenAnxgi alaMkAra mADikoMDu baMdirutAtxne. mAlagaNiNxnavarige oMdu swlaBayxvirutatxde. yAranunx  noVDutAreyoV, avarige tiLiyadaMteyeV beVreDege noVDutitxruvaMte tamage beVkAdavaranunx  noVDabahudu. huDugana kaDegeV noVDutitxdadxrU huDuganige  mAtarx huDugi beVreDege noVDutitxruvaMte kANutatxde. adaraMte avanige huDugi tanenxDege noVDade beVreDege noVDutitxruvaMte kANutatxde. adaraMte avanige huDugi tanenxDege noVDade beVreDege noVDutitxdAdxLalalx eMdu asamAdhAnavAgabahudu. Adare huDugi mAtarx avananenxV noVDutitxrutAtxLe. `nAnu nimamxnenxV noVDidudu' eMdu huDugiyeV heVLidarU huDuga  naMbuvudilalx. savxlapx sAthxnadiMda jAridAga aMgavu tananx kelasavanunx  tAnu mADidarU adanunx  jana naMbuvudilalx. AdadxriMda aMgavu sariyAda kaMDiVSananxlilxdudx aMgiya kaDege elalx vidhadiMdalU noVDuvaMtAgabeVku. sAthxnaBarxSaTxte ilalxdeV irabeVku.

\section*{veVdavu savxravidhiyanunx  hoMdiyeV horabaMdide}

veVdadalilxruva CaMdoVmayavAda, maMtarxmayavAda vANiyu QuSigaLiMda horaTAga yAva savxravidhigaLU adakikxralilalx. adu tAneV tAnAgi horabitutx. kemimxdAga iSeTxV mAtArxkAladalilx  kekxmamxbeVku eMdu kemumxvavanu vidhiya parxkAra kemamxlAguvudilalx. avana kemamxnunx noVDi itararu adaralilxru mAterxgaLanunx  gaNisi mAtArxkAlavanunx  gurutisikoLaLxbahudu aSeTxV. QuSigaLige satayxsAkASxtAkxravAdAga, adara bagege ADikoLaLxbeVku  eMdu avarige aninxsitu. hAge A viSayavanunx kuritu ADidAga tananxdeV Ada niyamAvaLiyiMda adu horabiVLutatxde. adara oDaneyeV savxra matitxtara vidhigaLelAlx barutatxve.

\section*{mUlada jotege hoMdikoMDa anukaraNe mUlakekx  karedoyayxbalalxdu}

obabx manuSayxnanunx jiguTidare alilx veVdanege takakxMte dhavxniyu barutatxde. adanunx heLabeVkAdare AdhamaRvanunx gamanisi anukarisidare AsaMdaBaRkekx  opupxtatxde. kudure keneyutatxde enunxvudu tiLidide. kudure keneyuvudanunx anukarisi obabx vayxkitxyeV kudureyaMTe kUgidarU kudureya hatitxrakekx manasusx  hoVgutatxde. namage paricatarAda vayxkitxyobabxrirutAtxrAdare avara naDe-nuDigaLanunx anukarisidare manasusx avaranunx omemx  noVDidavarigU, alilxyeV hoVgi kuLitukoLuLxtatxde. satayxsAkASxtAkxra mADikoMDAga tanage tAneV AnaMdisidodxV nemamxdipaTiTxdodxV, modalAda anuBavavanunx  adaraMteyeV anukarisi toVrisidare adara taMpu taTuTxtatxde. adara suLivu sikukxtatxde

\section*{shikeSxya AviBARva}

rAmanu kADige hoVdAga  kwsaleyx  heVge atatxLu eMbudanunx nATakadalilx aBinayisi toVrisabeVkAdarU agalikeya duHKavanunx anuBavisida saMsAkxra beVku. `rAmanu kADige hoVdAga tuMba duHKapaTaTxLu kwsaleyx' eMbudanunx  haSaRvanunx sUcisuva dhavxniyalilx heVLibiTaTxre  A dhamaRvu taleyetutxvudeV ilalx. `gaMDasina muMde gwriVduHKaveV' eMba ADikeya mAtoMduMTu. gwriya duHKavanunx athaRmADikoLaLxlu oMdu samAna manoVdhamaRvu beVku. A dhamaRvilalxdidadxre anukaraNe kaqtakavAgutatxde. tamASeyAgidadxrU nijavAgiyU aLuvavanaMte atutx  sariyAda aLuvanunx  toVrisidare, A dhamaR matutx A rasariMDa kUDidadxre nijavAda aLuvina pariNAmavanenxV adu biVrutatxde. nATakadalilx rasavuMTAgabeVkAdare nijavAda viSayavu horaTAga yAva rasavirutatxdeyoV Arasavu I dAvxrA (aBinayisuvavana mUlaka) aBivayxkatxvAguvaMte barabeVku. adadaradeV Ada dhamaRhotutx baradidadxre naTaneyu tAnu mADuva kelasavanunx  mADuvudilalx. AdadxriMda A aMgavu aMgiya kaDegoyayxbeVkAdare adakekx takakx hoMdANike beVku. 

satayxsAkASxtAkxrada anuBavavanunx  hotatx vANiyu yAva dhamaRdiMda kUDideyoV A dhamaRvanunx hAgeyeV hotutx taruvudakekx taruvudakekx beVkAda vaNaR-savxragaLeV alilxyu shikeSx. adubiTuTx `iMda shikeSxyaR parxkAraM ipapxDi sholalxNuM' (I shikeSxya parxkAra hiVge  heVLabeVku) aMdare viSayakekx  hoMdikoLaLxdidAdxga adu nijavAda viSayakekx shikeSxyAgutatxde. rakeSxyAguvudilalx
 
 QuSigaLu satayxsAkASxtAkxra mADikoMDAga yAva oMdu veVdavANiyu horabitotxV alilx I shikeSxya parxkAra hiVge heVLabeVkeMba (hora) niyavaveVnU ilalx adu yAva dhamaRdiMda horaTitoV adanunx gamanisi adara manoVdhamaRvu bADadaMte adakakxnuguNavAda savxra, vaNaR, mAtArx, balagaLanunx  gurutisidare adu alilxya shikeSx.
 
\section*{kAlakAlakekx  shikeSxyalilx sithxtigati}

Adare Iga viSayavu aneVka keYdATi beLedu baMdide. QuSigaLiMda QuSiVka, QuSiburxva (tAnu QuSiyalalxdidadxrU QuSiyeMdu heVLikoLuLxvavanu) modalAdavara keYdATi baMdide. madheyxV hiVgAgiruvudanunx  viSaya tiLidavaru shikeSxya sahajateyananxritu, adanunx  aMteyeV iDalu parxyatitxsidare adaraMteyU oMdu pusatxkavu barabahudu. adidadxrU  viSayadiMDa (sahajavAda shikeSxya karxmadiMda) dUra saridirabAradu. A dhamaRvariyadeV idadxre viSayavu keDutatxde.

  
\section*{savxravayxtAyxsadiMda  athaRvayxtAyxsa}

`AkaLike' idanunxnX A dhamaRdoDane ADadidadxre kirxyeya kaDege oyuyxvudilalx. niderx baruvAga `tUkaDike barutatxde' eMdu joVrAgi heVLidare viSayavu vayxtAyxsavAgibiDutatxde. baruva niderxyU hoVgibiDutatxde. PuTf bAlf - ceMDu goVDege bidAdxga  hiMdiruguvaMte viSaya vayxtAyxsavu heVLidavanigeV tirugutatxde. veVdada udAharaNeyanenxV tegedukoMDare `iMdarx shaturxvadhaRsavx'\label{9} eMba jAgadalilx `iMdarxniMda kolalxlapxDuva maga' enunxva athaRbaruvaMte ucAcxraNe neDedide. idu savxravayxtAyxsadiMda Ada doVSa. savxravayxtAyxsavoMdariMda hAgAguvudeV eMdare Aguvudaralilx anumAnavilalx. `niderx mADutAtx ididxVyeVnoV?' eMdu keVLidAga `niderx mADutAtx idedxVne' eMDu joVrAgi heVLidare baruva niderxyU hoVgi biDutatxde. ililxyU savxravayxtAyxsadiMdaleV doVSavAdudu. BwtikavAgiyeV savxravayxtAyxsavAdare kelasa keDutatxde. inunx  QuSigaLa kaDeyiMda AdhAyxtimxkada viSayavAgi baMda maMtarxda bagege heVLabeVkAdudeVnu?

\section*{maMtarxvanunx kuritu}

\begin{shloka}
`mananAtf tArxNanAcecxYva maMtarx itayxBidhiVyateV |\label{10}
\end{shloka}

(manana matutx tArxNana - rakaSxNadiMda maMtarxveMdu heVLalapxDutatxde.)

manana matutx tArxNana eraDU idAdxga maMtarx. lwkikavAgiyeV AdarU anukaraNeyanunx sariyAgi mADi itarata duHkavanunx sUcisidare saMsAkxravuLaLxvanige bikikx bikikx aLuva barutatxde. aMteyeV maMtarxvU kUDa manana matutx tArxNanakekx anuguNavAda vayxvasethx. alilx oMdu shikeSx.

\begin{shloka}
shiVkASxM vAyxKAyxsAyxmaH | vaNaRH savxraH | mAtArx balaM |\label{10a}\\
sAma saMtAnaH|
\end{shloka}

(`AkAradivaNaRgaLu, udAtAtxdisavxragaLu, ucAcxraNakAladamiti, parxyatanxgaLu, ucAcxraNeyalilx sAmayx, pUvoVRtatxravaNaRgaLasaMhite, iviSUTx shikASx shAsatxrXda viSayavAgide)

veVdAMgagaLalilx shikeSxyu vaNaR, savxra, mAterxgaLa niyama hAgU mamaRvanunx tiLisutatxde.

\section*{veVdAMgagaLu veVdapuruSana Ashayavayxkatxtege dAvxragaLu}

parxtiyoMdu aMgavU adadaradeV Ada kelasadiMda ceVtanana ashayABivayxkitxge dAvxravAgide. kaNuNx `meNasina puDi hAkutetxVne, yajamAnanige talupisu' eMdare opupxvudilalx. aMteyeV veVdAMgagaLU tamamx tamamxdeV Ada viSayagaLiMda veVdapuruSanAda BagavaMtananunx sutitxkoMDive. Aru aMgagaLu-veVdAMgagaLu oMdoMdu riVti BagavaMtana hatitxrakUkxyayxtatxde. matotxMdu (vAyxkaraNavu) pada, saMdhi modalAda viSayagaLiMda ceVtanananunx sutitxkoMDide. shikeSx, vAyxkaraNa, saMgiVta ivelAlx nAda mUlavAda shAsatxrXgaLu, nAda -savxra- akaSxravAgi vikAsavAgi baMdive. 

(alilxdadx obabxranunx kuritu noVDi keLatuTiyanunx BadarxvAgi hiDidu ``namamx taMdege patarxvanunx bareyutetxVne" eMdu heVLi eMdu sUcisidaru. avaru bahaLavAgi parxyatinxsi AguvudilalxveMdu tiLisidaru) Eke? manasisxnalilx Ashayavirabahudu, adanunx visatxrisalu aMgavU sidadhxvAgirabeVku. vaNaRveMdare visAtxra. naMtara pada savxravenunxva vayxvahAra vAyxkaraNadalilxyU ide, shikeSxyalilxyU ide. Adare averaDakUkx vayxvAyxsavide. iMdirxyagaLu adadaradeV Ada viSayavanunx Atamxnige talupisuvaMte shikASxdigaLU tamamx viSayada mUlaka BagavaMtaneDege  oyuyxtatxve.

\section*{saMdhiya mamaR}

shikASxshAsatxrXvu athaRvAgalu yAvariVtiyAda viSayada paricayavirabeVku? jiVvaveVnu? idakokxVsakxra nAvu tiLiyabeVkAda viSayaveVnu? enunxvudanUnx tiLidukoLaLxbeVku. shikASxvAyxsaMgige savxrajAcnxna cenAnxgirabeVku. viVNeya aBAyxsavu beVku. nAda-savxragaLanunx oMdakokxMdu seVrisi heVLuva karxmada arivirabeVku. ilalxdidadxre tapApxgutatxde. udAharaNege deVva + iMdarx  EnAgutatxde eMdare deVveVMdarx, guNasaMdhiyAgutatxde enunxtitxtXVri. Adare deVva enunxvudanunx maMdarxsAthxyiyalUlx iMdarx eMbudanunx madhayxmadalUlx  heVLidare Aga deVveVMdarx eMdu saMdhiyAguvudilalx. saMdhiyAgabeVkAdare savxragaLu oMdaroDanoMdu viliVnavAgabeVku. beVre beVre sAthxyiyalilxdAdxga hAge viliVnavAguvudilalx. adeV oMdeV sAthxyiya maMdarx matutx tAragaLige hoMdANikeyide. alilx savxra oMdaroDanoMdu viliVnavAgutatxde. Aga saMdhiyAgabahudu. savxraveMdare `savxto raMjayatiVti savxraH'\label{11} tAnAgiyeV parxkAshakekx baruvudu. hiMdina shurxti muMdina shurxtige seVruvaMte savxrada ucAcxraNeyirabeVku. hAgAdare hoMdANike irutatxde. obabx citarxgAraneV AdarU hiMdina kalatf {(\eng colour)} ge mAyxcf {(\eng Match)} AguvaMte muMdina kalarf iDabeVku. `gaMgA + udaka' enunxvAga gaMgA enunxva AkArakekx  ukAravu seVrida mAtarxkekx  OkAra vAguvudilalx. AkAra ukAragaLu seVri OkAravAguvudu yAvAga enunxvudanunx parishiVlisi noVDabeVku. savxragaLanunx udAtatx anudAtatx savxritagaLeMdU viBAgisuvuduMTu. harxsavx, diVGaR , pulxtagaLeMba viBAgavU uMTu. maMdarx, madhayx, tAragaLeMdU savxragaLanunx  viBAgisuvuduMTu. I elalxdara paricayavU idAdxga yAva savxravu yAva savxradoDane saMdhiyAgutatxde- seVrihoVgutatxde eMba paricayadAdxga saMdhi. saMdhi eMba padada athaRveV seVruve. savxra meVLanavAgi oMdeV AgibiDabeVku. veYdayxdalilxyU elalxrasagaLU seVri  EkarasavAguvaMte yoVgavirabeVku. adubiTuTx bariV darxvayxgaLanunx kUDisidare yoVgavAguvudilalx .  darxvayxrasagaLu oMdaroLagoMdu seVridAgaleV -oMdeV AdAgaleV yoVgaveVpaRDuvudu. aMteyeV savxra oMdaralilx oMdu liVnavAgabeVku. oMdaralolxMdu seVridare alilx saMdhi-saMhiteyAgutatxde. vAyxkaraNadalilx saMdhiya viSayavanunx kuritu heVLabeVkAdarU jiVvavanunx keYyalilx hiDidu heVLabeVku. sAkaSuTx ecacxrike beVku. parxyoVgavu opupxvaMte ucAcxraNe irabeVku.

A matu i eraDU seVri saMdhiyAgabeVkAdare yAva tUkadalilxra beVku? yAva gAtarxkekx  baMdAga oMdaroLagoMdu seVri oMdeV Agi biDutatxveyoV alilx saMdhiyAgutatxde. savxlapx  vayxtAyxsavAdarU seVruvudilalx. maNiya tUtinalilx  taMtiyanunx  seVrisidare bigiyAgi seVrabeVku. kiviya kaDukina (kivigiDuva ABaraNa) tirupu adakekx  hoMdikoMDirabeVku-sariyAgi seVrabeVku. hAgeyeV `deVveVMdarx' enunxvalilx deVva+iMdarx idanunx  hoMdikoLuLxva shurxtiyalilxTuTx sariyAgi seVrisi heVLidare cenAnxgi seVrutatxde. hAge sariyAgi heVLidAga seVrisidarU cenAnxgirutatxde, biDisi heVLidarU cinAnxgirutatxde. adara ucAcxraNeV saMdhiyAguvudakekx beVkAda kaMDiVSanf nalilxrabeVku. adakekxV shikASxshAsatxrXkekx viVNeya aBAyxsabeVku eMdu heVLidudu.

\section*{shikASxvAyxkaraNagaLigU viVNegU EnusaMbaMdha?}

vAyxkaraNa shAsatxrXda adhideVvateya keYyalilx viVNeyideyeMdu vAyxkaraNAda dhAyxnasholxVkadalilx barutatxde. vAyxkaraNakUkx viVNegU Enu saMbaMdha eMdu ititxVcinavaru taLiLxbiDabahudu. Adare hAge koTiTxruva aiDiya {(\eng Idea)} bahu suMdAvAgide. shikASxshAsatxrXdalilxyU vaNaR, savxra, mAterxgaLa viveVcanege viVNebeVku. udAtAtxnudAtatx savxrita I mUru savxragaLalilx saMgiVtada sapatxvXragaLu aDagutatxve.  SaDajx, paMcama, madhayxma mUru seVri savxritavAgutatxde. niSAda gAMdhAra, seVri udAtatxvAgutatxde. QuSaBa, dheYvatagaLu seVri anudAtatxvAgutatxde.

\begin{shloka}
udAtetxV niSAdagAMdhArw anudAtatx QuSaBa dheYvatw |\label{13}\\
savxrita parxBavAheyxVteV SaDajxmadhayxma paMcamAH||(pA-shi-3-2)
\end{shloka}

\section*{paramAtamxniruva jAgadalilxruvudeV veVda}

saMgiVtadalilx vAdisavxra, saMvAdisavxragaLeMduMTu. avugaLu parasapxra mAtanADikoLuLxtatxve. aMdare oMdanunx dhavxnimADidare matotxMdu parxti dhavxnimADutatxde. namamx savxrashAsatxrX AtamxvidadxlelxlAlx ide. jAcnxnavidadxlilx ide. aMdare veVdavidadxlilx savxravide. A veVdavenunxvudu keVvala sAhitayxvaSeTxV alalx. A bagege vivara niVDuva oMdu mAtide -

\begin{shloka}
na veVdaM veVdamitAyxhuH veVdeV veVdoV na vidayxteV |\label{13c}\\
parAtAmx viMdateV yeVna sa veVdoV veVda ucayxteV ||
\end{shloka}

(veVdaveMdu hesaru paDediruva sAhitayxrAshimAtarxvanenxV jAcnxnigaLu veVdaveMdu kareyuvudilalx. keVvala sAhitayxdalalxlalx  veVdaviruvudu. yAvudariMda paramAtamxna anuBavavu  uMTAguvudoV adanenxV veVdaveMdu heVLutAtxre.)

paramAtamxnu iruva jAgadalilxruvudeV veVda. jAcnxnada jAgadalilxruvudeV veVda. bariV AnupUviR (vaNaRgaLa karxmavAda joVDaNe)yeV veVdavalalx. AdadxriMda shAsatxrXvacanagaLeV I aMshavanunx  GaMTAGoVSavAgi sArive-

\begin{shloka}
UdhavxRmUlamadhashAyxKaM ashavxtathxM pArxhuravayxyaM|\label{13a}\\
CaMdAMsi yasayx paNARni yasatxM veVda sa veVdavitf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
jAcnxninAmUdhavxRgoV BUyatf ajAcnxninAmadhoVmUKaH|\label{13b}\\
EvaM veY parxNavasitxSeThxVtf yasatxM veVda sa veVdavitf ||
\end{shloka}

(meVlebxVrAgiyU, keLakoMbeyAgiyU iruva nAsharahitavAda ashavxtathx  vaqkaSxvoMdanunx jAcnxnigaLu aritu heVLuvaru. yAvudara elegaLeV veVdagaLAgiveyoV aMtaha vaqkaSxvanunx balalxvaneV `veVdavitf' -veVdavanunx  balalxvanu.

jAcnxnigaLalilx meVlumxKavAda saMcAravuLaLxdAdxgiyU, ajAcnxnigaLalilx keLamuKavAgiyU, parxNavavu iruvudu. aMtaha parxNavavanunx yAru balalxvanoV avanu `veVdavitf' - veVdavanunx balalxvanu.)

I mAtugaLelAlx jAcnxnada savxrUpavanunx balalxvananunx `veVdavitf' eMdu sArutatxve. iMdina parisithxtiyalilx nijavAda veVda (jAcnxna)vanunx `vitf biTuTx' - mAribiTuTx (vitftx -eMdare tamiLinalilx mAribiTuTx eMdathaR) veVdavitf gaLeMdukoLuLxtAtxre. keVvala akaSxrarAshiyeV veVdavAgalAradu. oLajAcnxnada arivinoDagUDidAga mAtarx  sAhitayxvU veVdavAgabahudu.

giVteyalilx veVdavanunx tiLidavana bagege heVLuvAga I mAtanunx heVLide.
\begin{shloka}
yAvAnathaR udapAneV savaRtaH saMpulxtoVdakeV|\label{14}\\
tAvAnf saveVRSu veVdeVSu barxhamxNasayx vijAnataH||
\end{shloka}

(niVrutuMbida kereyoMdakekx  hoVdarU namage eSuTx niVru beVkoV aSaTxnenxV nAvu paDeyuvaMte jAcnxnABilASiyAda bArxhamxNanige elAlxveVdagaLU seVriyu aSeTx parxyoVjana.) nijavaritare veVdadalilx heVLiruvudU A nijavanenxV eMba aMsha arivige barutatxde. veVdadalilxruvudu savxtasisxdadhxvAda viSaya. nitayxsidadhxvAda viSayaveVnideyoV, adanunx sAkASxtAkxra mADikoMDu horaTa mAtAgide veVda. hAge horaTa vAkf tanage beVkAda aMgagaLanenxlAlx tananx joteyalilx hotutxkoMDeV baMdide. adanunx biDisi noVDidAga adu alelxV iruvudu kaMDubarutatxde.

\section*{veVdadoDaneyeV shikASxshAsatxrXda AviBARva}

manuSayxnu huTuTxvAgaleV avana jiVvananivaRhaNege beVkAda avayavagaLelAlx avanalelxV irutatxve. Adare halavu gUDhavAgirutatxve. halavu parxkAshavAgirutatxve. huTuTxva maguvige halulx baruvudu sahajavAdarU adu parxkAshakekx baruvudu sumAru eMTu hatutx tiMgaLa baLikaveV. huTuTxvAgaleV halulx beLeyalu beVkAda pAlxnf {(\eng Plan)} irutatxde. adara yoVjane gUDhavAgide. laMgfsx  {(\eng Lungs)} hATfR {(\eng Heart)} ivugaLelAlx modaleV beLedirutatxve. shAvxsakoVsha, haqdaya, meduLu, benunxhari {(\eng Spinal cord)} ivugaLanunx  biDisi noVDidare ariyabahudu. sahajavAgiyeV beLediruva I aMgagaLa kirxyegaLanunx parishiVlisi aritu `anATami' {(\eng Anatomy)} yanunx bareyabahudu. Adare sahaja kirxyeyu anATami bareyuvudakekx  modalU itutx, naMtaravU irutatxde. bareyadidadxrU kirxyegaLu naDeyutatxve. anATami baredaMdiniMda kirxyegaLu AraMBavAdavu eMdeVnU ilalx. adara bagege rekADfR 
{\eng(Record)} Agidudx ititxVcege enanxbahudu aSeTxV. aMteyeV veVda muMce huTiTxtu. shikASxshAsatxrX ititxVcinadu eMba mAtige athaRvilalx. veVdada joteyalilxyeV shikASxshAsatxrXvU huTiTxkoMDide. Adare adanunx aritu beVreDeyalilx gurutumADidudx ititxVcina kAladalilxrabahudu.

AdadxriMDa shikASxshAsatxrXvu veVdada joteyalelxV huTiTxdudu. veVda parxkAshakekx  baruvAgaleV adakekx beVkAda savxra-vaNaR-mAterx-balagaLoDaneyeV parxkAshakekx barutatxde. hoTeTxnoVvu baMdare noVviganugaNavAgi dhavxni mADutAtxne. A dhavxniyalilx hoTeTxnoVvina hisaTxri {(\eng History)} irutatxde.

\section*{jAcnxnakekx anuguNavAda savxravirabeVku}

veVdadalilxyeV AdarU kAyaRM, viVyaRM, eMbavugaLanunx otitx heVLabeVku enunxva mAtu iMdU uLidide. Eke hAge? eMdare adu viSayakakxnuguNavAgi hAge beLedide. adara athaR suPxTavAgalu viVyaRvatatxravAgalu `viVyaRM' enunxvudanunx  otitxyeV heVLabeVku. `avanu tuMbA dhiVra' enunxvAga `dhiVra' enunxvudanunx otitx mahApArxNAkaSxravanenxV heVLabeVku. Aga dheYyaR arivige barutatxde. dhavxni dapapxvAgiyeV irabeVku. adu biTuTx tamiLinalilx mahApArxNavilalx eMdubiTuTx `diVra' eMdu biTaTxre viSayavu keDutatxde.

hiVgeyeV maMtarxparxyoVgadalilxyU otitx heVLabeVkAda jAgagaLive. hoTeTxnoVvu baMdare adakakxnuguNavAgi dhavxni, nave baMdare adakekx takakx kereta, kajijx  baMdu adanunx ujujxvAgalU adakekx takakx savxra - bala- mAterx elalxvU uMTu. veVgavu savxlapx kaDimeyAdarU kajijxyU opupxvudilalx. aMteyeV jAcnxnada viSayadalilxyU savxravu adakakxnuguNavAgirabeVku.

\section*{OM eMdeDeyalelxlAlx veVdada OMkAravilalx}

veVdadalilx OMkAravide. hAgeyeV ` OM eMdare ToVM enunxvudakUkx baruvudilalx', barabarutAtx OMkAra hiDidubiDutx, OmavATarf, ilelxlAlx OM eMbudide. I elAlx OMkAragaLU, veVdada OMkAravU oMdeyeV? veVda OMkArakUkx ivakUkx joVDi baruvudilalx. teVgu baruvAga baruva OMkAraveV beVre. ililx A savxralakaSxNavilalx.

\section*{samagarx aMgagaLoDaneyeV shikeSxyanunx ariyabeVku}

shikeSxge aidu aMgagaLuMTu. savxra, kAla, sAthxna, parxyatanx, anuparxdAna eMbudAgi. I aidU aMshagaLU beVku. veVdAMgavAda shikeSxyanunx tiLiyaliciCxsuvavanige iSUTx tarabeVti beVku. shikeSx-eMdare `shikaSx vidoyxVpAdAneV' eMbaMte videyxya sivxVkAra eMdathaR. hAge viSayavanunx sivxVkarisadidadxre viSayakekx shikeSxyAgutatxde.

\section*{yAvudu nijavAda shAsatxrX?}

oMdu AtamxviruveDeyalilx avanige beVkAda shAsatxrXgaLive. A shAsatxrXgaLu savxtasisxdadhxvAgiyeV ive. elilx AtamxgaLu ODADutitxveyoV alilxyeV shAsatxrXgaLive. keVvala pusatxkagaLeV shAsatxrXveMdeVnU alalx, kAgadada meVle baradidadxre shAsatxrXvalalxveMdeVnU alalx. shAsatxrXda mudarxNa modalu Aguvudu manasisxnalilx. A manasisxnalilx PasfTx  eDiSanf {(\eng First edition)}-modala mudarxNavAgutatxde. naMtara muKa modalAda aMgagaLa meVle sekeMDf eDiSanf {(\eng Second edition)}-divxtiya mudarxNavAgutatxde. alilxMda muMde baMDare taqtiVya mudarxNa. I elalxkUkx Atamxna shanakakxnuguNavAda muderx bidAdxga mAtarx avu shAsatxrXgaLAgi uLiyutatxve. keY dATidaMte beVre viSayagaLu seVridare avu shAsatxrXgaLAgi uLiyuvudu kaSaTx. Iga namamx keYge baruvAga eSoTxV keYdATi baMdive. AdadxriMda orijinalf Ada aMshaveVnu enunxvudanunx savxtaMtarxvAgi viSayaviruveDeyiMdaleV tegedukoMDu shAsatxrXgaLalelxVnu uLidide eMbatatx daqSiTx hAyisabeVkAgide.

\section*{savxrada sahAyadiMda vayxMjanoVcAcxraNeyeMdareVnu?}

parxNavavanenxV tegedukoMDarU parxNavadalilx savxravideyoV vayxMjanavideyoV eMdare eraDU ide. vayxMjanaveMDareVnu? eMdare savxrada sahAyadiMDa ucacxrisabahudAda akaSxra eMba vivaraNe niVDutAtxre. savxrada sahAyadiMDa eMdareVnu? eMdare ka eMbalilx kf + a eMbalilx a eMbasavxrada sahAyavilalxda adanunx ucacxrisalAguvudilalx eMdU vivaraNe niVDuvudu rUDhiyalilxde. Adare vayxMjakekx  beVkAda savxrada sahAya eMtahudu? kf , Kf , gf, Gf, knf, eMdeV heVLi rUDhi mADibiTaTxre adU ucAcxraNeVge sulaBaveV AgutatxdeyalalxveV? AdadxriMda savxrada sahAyaveMdare nAvu BAvisuva riVti muMde savxrada seVpaRDeyaSeTxV alalx. vayxMjanada huTiTxgU mUlavAda perxVrakashakitxyeV savxra. savxra sAthxnadiMdaleV - A shakitxya sahAyadiMdaleV vayxMjanagaLu huTiTxkoLuLxtatxve. savxraveMdare `savxtoVrAjateV ramajxyatiVticasavxraH'\label{17a} eMbaMte tAnAgiyeV parxkAshagoLuLxvudu savxra. jotege itara vaNaRgaLanUnx parxkAshagoLisuva perxVrakashakitxyU savxravAgide. kf, Kf, gf, ivugaLU kUDa savxrasAthxnadalilx savxragaLa sahAyadiMdaleV huTiTx parxkAshagoLaLxbeVku. savxradiMda itara vaNaRgaLige shakitx hariyadidadxre mAteV ilalx.

vaNoVRcAcxraNeya saMvidhAnaveV hAgide.  ucAcxraNeya mUladiMda shakitxya harive niMtare yAva aSaravanUnx ucacxrasalAguvudilflx. viSayavanunx parxyoVga rUpadalilx gamanisabahudu. (alilxruva obabxranunx tamemxDege benunxmADi kuLitukoLuLxvaMte kuLiLxrisikoMDaru. avara kobobxTeTxya parxdeshadalilx (mUlAdhArada samiVpadalilx) adumi hiDidaru. ` Iga mAtanADi' eMdu avarige sUcisidaru. avaru eSeTxV parxyatinxsidarU avariMda mAteV horaDalilalx).  noVDi! mAtu elilxMda visAtxragoLuLxtatxdeyo A mUladalilxyeV taDeyoDiDxdare oMdu dhavxniyU baradaMte mADabahudu. mUladiMda baruva shakitx baradidadxre muMde mADuvudeVnu? hiVgeyeV savxravU vayxMjanada utapxtitxgeV perxVraNe niVDuva shakitx. savxrada sahAyavilalxdeV vayxMjanakekx  parxkAshaveV ila. kf-eMdAga baLike `a' enunxvudanunx seVrisikoLuLxvudalalx. kf eMdu vayxMjanavu rUpugoLuLxvudakekx  perxVrakavAda shakitxyeV savxra.

\section*{nAdoVtapxtitx}

I savxravU nAdadiMda  visAtxragoLuLxtatxde. nAda keVvala ` swMDf' {(\eng Sound)} aSeTxV alalx.-

\begin{shloka}
nakAraM pArxNanAmAnamf dakAramanalaM viduH |\label{17}\\
jAtaH pArxNAginxsaMyoVgAtf teVna nAdoV\char'263 BidhiVyateV ||
\end{shloka}

(`nAda eMba eraDu akaSxragaLalilx  `na' kAravanunx  pArxNashakitxyanAnxgiyU dakAravanunx apAna (anala) shakitxyanAnxgiyU tiLiyutAtxre. pArxNa matutx apAnagaLa seVruveyiMda huTiTxda kAraNadiMdaleV nAda eMbudAgi heVLalapxDutatxde.) pArxNApAnagaLa saMyoVgadiMdaleV nAdoVtapxtitx. apAna shakitxyu pArxNashakitxyatatx hariyadaMte taDedubiTaTxre pArxNApAnagaLa saMgamavAdarU elilx? hAge seVradidAdxga muMde mAtAdarU elilx?

\section*{AtamxsaMbaMdhavidAdxgaleV savxroVtapxtitx}

mAtu heVge huTuTxtatxde eMbudanUnx  shikASxshAsatxrXdalilx bahumanoVharavAgi vivarisidAdxre.

\begin{shloka}
AtAmx budAdhxyX sameVtAyxthARnf manoV yuknetxV vivakaSxyA |\label{18}\\
manaH kAyAginamAhaMti sa perxVrayati mArutamf |\\
mArutasUtxrasi caranf maMdarxM janayati savxramf||
\end{shloka}

(Atamxnu budidhxyoDagUDi mAtanADuva iceCxyiMda tananx aBipArxyavanunx parxkaTisalu manasasxnunx  perxVreVpisutAtxne. manasusx shariVradalilx kelasa mADuva aginxyanunx perxVrisutatxde.  A agigxyAdaroV pArxNavAyuvanunx perxVrisutatxde. A aginxyAdaroV pArxNavAyuvanunx perxVrisutatxde. A vAyuvu haqdaya deVshadalilx samirxsutAtx `maMdarxsavxra' vanunxMTu mADutatxde) oMdu saNaNx dhavxniyu ucAcxragoLaLxbeVkAdarU Atamx mUladiMdaleV shakitx haridu barabeVku. `idanunx pArxkiTxkalf {(\eng Practical)} Agi toVrisuvirA?' eMdare toVrisabahudu. AtamxsaMbamadhxvidAdxga mAtarx uLidelalxkUkx kelasa. Atamxnu iruvAga avana joteyalilxyeV savxtasisxdadhxvA giruvudanunx  heVLidedxVne. viSayavu parxyoVgadoDane beLedAga jiVvaMtavAgutatxde.

\section*{satayxda sAvxmiya baLi shAsatxrXgaLu beLagutatxleV irutatxve.}

maguvu huTiTxdAga tAyiya edeyiMDa satxnayxvu tAneV tAnAgi sarxmisutatxde. A amaqtadhAreyiMdaleV maguvina muMdina jiVvana. hAge nananx sAvxmiya baLiyalilx shAsatxrXgaLelalxvU tAneV tAnAgi beLagutitxve. A mAtaqsAthxnadalilx niMtu sAvxmiyu loVkadalilxruva tananx kaMdagaLige amaqta dhAreyanunx hariyisutatxleV idAdxnapApx. shAsatxrXgaLu eMdeMdigU amaravAgive. adanunx  yArU aLisalAraru. yAva ATamf bAMbf gU BAratiya mahaSiRgaLa shAsatxrXvu jagugxvudilalx. pusatxkagaLanunx haridu hALu mADidare shAsatxrXvu hoVguvudilalx.  eMbirxyAlaji {(\eng Embryology)} haridare saqSiTxyalilxruva gaBaRkoVshaveV hoVgibiDuvudilalx. golxVbanunx {(\eng Globe)} BUmiyAkArada goVLavanunx oDedare BUmiyeV hALAguvudilalx. BUmiya bagege nAvariyalu idadx sAdhanavanunx nAvu hALumADikoMDaMtAyitu aSeTxV. aMteyeV shAsatxrX pusatxkagaLanunx  haridare namamx arivige hAnitaMdukoMDaMtAgutatxde aSeTxV. nijavAda viSayagaLu sahajavAgiyeV irutatxve.  nijavAsa shAsatxrXgaLu satayxda sAvxmiya baLi eMdeMdigU beLagutatxleV irutatxve.nananx sAvxmiya baLi nitayxvAgi shAsatxrXgaLu beLagutatxleV ive. adanunx tananx jAcnxnaputarigoVsAkx BavaMtanu AgAgegx harisutAtxne. avanigAgi horaTa veVda-upaveVda- kalegaLu elalxvU loVkarakaSxNegAgi ive. `ililxyalalxde beVrelilxyU I parxpaMcadalilx viSaya doreyuvudilalx' eMdu niVvu heVLida mAtanu I athaRdalilx tegedukoMDidedxVne. adu keVvala aBimAnadiMda tiVmARnavAguva viSayavalalx. viSayavu yAva sAvxmiyalilxdeyoV alilxMdaleV A viSayavu beLedu parxpaMcitavAgabeVkAgide. visAtxragoLaLxbeVkAgide. avaneV koDadidadxre yArigU ilalx. mamavxRnunx biTuTxkoTuTx ninanxMtaraMgaveVnu? enunxvudanunx bahiraMgapaDisikoLuLxvaMte avananenxV pArxthiRsabeVkAgide. viSayavu elilxMda beLedideyoV alilxMda beLedu alilxyeV nilulxvaMtAdare adu mwlikavAgi uLiyutatxde. hAge beLedAga tAneV shAsatxrXvu saPalavAgutatxde. idu shikASxshAsatxrXkekx mAtarxvalalx, elalx shAsatxrXgaLigU ideV mAtu. 

\section*{AtamxmUlavAda shAsatxrXgaLige eMdigU cuyxtiyilalx}

himarAshigaLu sarxvisi tanage tAneV baMda dhAreyiMda gaMgA, yamunA, barxhamxputArx, sarasavxtiV, shatadurx sayUR itAyxdi hesarugaLiMda nadigaLu tamamxlelxV niVru iTuTxkoMDf hariyutatxve. maLeyilalxdidadxrU hariyutatxve. maLeyidadxre maLeya niVriniMDa tuMbi hariyutatxve. hAgilalxdidAdxga niVranunx GaniVBUtavAgiTuTxkoMDu kAla baMdAga karagi hariyutetxve. hiVge AtamxdalilxyeV veVda-veVdayx-vidhi elalxvU GaniVBUtavAgideyapApx.,adu karagi haridAga mahAnidxyAgutatxde. Atamxna kaDeyiMda haridu baruvAga A shAsatxrXjalakekx eMdu cuyxtiyilalx.

\section*{`aMtavARNi' padada vivaraNe}

shAsatxrX balalxvanige `aMtavARNi' emabx hesarU uMTu. aMtavARhiniyAgi tAneV haridu oLagoLagoV ukukxva A BAvavanunx horahomimxsalu vANiyanunx upayoVgisuvavanu aMtavARNi. deYviVhinenxleyalilxdadx dhamaRvu dharege yariyuvudAdare adhu dhareyanUnx pAvanamADutatxde. hAge deYviV hinenxleyiMdaleV AdikAvayxvAhini haridiruvudanUnx nAvu gamanisabahudu.

\section*{deYviVhinenxleyalilx aMtavARhiniyAgi haridide AdikAvayx}

AdikAvayxvAda rAmAyaNavu horahomimxdudu deYviV hinenxleyiMdaleV eMbudanunx mareyabAradu. tamasAtiVradalilx, nAradaru heVLida rAmakatheyiMda  AdarxRvAda manasisxniMda kUDi vAlimxVkigaLu saMcarisutitxdadxru. kwrxMcapakiSxgaLa joVDiyiMda beVDanu hoDeda gaMDupakiSxyu uruLidudU, heNuNxpakiSxya karuNAdarxRvAgi dhavxnimaDidudU mahaSiRya manavanunx kalakitu. jotegUDida hakikxgaLalilx oMdanunx hoDeda beVDana akaqtayxdiMda dhamaRBAvaBaritavAda mahaSiRya manasusx kalaki avarige arivilalxdaMteyeV oMdu vANi avariMda homimxtu-
\begin{shloka}
mA niSAda parxtiSAThxM tavxmagamashAshxshavxtiVsasxmAH |\label{20a}\\
yatwkxrXMcamithunAdeVkamavadhiVH kAmamoVhitamf||
\end{shloka}

eleY beVDaneV, (kAmamoVhitavAda kwrxMcapakiSxgaLa joVDiyiMda oMdu hakikxyanunx hoDedu koMdadadxriMda niVnu bahukAla iruvikeyanunx hoMdabeVDa.) I mAtu avara budidhxpUvaRkavAgi horaTadadxlalx. tAnAgiyeV horahomimxdudu. avara parxyatanxkikxMtalU beVreyAda ALavAda perxVraNeV ililxde. avara budidhxgoVcaravAgi A mAtu baradidudxdariMdaleV avaru padeV padeV ``kimidaM vAyxhaqtaM mayA"\label{20} nAnu ideVnu mAtanunx  heVLide? eMdukoLuLxtAtxre. EkeMdare avaru sholxVkaracanegAgi yAva sidadhxteyanUnx mADikoMDiralilalx. hAgidapakeSxV ``kimidaM vAyxhaqtamf mayA" emudxkoLuLxtitxralilalx. tAnAgiyeV mUDibaMdide I sholxVka. naMtara vicAra horaTitu. ideVnu hiVge baMtalAlx? alilx ragaNa baMditeV, BagaNa baMditeV, laGu  baMditeV, guru baMditeV yAva yoVcaneyu ilalx. tAnAgiyeV horaharida vANiyanunx vicArisi noVDidare adu CaMdoVbadadxvAgiyeV haridide. adanUnx hiVge heVLutAtxre.-

\begin{shloka}
pAdabadodxV\char'263 kaSxrasamaH taMtirxVlayasamanivxtaH |\label{20b}\\
shoVkAtaRsayx parxvaqtotxV meV sholxVkoV Bavatu nAnayxthA||
\end{shloka}

(horaharida vANiyanunx noVDidare pAdabadadhxvAgide. samavAda akaSxra vinAyxsavide. taMtirxVlayagaLigU hoMdikoLuLxva neDeyide. shoVkAtaRnAda naninxMda horaTa I mAtu sholxVkaveV Agali, beVreyAgadirali) idu vANiyanunx  parishiVlisida meVle heVLida mAtAtideyeV horatu, modalu I yAva yoVcaneyU iralilalx. adu avara manasisxniMda, budidhxyiMda horabaMda vANiyalalx. AtamxmUladiMda, AtamxcaCxMdadiMda homimxda vANi. Asharxmakekx hiMdirugidAga barxhamxneV beVravAgi baMdarU avana satAkxrada jotege I mAtina mathanavU naDedide. tananx arivilalxdeV vANi horabamadxdudx `elilxMda? heVge?' eMba samasesx bagehariyalilalx. konege barxhamxneV I gaMTu bicacxbeVkAyitu.
\begin{shloka}
`macaCxMdAdeVva teV barxhamxnf parxvaqtetxVyamf sarasavxtiV'|\label{21a}
\end{shloka}

(nananx CaMda (saMkalapx-perxVraNe) diMdaleV I vANiyu nininxMda hora homimxtu. ninanx mAtu sholxVkavAgiyeV baMdide. idaralilx vicArisabeVkAda aMshaveVnU ilalx) eMdu barxhamxdeVvaneV AshAvxsane koDutAtxne. AdadxriMda I mAtu baMdudu barxhamxcaCxMdadiMdaleV. `hinenxleyalilxruva ceVSeTx  nanxdAgide' eMdu barxhamxneV opipxkoLuLxtAtxne. hiVge kAvayx ililx haridudu aMtavARhiniyAgi. kAvayxkekx hinenxleyAgi jiVva kUDikoMDAga jiVvadhamaniyalilx- jiVvanADiyalilx kAvayx hariyitu. AdadxriMdaleV adu aMtavARhiniyAgi homida Adi kAvayx. barxhamxna perxVraNe, saMkalapx, varagaLanunx hotutx harida kAvayx. 

\section*{vAgathaRgaLa saMbaMdha}

beVrina mUladiMda vaqkaSxkekx Ahara sapelxY {(\eng Supply)} AguvaMte shAsAtxrXvu sAvxmiyiMda horabidadxreVneV nitayxvU AtamxsidadxvU sahajasidadhxvU Agutatxde. A athaRvanunx hiMde iTuTxkoMDu vAkukx horaTAga adu athaRda kaDegeV keYdoVri alilxyeV nililxsutatxde-mAvinahaNuNx eMba mAtu mAvina haNiNxna kaDegeV keYdoVruvaMte. idara guTaTxnanxrita kALidAsanu tananx kAvayxda Adiyalilx hiVge heVLutAtxne.

\begin{shloka}
vAgathARviva saMpaqkwtx vAgathaRparxtipatatxyeV |\label{21b}\\
jagataH pitarw vaMdeV pAvaRtiVparameVshavxrw||
\end{shloka}

(vAkf matutx athaRgaLaMte oMdAgi seVriruva jagatitxna tAyi taMdegaLAda pAvaRtiVparameVshavxraranunx vAgathaRgaLanunx paDeyuvudakAkxgi vaMdisutetxVne.) eMbudAgi jaganAmxtA-pitaqgaLanunx oMdeDeyalilxTuTx, athaR-vAkukxgaLaMte `dwyxHpitA paqthiviV mAtA'\label{21} (duyxloVkaveV taMde, BUmiyeV tAyi) eMbaMte dAyxvA-paqthivigaLanunx kavi heVLidAdxne.

BUmiyanunx diviya maTaTxkekx  Erisuva, aMteyeV diviyanunx Buvige seVrisuva suMdara meVLanavanunx kavi heVlidAdxne. upamAnavanunx koDuvAga kaviya noVTa diviBuvigaLareDaratatxlU haridu avana hoVlikegaLu diviyimadx Buviyatatx, BuviyiMDa diviyatatx ODADisuvaMtide. diviBuvigaLeraDakUkx hoMduva upamAnagaLiMDa Buvi-divigaLige soVpAnavanunx  nimiRsi ODATavanunx sugamagolisidAdxne.

\section*{veYKariyu parA, pashayxMtiV, madhayxmAgaLoDane seVridare pUNaRvAgutatxde}

vAkikxna parxpaMca nAvu BAvisuvametx keVvala BwtikavayxvahArakakxSeTxV siVmitavAdudalalx. ALavAgi parishiVlisi noVDabeVkAda aMshavide. tapaseyxyiMda noVDi parishiVlisidAga adu bahuvisAtxravAdudu eMbaMshavu arivige barutatxde. mAtina bagege vivarisuva maMtarxvoMdu hiVgide.-

\begin{shloka}
catAvxri vAkf parimitA padAni|\label{22}\\
tAni vidubArxRhamxNA yeV maniVSiNaH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti |\\
turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti||
\end{shloka}

(mAtu nAlukx pAdagaLanunxLaLxdAdxgide. A nAlukx  pAdagaLanUnx, manasasxnunx ALabalalx maniVsigaLAda bArxhamxNaru (jAcnxnigaLu) aritiruvaru. A peYki mUrupAdagaLu horage parxkaTavAguvudilalx. avu ALavAda tapasesxyiMda haqdayaguheyalilx sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkAda satayxgaLAgive. parA, pashayxMtiV, madhayxmA, veYKariV eMba adara nAlukx  pAdagaLalilx modala mUrU tapasAyx goVcaragaLeV horatu horarUpadalilx parxkaTagoLuLxvudilalx. nAlakxneyadAda veYKariV eMbudanenxV manuSayxru ADutAtxre.)

oMdu giDadalilx tAyibeVru, pAsebeVru, buDa, adariMda muMde horage kANuvaMte kAMDa ele itAyxdigaLanunx noVDutetxVve. horaginadanunx mAtarx uLisikoMDu, oLaginadanunx katatxrisidare hora beLavaNigegU viSayavilalx daMtAgibiDutatxde. oLage iruva beVrina balada meVle horaginadU niMtide. hiMdina mUrupAdagaLiMda shakitx hariyuvudu niMtare muMdina pAdakUkx  viSayavilalx.

hadinAraneya oMdu {(\eng 1/16)} enunxvAga, oMdu pUNaR saMKeyx meVle ide. keLage adanunx eSuTx BAgavAgi mADide eMba cilalxre ide. I cikakxre elalxvU A oMdaroDaneyeV seVribiTaTxre, A cilalxregaLU pUNaRvAgi biDutatxve. hAge seVradeV biDiyAgidadxre cilalxre-cilalxreyAgiye uLidu biDutatxde, pUNaRgoLuLxvudilalx. oMdu idadxre nAlakxneV oMdu Aguvudu sAdhayx. nAlukx aMshagaLU oMdaralilx seVridAga pUNaRvAgutatxde. hiVgeyeV veYKariyu parA, pashayxMtiV, madhayxmAgaLoDane nele seVridare pUNaRvAgutatxde.
\begin{shloka}
``pUNaRsayx pUNaRmAdaya pUNaRmeVvAvashiSayxteV"\label{23}
\end{shloka}

eMbaMte aMshavu aMshiyalilx seVridare pUNaRvAgutatxde. hAge pUNaRdoMdige seVridAgaleV aMshakekx bele. hAge seVridAga alilx badalAvaNeyilalx, cuyxtiyilalx. AdadxriMda  mUladoDane taDeyilalxda saMbaMdhaviTuTxkoMDu beLedAga shAsatxrXvu sajiVvavAgirutatxde. aMteyeV veVdAMgavAda shikASxshAsatxrXvU veVdapuruSana-veVdamUlajoyxVtiya nitayxsaMbaMdhadoDa gUDidAdxga  adakekx  cuyxtiyilalx.

\section*{shikeSxya AtamxmUladiMda vikAsavAgideyeMba bagegx shirxVguruvina parxyoVga}

(shikeSx Atamx mUladiMda vikAravAgide eMbaMshavanunx keYgariyAravoMdara udAharaNeyiMda manamuTuTxvaMte shirxV guruvu vivarisutAtxre. alilxdadx shirxV satayxdhamARcAyaRru  eMbavariMda avara keYgaDiyAravanunx keVLi paDedu `idakekx shikeSx hAgididxVrA' eMdu muguLanxgeyiMda keVLidaru.)

satayxdhamARcAyaRru `veYMDf ' {(\eng wind)} mADidedxVne eMdaru.

shirxVguruvu (gaDiyAravanunx kiviya samiVpakikxTuTx sadadxnunx  Alisi) `TeYmf sariyAgi hoVgutitxdeyeV?' eMdu punaH parxshinxsidaru. adakekx  ` hUM' eMdu utatxra baralu shirxVguruvu matetx kivigiTuTxkoMDu parishiVlisi vivaraNeyanAnxraMBisutAtxre) nimamx kAlacakarxdalilx oMdu taraha swMDu {(\eng Sound)} ide. hAge ideyeMdu heVLuvudu heVge? kivigiTuTx gamanisi heVLabeVku. hAge iTuTxkoLaLxdidadxre arivige baruvudilalx. gaDiyAra sadudx mADutitxdadxrU kivuDarAdare kivigiTuTxkoMDarU tiLiyuvudilalx. satayx, dhamaR iruva jAgadalilx kAlacakarx tirugutitxdadxre, adu oMdu `swMDf' mADutitxtXdadxre, kivigoTuTx managoTuTx viSayada savxrUpakakxnuguNavAgi tegedukoLaLxbeVku. satayx enunxvudanunx veVda (jAcnxna) sAthxnadalilxTuTx, dhamaR enunxvudanunx A jAcnxnavanunx beLisuva adara saMkalapxdaMte visAtxrapaDisuva guNa (tirxguNagaLa) sAthxnadalilxTuTx noVDidare yAvudoV oMdu sadudx mADutAtx moLagutAtx tananx oMdu TeYmf-sepxVsinalilx adiruvudu tiLiyutatxde. adanunx noVDidAga adara nija arivige barutatxde. Aga avanu `asitx' -eMdu opupxtAtxne.

\begin{shloka}
``asitx barxhemxVti ceVdevxVda | saMtameVnaM tatoV viduriti"\label{24}
\end{shloka}

(barxhamxna iruvikeyanunx kaMDu aritavananenxV saMtaneMdu jAcnxnigaLu tiLiyutAtxre.) adanunx noVDulAgadeV, ilalxveMdare ``asanenxVva sa Bavati"\label{24a} ariviniMda dUravAgi asatf AgutAtxne.

`gaDiyAradalilx swMDf ideyeV' eMdare kivigoTuTx noVDabeVku, sumamxne ilalxvenanxbAradu. sAmiVpayxvanunx hoMdi adara swMDanunx noVDabeVku. noVDidarU tiLiyadidadxre kAraNaveVneMdu vicArisabeVku. kiviya keVLemxyalilxyeV doVSavidadxre gaDiyAradalilx swMDilalx eMdu nidhaRrisalAguvudilalx. oMdu viSayavanunx sariyAgi tiLiyabeVkAdare pArxmAtA (tiLiyuvavanu) parxmANa (tiLiyalu sAdhanavAda upakaraNa) parxmeVya (tiLiyabeVkAda viSaya) mUrU sariyAgirabeVku. ililx gaDiyArada sadadxnunx parishiVlisi tiLiya horaDuvava parxmAtA. sadudx keVLalu aLategoVlAda kiviVye parxmANa. gaDiyArada sadudx parxmeVya. I mUrU susithxyalilxdadxre viSaya arivige barutatxde. parxmeyoVdagutatxde.

shikASxshAsatxrXvanunx heVLabeVkAdare, AtamxmUlavAgiruva viSayavanunx alilxMdaleV aritu heVLabeVkAgutatxde. Atamx mUlavAgi maMtarxrUpavAgi horaTa viSaya. adara mUlavAgide nAda. moTaTx modalu sUkaSxmXnAda. naMtara visAtxra. gaDiyAravanenxV tegedukoMDarU mUlarUpadalilx oMDu swMDu keVLutetx. naMTara adara baladiMda Takf-Takf-Takf-Takf eMdADutatxde. gamanisidare ililxyU mAtArxdigaLive. aMdare adaralilx oMdu naDeyide. adanunx  heVLalu horaTAga adeV TeYmf sepxVsinalilx heVLabeVku. alilx udAtAtxnudAtatxgaLive. `Ta' udAtatxvAdare `kf' anudAtatxvAgutatxde. sadudx hAgeyeV idadxre gaDiyAra susithxtiyalilxrutatxde. adu biTuTx oMdu mAterx hecucx kaDimeyAdarU gaDiyAra keDutatxde. naMtara ripeVrige ODADabeVkAgutatxde. swMDf niMdalU gaDiyArada kaMDiVSanf {(\eng Condition)} tiLiyabahudu.

\section*{satayxdhamaRgaLu tamamxdeV Ada vidhAnadiMda moLagutatxve}

 satayxsavxrUpavAda  veVda dhamaRvu muMduvariyutitxdeyeV eMdare adakekxV Adf swMDf beVku. A dhamaRvanunx keDadaMte orijinalf Agi kApADikoLuLxyXvudakAkxgiyeV shikASxshAsatxrX. veVdada naDeyanunx uLisikoMDu maMtarxrUpavagi rakiSxsikoLaLxlu shikeSx beVku. gaDiyArada swMDanunx noVDi, adara mUlavaritavaru adara susithxtiyananxriyuvaMte, shikASxshAsatxrXda naDeyanunx noVDiyU adu mUlakakxnuguNavAgideyeV? eMdu balalxvaru ariyabahudu. satayx dhamaRgaLu tamamxdeV Ada vidhAnadiMda moLagutatxve. adananxritu adara shikeSxyanunx beLesidare adaralilx jiVva tuMbikoLuLxtatxde. AdadxriMda mUlavaritu, alilxMda aMtavARhiniyAgi hariyuva shAsatxrXda jADanUnx aritu adanunx beLesabeVkAgideyapApx. adara madhuravAda naDeyaritu beLesidAga shAsatxrXvu savxrUpadalilx uLiyutatxde.

\section*{oLasithxtiya anuBavadoMdige baMdAgaleV veVda}

akaSxra, pada BarxSaTxvAdare-jAridare, mAtArxhiVnavAdare adara naDe keDutatxde. `hA\char'263 vu hA\char'263 vu hA\char'263 vu' eMdu heVLutitxruvAga hatitxradalilx hAvu hoVgutitxdadxre adaratatx harisi alilxgeV mugisutAtxne. I hAvanunx kuritu baMda mAtalalx adu. AdadxriMda A maMtarx tananx padadiMda-sAthxnadiMda jAritu.

veVda heVLuvAga taleya meVle niMbeya haNaNxninxTaTxrU jAradaMte heVLabeVku eMba mAtide. A mAtu horage taleyalAlxDisadirabeVku eMba athaRdalilx iLidide. Adare adara viSayaveV beVreyAgide. veVdavu keVvala horage ucacirxsuva mAtalalx. oLage oMdu nishacxlasithxti EpaRTATxga alilxMda horaTudu veVdavANi. A sithxtige EridAga, taleya meVle niMbeya haNiNxTaTxrU biVLuvudilalx. aMtaha oLa sithxtiyanunx anuBavisutAtx A dhamaRdoDane veVda heVLabeVku. adu biTuTx taleya meVle niMbehaNiNxTuTxkoMDu veVda heVLabeVkeMdare adara nele keDutatxde. A riVti heVLidare elAlx pada akaSxragaLirabahudAdarU padakUkx athaRkUkx saMbaMdhaveV iruvudilalx. taleya meVle niMbehaNiNxTuTx aLALxDisadiruvudeV hecucxgArikeyAdare heMgasaru dUrada hoLekeregaLiMDa taleya meVle niVruhotutx nirAyAsavAgi baruvudilalxveV? niMbehaNuNx biVLisade veVda heVLuvavarigiMtalU avareV sherxVSaThxru enanxbeVkAgutatxde. shikASxshAsatxrX horaTiruvudu maMtarxda savxrUpavanunx rakiSxsuvudakAkxgiyeV. adu savxlapx vayxtAyxsavAdarU maMtarx sididhxsuvudilalx.

\section*{maMtarxsididhx eMbudara bagege oMdu parxyoVga}

(maMtarx matutx maMtarxsididhx eMbudara bagege oMdu parxyoVgavanunx  shirxVguruvu naDesidaru.) nAnu nimage oMdu maMtarxvanunx upadeVshisutetxVne. maMtarxda PalaveVneMbudanunx modaleV oMdu ciVTiyalilx baredu maDisi nimamx keYge koDutetxVne. Adare maMtarxvanunx ucacxrisidAga kelavarige oMdeV bArigeV PalasididhxyAgabahudu. avaravara parxkaqtiBeVdeVna savxlapx hecucx kaDimeyAdarU PalavuMTeV uMTu. ucAcxraNe savxlapx vayxtAyxsavAdarU Pala baruvudilalx.

(hiVge heVLi oMdu ciVTiyanunx baredu maDisi alilxdadx obabxrige koTaTxru; naMtara `Sa' vaNaRvanunx nAligeyanunx meVlakekx  otitx ucacxrisi! eMdu nAlAkxru bAri ucacxrisi toVrisidaru. alilxdadx nAlekxYdu janagaLU adanunx hAgeyeV anukarisidaru. obobxbabxrigAgi `AkaLike' baralu shuruvAyitu.' eMduheVLi ciVTiyanunx bicicx OduvaMte heVLidaru. ciVTiyalilx `AkaLike' eMdeV bareditutx)

noVDi I maMtarxvanunx sariyAgi ucacxrisidare AkaLige baradidadxvarigU barutatxde. adakekx sahajavAda savxra, mAterx, balagaLoDane ucacxrisidare Pala sididhxyAgutatxde. avu vayxtAyxsavAdare Palavu baruvudilalx.

\section*{veYdikavAda udAharaNegaLoMdige shikASxshAsatxrXda mAmiRka vivaraNe}

shikeSxge AkaLikeya udAharaNe lwkikavAyitu, veYdikavAgiyU udAharaNe koDabahudu. ` padABxyXmudareVNa shishAnx'-\label{26} eMba maMtarxvanunx ucacxrisidAga AyA pada, adara dhamaR, savxra, kAla, parxyatanxgaLu kUDiruva hAge ucacxrisidare adu sAthaRkavAgutatxde. `padABxyXM'-heVLuvAga kAlugaLa eDege dhavxni namamxnunx oyuyxvaMtirabeVku. pada padAthaRvanunx muTiTx barabeVku. aMtayeV `aMtareVNA tAlukeV ya ESa satxna ivAvalaMbateV, seVMdarx yoVniH'-eMba maMtarxvanunx heVLuvAga adanunx-tAluvina naDuve iruva vasusxtXvanunx muTiTx baruvaMte dhavxniyirabeVku. `haqdayaM tadivxjAniVyAtf'\label{27a} eMdu horage toVrisutAtx haqdayaveV ilalxdeV heVLabAradu, haqdayadeDeyiMdaleV dhavxni huTaTxbeVku. `tasAyxMteV suSiragaM sUkaSxmXM'-enunxvalilx\label{27} oLaraMdharxdatatx-haqdaya biladatatx sUkaSxmXvAgi nugugxva dhavxniyirabeVku. hAge hariyalu oLadhamaRda paricayavirabeVku. hAge oLadhamaRvanunx hotutxharidAga mAtarx adu maMtarxvAgutade. AdadxriMdaleV AtamxmUladiMda aMtavARhiniyAgi shAsatxrX haridu homamxbeVkApApx. aMtaraMgada sAvxmiya kaDeyiMda cimimxdAga shikASxshAsatxrX sajiVvavAgi beLeyutatxde. hAge adara aBAyxsa beLeyabeVku.



