\chapter{dashaRna-hinenxle}

(10-4-62 raMdu naDeda pATha. upasithxtaridadxvaru, shirxVyutarAda CAyApatigaLu, sheVSAcalashamaRru hAgu esf. vi. nArAyaNaru)

\section*{noVDuvavara noVTavelalx sariyAgideyeMdeVnU ilalx.}

loVkadalilx oMdu vasutxvanunx aneVkaru noVDidarU elalxrU oMdeV vidhavAgi noVDUvudilalx. obobxbabxru oMdoMdaMshanunx noVDutAtxre. Adare noVDuvara noVTavelalxvU sariyAda noVTaveV eMdeVnU ilalx. udAharaNege-BUtagananxDiyalilx obabx manuSayxnu tananx AkAravanunx noVDikoMDare ivana AkAra ivanigeV BayavAguvaMte parxtibiMbisirutatxde. adu A lenisxna yoVgayxte. alilx tananx parxtibiMbavanunx paDedu aMteyeV tAniruveneMdu BAvisidare idu BarxmeyeV. adeV yoVgayxparxtibiMbana shakitxyiruva kananxDiyalilx noVDikoMDAga ivana sariyAda AkAra sigutatxde. kananxDi enunxva shabadxveV parxtibiMbisuva vasutx enunxva athaRvanunx koDutatxde. AdadxriMdaleV giLige ``kananxDavakikx" eMba hesaru baMdide.

\section*{shudadhxvAda budidhxdapaRNadalilx mAtarx puruSana yathAvatAtxda dashaRna}

BUtagananxDiyalilx tananxnunx noVDikoMDa manuSayxnu kananxDiya yoVgayxteyananxriyadeV tananx AkAraveV iMtiruvudeMdu tiLidare tananx AkArakekx tAneV heVsi BarxmisabeVkAgutatxde. BUtagananxDi, nilugananxDi eraDU, oMdeV maraLu modalAda vasutxgaLiMda mADalapxTiTxdadxrU gAjinalilxruva ububx tagugxgaLu parxtibiMbana shakitxyanunx mApaRDisutatxve. aMdare kananxDiyu toVrisuva vikara savxrUpavanunx namamx meVle hAkikoLaLxdeV kananxDiya yoVgayxteya meVle hAkidAga I Barxmeyiruvudilalx. hiVgAgabeVkAdare shudadhx dapaRNadalilx ivanu tananx AkAravanunx noVDikoMDU nishacxyisikoMDirabeVku. hiVgeyeV parxkaqtiya Eru peVrugaLiMda vikaqtavAda budidhxdapaRNavu tananx vikAravanunx puruSana meVle hAki vikaqtavAda savxrUpaveV sahajaveMdu toVrisutatxde. Adare aMtaha budidhxdapaRnavanunx shudadhxgoLisi noVDidAga tAneV nijasithxtiya arivAgutatxde.

\section*{Barxme parihAravAdare niBaRyanAgirabahudu}

reYlinalilx parxyANa mADuvAga namamx reYlu niMtidudx eduru reYlu calisutidadxrU namamx reYlu calisutitxruvaMte kANutatxde. Adare adu Barxme. Eke? saMcarisutitxruvudu edurina reYleV horatu namamx reYlalalx. idanunx nidhaRrisikoLuLxvudu yAvAga? pakakxdalilxruva nilAdxNavanunx noVDida meVle. aMteyeV calisadiruva itara akakxpakakxda padAthaRgaLanunx noVDi namamx reYluniMtide eMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku. aMteyeV calavAda parxkaqticakarxvu calisutiruvudanunx noVDi tAneV calisutitxruveneMdu jiVvanu BarxmisutAtxne. parxkaqtiyalilx tananxnunx noVDikoLuLxtitxruvavaregU I BarxmeyeV Atanige. aMdare tananxnunx tAnu parxkaqtigiMta horatAgi noVDikoMDAga tAneVnU calisilalx, calisutitxruvudu parxkaqti eMbudu niNARyakekx barutatxde. Aga Barxmeyalalx, parxme.

\begin{shloka}
``aceCxVdoyxV\char'263 yaM adAhoyxV\char'263 yaM" | ``acaloV\char'263 yaM sanAtanaH"\label{36}
\end{shloka}

I sanAtanavAda vasutxvu acalavAgiyeV ide. tAnu parxkaqtiyeMba reYlinalilx kuLitu adara calaneyanunx tananx calaneyalilx AroVpa mADikoMDu odAdxDutAtxne I jiVva. Adare tananx kaDege tAnu noVDikoMDu acalaneMdu nidhiRrisikoMDAga niBaRyanAgirabahudu.

\section*{shudadhxvAda budidhxdapaRNadalilx mAtarx puruSana yathAvatAtxda dashaRna}

BUtagananxDiyalilx  tananxnunx noVDikoMDa manuSayxnu kananxDiya yoVgayxteyananxriyadeV tananx AkAraveV iMtiruvudeMdu tiLidare tananx AkArakekx tAneV heVisf BarxmisabeVkAgutatxde. BUtagananxDi, nilugananxDi eraDU, oMdeV maraLu modalAda vasutxgaLiMda mADalapxTiTxdadxrU gAjinalilxruva ububx tagugxgaLu parxtibiMbana shakitxyanunx mApaRDisutatxve. aMdare kananxDiya yoVgayxteya meVle hAkidAga I Barxmeyiruvudilalx. hiVgAgabeVkAdare shudadhx dapaRNadalilx ivanu tananx AkAravanunx noVDikoMDu nishacxyisikoMDirabeVku. hiVgeyeV parxkaqtiya Eru peVrugaLiMda vikaqtavAda budidhxdapaRNavu tananx vikAravanunx puruSana meVle hAki vikaqtavAa savxrUpaveV sahajaveMdu toVrisutatxde. Adare aMtaha budidhxdapaRNavanunx shudhagoLisi noVDidAga tAne nijasithxtiya arivAgutatxde.

\section*{Barxme parihAravAdare niBaRyanAgirabahudu}

reYlinalilx parxyANa mADuvAga namamx reYlu niMtidudx eduru reYlu calisutitxdadxrU namamx reYlu calisutitxruvaMte kANutatxde. Adare adu Barxme. Eke? saMcarisutitxruvudu edurina reYleV horatu namamx reYlalalx. idanunx nidhaRrisikoLuLxvudu yAvAga? pakakxdalilxruva niLANavanunx noVDida meVle. aMteyeV calisadiruva itara akakxpakakxda padAthaRgaLanunx noVDi namamx reYlu niMtide eMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku. aMteyeV calavAda parxkaqticakarxvu calisutitxruvudanunx noVDi tAneV calirutitxruveneMdu jiVvanu BarxmisutAtxne. parxkaqtiyalilx tananxnunx noVDikoLuLxtitxruvavaregU I BarxmeyeV Atanige. aMdare tananxnunx tAnu parxkaqtigiMta horatAgi noVDikoMDAga tAneVnU calisilalx, calisutitxruvudf parxkaqti eMbudu niNaRyakekx barutatxde. Aga Barxmeyalalx, parxme.

\begin{shloka}
``aceCxVdoyxV\char'263 yaM adAhoyxV\char'263 yaM"|``acaloV\char'263 yaM sanAtanaH"
\end{shloka}

I sanAtanavAda vasusxtXvu acalavAgiyeV ide. tAnu parxkaqtiyeMba reYlinalilx kuLitu adara calaneyanunx tananx calaneyalilx AroVpa mADikoMDu odAdxDutAtxne I jiVva. Adare tananx kaDege tAnu noVDikoMDu acalaneMdu nidhaRrisikoMDAga niBaRyunAgirabahudu.

\section*{jAcnxniyobabxnidAdxga Barxmege parihAra}

tale tiruguvAga maneyeV tirugidaMte kANutatxde. I viSayada anuBavavilalxdidadxre tale tiruguvAga `noVDi! mane tirugutitxde, kaTiTxhAki', eMdu heVLa horaDutAtxne. nUru jana iMtahavareV AgibiTaTxre hagagx tegedukoMDu kaTiTxdUdx kaTiTxdeV maneyanunx. adu nilulxvaMtilalx, ivaru biDuvaMtilalx. aMteyeV tananx taleyalilxna tiruguvikeyanunx pitatxvu maneyalilxruvaMte toVrisi BarxmepaDisutatxde. Adare AroVgayxvaMtanAdavanobabxnidudx, avanu tale tiruguvikeyanUnx, adara vikAravanUnx aritidadxre `tirugutitxruvudf tale, maneyalalx, eMbudanunx ariyubalalxnu. aMteyeV parxkaqtiyu tananx tiruguviyanunx acalanAda puruSanalilx AroVpisibiDutatxde. Adare jAcnxniyAdavanobabxnidAdxga I Barxmege avakAshavilalx.

\section*{budidhxyalilx veVgavidadxre Barxmege avakAsha}
tananx parxtibiMbavanunx vikaqtagoLisida noVTa, aMteyeV tanonxLagina calaneyanunx horage garxhisida noVTa, matotxMdara calaneyanunx  tananxmeVle hAkikoMDa noVTa-I mUrU noVTaveV AdarU idariMdAguvudu BarxmeyeV.

kereya kaDege hoVda. alilxdadx shukitxyanunx (kapepxcipupx) noVDida. adara hoLapiniMda rajata (beLiLx) veMdu tiLidu adanunx saMgarxhisi manege baMdu noVDidAga adu shukakitxyAgitutx. ``beLiLx kapepxVcipApxgibiDatxlA"! eMdukoLuLxtAtxne. Aga beLiLxyu kapepxVcipepxVnU Agalilalx. modaliniMdalU kapepxVcipApxgiyeV ide. Adare ivanu noVDidAga adara hoLapu beLiLxyeMdu tiLiyuvaMte mADitu. beLiLxyeMdu manasisxge baMda takaSxNa ivanige AsheyuMTAgi adara saMgarxhadalilx parxvaqtatxnAda. Adare ivanige Ashe veVgavAgi hariyutitxdudxdariMda A veVga vicAravanunx maresitu. A veVge iLidu nidhAnavagi noVDidAga adara vAsatxva citarx tiLiyitu. aMteyeV hagagxvanunx hAvemudx  Bamisuvudu. hAvu eMdaMdukoMDa kUDale Bayada veVge jAsitxyAgi nijAMshavu mareyAgutatxde. naMtara BarxmakAkxraMBa. Adare vicArasi nidhAnavAgi noVDidAga, adu hagagxveMdu tiLida meVle, `ayoyxV ! idu hagagx, hAveMdu BarxmisidenalAlx' eMdu tanageV tananx kirxye hAsayxvAgi kANutatxde.

AhAravanunx tegedukoLuLxvAga SaDarxsoVpeVtavAda AhAravanunx baDisidarU itara veVgagaLidAdxga adara savi tiLiyadu. `upupx sAkeV?' eMdare `adu noVDalilalx, inonxMdu sala baDisi' eMdu heVLuva hAge iruva rasakekxlAlx oMdoMdu sala baDisikoLaLxbeVkAgutetx. Adare padAthaRvanunx tegedukoLuLxvAgaleV rasada keVMdarxgaLu mAtarx tAvu garxhisibiTiTxrutatxve. Adare ivanige inaPxPameVRSanf iruvudilalx.

\section*{I pAThada udedxVsha}

obabx yajamAna ALugaLige haNakoTaTx `mAkeRTiTxnalilx haNuNx  tegedukoMDu baninx' eMdu. ALugaLu haNuNx tegedukoMDu tAveV tiMdubiTaTxru. hiVgeVyeV iMdirxyagaLu AtamxniMda shakitxyanunx paDedu tamamx kelasavanunx sAgisikoLuLxtatxve. hiVgAgi yajamAnanige EnU ilalxdaMtAgide, mUlavanunx maresive, vishAvxsadorxVha mADutitxve, satayxvanunx maresi BarxmaNavuMTumADutitxve. hiVge vividha kAraNagaLiMda vasutxvina vAsatxvika savxrUpa tiLiyuvudilalx. yathAthaRgarxhaNavilalx. `yathAthaR' veMdare vasutx heVgideyoV adanunx hAgeyeV garxhisuvudu. daqSiTxkeTiTxde. AdadxriMda daqSiTx athavA dhashaRna heVgirabeVku? enunxvudara bagegxyeV ililx pATha. kaNiNxnalilx pore beLedukoMDidadxre A poreyanunx tegedu modalina daqSiTxyanunx koDuvaMte  veY dayxralilx keVLuva hAge, purAtanavU sanAtanavU Ada noVTavanunx paDeyuvudeV I pAThada udedxVsha. veVgavAgaliV iMdirxyadoVSavAgaliV itara yAvudeV kAladeVshagaLalilxna vayxtAyxsavAgaliV idadxlilx adu vasutxvina sahajadashaRnavanunx koDalAradu. Adare vasusxtXvina sahajavAda dashaRnavanunx shudadhxvU sahajavU Ada budidhxyiMda mAtarx paDeyabahudu. AdadxriMda niviRkAravAda sahajavAda  dashaRnada bagegx I pAThavanunx iDalAgide.
  

