\chapter{shirxVrAmanavamiV} 

(heDataleya vijAcnxnamaMdirada AvaraNadalilx baMda parxsaMgavidu. tA|| 7-4-1968raMdu ceYtarxshudadhxnavamiV shirxVrAmanavamiya dina, halavAru maMdi soVdararu shirxV gurusaMdashaRnakAkxgi baMdidadxru. I saMdaBaRdalilx shirxV guruviniMda homimxda mAtugaLanunx ililx saMgarxhisikoDalAgide. A mAtugaLanunx A kAladalilxyeV saMgarxhisi baraharUpakekx taMdavaru shirxV CAyApatigaLu.) 

(shirxVguruvina AgamanakAkxgi kAtaradiMda niriVkiSxsutitxdadx saBege shirxVguruvu dayamADisi sajAjxgidadx Asanadalilx maMDisi naMtara aMtaBARvamaganxvAda manasisxniMda oMderaDu nimiSa kuLitidudx naMtara araLugaNagxLa noVTadiMda, saBeyanunx avaloVkisi gaMBiVraBAvadiMda ADida mAtugaLu.) 

\section*{paramapuruSaneV rAmanAgi avatarisida}

shirxVrAmanavamiya I shuBasaMdaBaRdalilx AtAmxrAmanAda avananunx dhAyxnadiMda pUjisuva modalu, rAmana bagege avanAgi koTaTx sUPxtiR EnuMToV, adanunx nimamx muMde iTuTx, naMtara AtAmxrAmarAgiralu jAga mADikoLoLxVNa. 

`rAma'-enunxva shabadxveV yoVgihaqdayadalilx, jAcnxnigaLa haqdayadalilx ramisalu yoVgayxnAdavanu eMba athaRvanunx koDutatxde. `rAmA' eMba hesaranunx paDeda sitxrXVyu patiyoDane kirxVDisuvaMte, jiVvavu tananx deVvanoDane oMdAgi seVri, paramAtamxnalilx-paramapuruSanalilx ramisuvudAdare, hAge ramisalu yoVgayxnAda deVvaneV rAma. paramapuruSaneV `rAma' napApx. 

`AtamxkirxVDaH AtamxratiH\label{143} kirxyAvAneVSa barxhamxvidAyxM variSaThxH'-eMbaMte Atamxnalilx kirxVDisuvavanAgabeVku. paramaveYkuMThadalilx shAMtidhAmadalilxdadx paramapuruSaneV diviyalilxdadxvanu, loVkakalAyxNakAkxgi BUmige avatarisidanapApx. 

\section*{dhamaRvanunx nelegoLisalu siVtArAmara avatAra}

`avatarisuvudu'-eMdare iLiyuvudu. meVle aTaTx athavA mahaDiyalilx suKavAgidadxvanu heVge keLagidadxvarigoVsakxravAgi ENi athavA meTaTxlu mUlaka iLidu baruvuduMToV, hAge iLidu baruvudeV avatAravenisuvudu. EkapApx I avatAra? eMdare BagavaMtanu tananx pADige tAnu suKavAgiyeV idadx. Adare loVkavanunx duHKadiMda pArumADalu, I loVkavanunx tananx suKada neleyalilxyeV nililxsalu avatarisida. 

saMgiVtavanunx tArashurxtiyalilx heVLalu AgadidAdxga, adanenxV maMdarxsAthxyige taMdu heVLuvudU uMTu. meVlina SaDajxvanunx keLakikxLisidAga, SaDajxda avatAravAyitu enanxbahudu. Etakekx iLiyitu adu? SaDajxda dhamaRvanunx parxkAshapaDisalu, hAge keLakekx iLidarU, SaDajxsavxravu tananx guNadhamaRgaLanunx hAgeyeV iTuTxkoMDide. 

aMteyeV BagavaMtanu avatAravetitxda eMdare iLidarU tananx dhamaRvanunx mareyadeV adakekx dhakekxyilalxdeV iLidu baMdare avatAravAgutetx. `EkapApx avatAramADida?' paramaveYkuMThadalilxruva BagavaMtanu iLidudu BUmiyanunx veYkuMThavanAnxgimADalu. Enu kuMThitavAgitutx? AsuriVparxvaqtitxyiMda dhamaRvu kuMThitavAgitutx. AsuriVparxvaqtitxyanunx kaLedu dhamaRvanunx nelegoLisi BUveYkuMThavanAnxgimADalu lakiSxmXVnArAyaNaru siVtArAmarAgi avatarisidarapApx. aMtaha shirxVrAmana janamxdina. avatArada dinavidAgideyapApx. 

\section*{loVkavelalx BagavanamxyavAgi bALaleMdu mahaSiRgaLu hababxharidinagaLanunx taMdaru.} 

jiVvanavu kaSxNacitatx-kaSxNapitatx enunxvaMtide. kaSxNakAla samAdhAnavidadxre, inunxkaSxNakAladalilx AgaleV pitatxveVrirutatxde. jiVvanavu hiVgiruvudariMda mahaSiRgaLu iMtaha jiVvanavanunx BagavaMtanige aBimuKavanAnxgimADi BagavanamxyavAgi bALalanuguNavAgi hababx-haridinagaLanunx taMdu koTaTxrapApx. parxti-tithiyalilxyU oMdoMdu hababx. yugAdi baMdare yugAdipuruSana nenapu. naMtara shirxVrAmanavamiV. hiVgeyeV akaSxyatadige, vinAyakana cwti, garuDapaMcamiV, subarxhamxNayxSaSiThxV, rathasapatxmiV, goVkulASaTxmiV, vijayadashamiV, paramapadeYkAdashiV, hiVge yAva dina noVDidarU alilx BagavaMtana gurutugaLaninxTuTx BagavanamxyavAgi bALalanuguNavAgi bALATavanunx rUpisikoTaTxrapApx. jiVvanada hiMdiruva oLeLxya jiVvanavanunx jAcnxpisuvudakokxVsakxravAgi mADiruva viSayavuMTu. idara jotege iMdina dina haripadapuNayxkAla, iMdu viSuNxpadapuNayxkAla, hiVge puNayxkAlagaLanUnx koTuTx iDiV vaSaRvanunx BagavanamxyavAgi BagavaMtana savinenapinoDane bALalu dArimADikoTaTxru. 

\section*{QuSisaMsakxqqtiyalilx elelxlUlx BagavaMtana muderxgaLu}

iDiV jiVvanada elalx vayxvahAragaLa meVlU BagavaMtana muderxyanunx otitxdAdxre. oMdu makakxLu marigaLanunx etitx ADisali, avakekx hesariDali, avugaLanunx toTaTxlige hAki tUgali, alilx BagavaMtananenxV ADisutAtx avana padavanunx jiVvanadudadxkUkx harisiruvuduMTu. tAyiyu maguvanunx tUguvAga heVLuva hADAdarU Enu? ``jagadoVdAdhxrana, paramapuruSana, aparxmeVyana maganeMdu tiLiyuta ADisidaLeshoVdA" eMdu. 

\section*{loVkadalilx BAvaneganusAravAda sididhxyuMTu}

toTiTxlalilxkukxvAga modalu kalulxguMDaninxTuTx, adanunx BAvisi, sajiVvavAda maguvina dajeRyalilxTuTx adakekx shiVtavAgutetx, uSaNxvAgutetx, eMdu adanunx ecacxrikeyiMda joVpAnamADuvuduMTu. adaralilx (guMDukalilxnalilx) maguvanunx BAvisuva yoVgayxteyideyeV eMdu rihasaRlf ({\eng Rehearsal}) mADi naMtara nijavAda maguvanunx ADisuvuduMTu. 

maguvoMdu tAnu ADuvAga kalulxcUranonxV, heMcina bakareya cUranonxV iTuTxkoMDu adaralelxV tAyatxnada pirxVtiyanenxlAlx toVrisi biDutatxde. `kalulxcUru taMduhAkutitxVyA? kasa' eMdu esedare haqdayaveV kitatxMte aLutatxve. namage kasa, makakxLige rasavAgide adu. tananx haqdayada BAvavanunx kalilxnalilx tuMbide A magu. hiVge kalalxnenxV aSuTx noVyisadeV kApADuva haqdayavidadxre, inunx nijavAgi makakxLanunx eSuTx cenAnxgi BAvisabalalxdu. BAvaneyiMda adeV rUpavanunx tALutatxde. BAvaneganusAravAda sididhxyU uMTu. 

\section*{nararUpiyAda nArAyaNananunx aritu anusarisidare elalxvU Bagavanamxya} 

narana rUpadalilx baMdarU nArAyaNanu tananxtanadoDaneyeV barutAtxne. AdadxriMda nararUpadalilxdadxrU avanu nArAyaNaneV. 

\begin{shloka}
deVvA mAnuSarUpeVNa caraMteyxVteV mahiVtaleV|\label{146b}
\end{shloka} 

(deVvategaLeV BUmiyalilx manuSayxrUpadiMda saMcarisutAtxre) eMbaMte, AsuriVsaMpatatxnunx meTaTxlu avanu hAge baraleV beVkAgutatxde. I guTaTxnanxritu jiVvanavananxLavaDisikoMDAga, narana ceVSeTxyu nArayaNanigaBimuKavAgiyeV irutatxde. 

\section*{BagavanamxyavAgi badukalu QuSigaLu taMda jiVvanavayxvasethx}

loVkadalilx maduveyalAlxgaliV itara AratakaSxtegaLalAlxgaliV BagavaMtana hesarinalilxyeV elalxvU jarugutatxde. BagavaMtana utasxvavanAnxcarisuva riVtiyirutatxde. matetxVnU beVDa. udayadiMda asatxmAnadavarege naDeyuva vayxvahAragaLanunx gamanisidarU sAku. beLigegx edudx- 

\begin{shloka} 
utitxSoThxVtitxSaThx goVviMda utitxSaThx garuDadhavxja|\label{146}\\ 
utitxSaThx kamalAkAMta terxYloVkayxM maMgalaM kuru||
\end{shloka} 

(goVviMdaneV ELu, ELu, garuDadhavxjaneV meVleVLu. kamaleya kAMtaneV ELu, mUruloVkagaLigU maMgalavanunx mADu) eMdu mUru loVkagaLigU avana maMgalasamxraNeyoDagUDida mAMgalayxvanunx koVruvike eSuTx haqdayaMgamavAgide! 

\begin{shloka} 
pArxtaH samxrAmi haqdi saMsuPxradAtamxtatatxvXM\label{146a}\\ 
sacicxtusxKaM paramahaMsagatiM turiVyamf|\\ 
yatasxvXpanxjAgarasuSupitxmaveYti nitayxM\\ 
tadabxrXhamx niSakxlamahaM na ca BUtasaMGaH|
\end{shloka} 

(sacicxtusxKarUpavU, paramahaMsagatiyuLaLxdUdx, turiVyavU Ada, haqdayadalilx suPxrisutitxruva AtamxtatatxvXvanunx beLaginalilx nAnu samxrisikoLuLxtetxVne. yAvudu parxtidinavU ecacxra, kanasu, niderxgaLeMba mUru avasethxgaLanUnx hoMduvudoV, aMtaha niSakxlanAda barxhamxvasutxveV nAnAgidedxVne. nAnu keVvala paMcaBUtagaLa samudAyavalalx) eMdu ELuvAgaleV elalxvanUnx tuMbiruva avana rasavanenxV tuMbikoMDu, saMdhAyxkAyaR, deVvapUje modalAda AhinxkagaLa mUlaka avana pUjeyanunx mADi, elalx vayxvahAragaLU mugidu matetx rAtirx malaguva hotitxge yAva nenapinoDane malagutAtxre noVDiVpApx. 

\begin{shloka} 
kiSxVrasAgarataraMgashiVkarAsAratArakitacArumUtaRyeV|\label{147}\\
BoVgiBoVgashayaniVyashAyineV mAdhavAya madhuvidivxSeV namaH||
\end{shloka} 

(kiSxVrasAgarada alegaLa tuMturu hanigaLiMda alaMkaqtavAda maMgaLa mUtiRyeV, AdisheVSana divayxvigarxhaveMba hAsugeya meVle shayanisida madhusUdananeV ninage namasAkxra) eMdu jiVvavu hoVgi deVvanoDane seVri, avanu opipxkoLuLxvaMte apipx oMdAgi seVri, avanoDaneyeV avana yoVganiderxyalilx, manoVharavAda mUtiRyalilx oMdAgi seVrihoVguva viSayavuMTapApx. mUtaRvAda (Akaqtiyanunx paDeda) jagatitxnalilxyeV idadxrU amUtaRvAda, avayxkatxvAda teVjasisxnalilx oMdAgidudx matetx ELuvAga BagavaMtanoDane jiVvanamADuva naDeyideVpApx. hiVge BagavaMtana samxraNeyanunx hejejx hejejxgU taMdukoDuva riVtiyalilx hababxharidinagaLa vayxvasethxyide. 

\section*{shirxVrAmanavamiya AcaraNeya kuritu} 

iMdu shirxVrAmanavamiV. rAmanavamiyanunx swramAna-cAMdarxmAnagaLeMba eraDusaMparxdAyagaLalilxyU AcarisuvuduMTu. AdarU rAmAyaNadalilxyeV `ceYterxV nAvamikeV tithw' eMba mAtu baruvudariMda cAMdarxmAna tithiyananxnusarisi mADuva rUDhiyeV hecAcxgi beLedubaMdide. 

\section*{shirxVrAmAvatArada pUvaRsaMdaBaR}

rAmAvatArada saMdaBaRvAdarU EnAgide? oMdeDe makakxLilalxda dasharathanu makakxLigAgi haMbalisutAtx yajacnxshiVlanAgi yajacnxpirxyanAda viSuNxvanunx ArAdhisutAtxne. avana pArxthaRne oMdeDe. loVkadalilx adhamaRvu taleyetitxda bagege, AsuriV parxvaqtitxyu adhikavAda bagege QuSigaLa, deVvategaLa pArxthaRneyu oMdu kaDe. iMtaha saninxveVshadalilx AsuriVvaqtitxyanunx meTaTxlu, `rAma-lakaSxmXNa-Barata-shaturxGanx-hanumatasxmeVta-siVtArAmarAgi' baMdu deYviV saMpatatxnunx Buviyalilx tuMbi Buvi-divigaLige seVtuve kaTiTxda mahApuruSana janamxdinavidAgide. 

\section*{raGuvaMshada udAtatxte} 

mahAkaviyAda kALidAsanu raGu athavA sUyaRvaMshavanunx koMDADuvAga bAyituMbA koMDADidAdxne- 

\begin{shloka} 
soV\s hamAjanamxshudAdhxnAmf APaloVdayakamaRNAmf|\label{148b}\\ 
AsamudarxkiSxtiVshAnAmf AnAkarathavatamxRnAmf||
\end{shloka} 

(huTiTxniMdaleV shudadhxrAda, PalabaruvavaregU kAyaRshiVlarAda, samudarxpayaRMta BUmige oDeyarAda, savxgaRpayaRMta calisuva rathada hAdiyuLaLx raGurAjaranunx vaNiRsutetxVne) Buvi-divigaLalilx aparxtihatavAda saMcAravuLaLx rAjarugaLu avaru. 

\begin{shloka} 
mama divxtA rASaTxrXM kaSxtirxyasayx\label{148a}\\ 
vishAvxyoVviRshevxV amaqtA yathA naH|
\end{shloka} 

(kaSxtirxyanAda nanage rASaTxrXvu eraDu bageyAdudu. deVvategaLU namamxvareV) eMbaMte aihika-pAramAthiRkagaLeraDanUnx dharisuvavaru. Buvi-divigaLa saMgamavanunx pAlisuvavaru. aMtaha mahAsherxVSaThxvAda sUyaRvaMshadalilx huTiTxdavanu rAma. 

\section*{vAlimxVki koVgileya rAmAyaNagAna} 

bisilina birubeVgeyalilx beMdu saMtapatxvAgiruva loVkakekx, vaqkASxgarxdalilx kuLitu iMpAgi dhavxni mADuva koVgileyu navanavanAda haSaRvanunx taruvaMte, jiVvana vaqkaSxda meVle kuLitu, Bavada tApadiMda baLali beMDAgiruva jiVvakekx, tananx iMpAda savxradiMda navaceYtanayxvanunx tuMbi, jiVvanakekx iMpu taMpugaLanunx koDuvaMte hADida koVgile vAlimxVkikoVgileyAgideyapApx! 

\begin{shloka} 
kUjaMtaM rAmarAmeVti madhuraM madhurAkaSxramf|\label{148}\\ 
Aruhayx kavitAshAKAM vaMdeV vAlimxVkikoVkilamf||
\end{shloka} 

(kavitAshAKeyanenxVri, `rAma, rAma' eMdu madhuravAgi, madhuravAda akaSxragaLiMda iMpAda dhavxnimADutitxruva vAlimxVki eMba koVgileyanunx namasakxrisutetxVne) yoVgada sithxtiyalilxdudx elalxvanUnx haqdayadalilxnoVDi- 

\begin{shloka} 
tatasxvaRM tatatxvXtoV daqSATxvX pANAvAmalakaM yathA|\label{149}
\end{shloka}

aMgeY nelilxyaMte, - aMgeYyalilxruva nelilxkAyiyanunx tirugisi, adara samagarxvAda dashaRnavanunx namagiSaTxbaMdaMte heVge noVDabahudoV hAge vishavxgoVLavanenxV vAyxpisiruva nArAyaNana cariterxyanunx mananamADutAtx, muniyAgi tapoVBUmikeyiMda BArataBUmige taMdukoTaTx viSayavuMTu. adara oTuTx sArAMshaveVnapApx eMdare iSeTxV- 

\section*{rAmAyaNada sAra} 

\begin{shloka} 
kAleV vaSaRtu pajaRnayxH paqthiviV sasayxshAliniV|\label{149a}\\ 
deVshoV\s yaM koSxVBarahitaH bArxhamxNAsasxMtu niBaRyAH|
\end{shloka} 

diviya sahAyadiMda Buviya beLavaNige, hAge diviyiMda vaSiRsidAgaleV BUmiyu sasayxshAliniyAgirabahudu. hAgAgi Buvi-divigaLa saMgamavu hitakaravAgidudx deVshavu koSxVBarahitavAgi-shoVBeyiMda kUDirabeVku. barxhamxjAcnxnasaMpananxnAdavanu ALabeVku. hAge barxhamxjAcnxna saMpananxnAdavanu niBaRyanAgi, A jAcnxniya ALivxkege loVkavu oLapaTATxga naraloVkavanunx nArAyaNana loVkavanAnxgi mApaRDisabahudu. 

\begin{shloka} 
savxsitxparxjABayxH paripAlayaMtAM\label{149b}\\ 
nAyxyeyxVna mAgeRNa mahiVM mahiVshAH|\\ 
goVbArxhamxNeVBayxH shuBamasutx nitayxM\\ 
loVkAsasxmasAtxsusxKinoV BavaMtu||
\end{shloka} 

rAmAyaNada parxyoVjanavidadxre idakAkxgi. jiVvanavananxraLisalu beVkAda hotitxgeyanunx koTiTxdAdxre. jiVvanavu Enanunx hotitxdeyoV A hotitxge idAgide. AdadxriMdaleV A bagege matetx matetx jAcnxpisalu vasaMtanavarAtarxsharananxvarAtarxda saMdaBaRgaLalilx rAmAyaNapArAyaNa mADuva rUDhi beLedubaMdide. rAmarAjayxda savinenapanunx AgAgegx taMdukoLaLxlanuguNavAgide I naDe. 

\section*{diviBuvigaLa seVtu shirxVrAmAvatAra}

nararUpiyAgi nArAyaNanu baMdiruva guTaTxnanxrita vAlimxVkiyu udadxkUkx A dhavxniyanunx biTiTxlalx. rAmanige Ada paTATxBiSeVkavanunx vaNiRsuvAga heVge vaNiRsidAdxre? 

\begin{shloka} 
aBayxSiMcanf naravAyxGarxM parxsanenxVna sugaMdhinA|\label{150}\\
salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA||
\end{shloka} 

(vasugaLu sahasArxkaSxnanunx heVge aBiSeVkisidaroV hAge, parxsananxvU sugaMdhiyU Ada saliladiMda naravAyxGarxnAda shirxVrAmacaMdarxnanunx aBiSeVkisidaru.) Buviyalilx naDeyutitxruva aBiSeVkavanunx vaNiRsutitxdadxrU adakekx diviya upamAna, sahasArxkaSx. 

\begin{shloka} 
sahasarxshiVSAR puruSaH sahasArxkaSxH sahasarxpAtf|\label{150c}\\ 
sa BUmiM vishavxtoV vaqtAvx atayxtiSaThxdadxshAMgulamf||
\end{shloka} 

A paramapuruSana savinenapanunx nenapisutatxleV idAdxre. `tasayx dhiVrAH parijAnaMti yoVniM'| (avana huTaTxnunx jAcnxnigaLu balalxru), `ajAya mAnoV bahudhA vijAyateV'|\label{150a} (huTiTxlalxdavanAdarU bahuvAgi huTuTxtAtxne). yAvanige janamxveV ilalxvoV, A parxBuveV tananxvara hitakAkxgi, loVkakalAyxNakAkxgi, varAhanAgiyoV, narasiMhanAgiyoV, matasxyXnAgiyoV, kUmaRnAgiyoV bahuvAgi avatarisutAtxnapApx. haqdayadalilx virAjamAnanAgi, rAjanAgi nararUpiyAgi baMdarU nArAyaNaneV AgidAdxnapApx. BagavaMtaneV tananx satayxsaMkalapxdiMda baruvuduMTapApx. 

\begin{shloka} 
yadA dhamaRgAlxniBaRvati jagatAM koSxVBakaraNiV\label{150b}\\ 
tadA loVkasAvxmiV parxkaTitavapuH seVtudhaqdajaH|\\ 
satAM dhAtA savxcoCxV nigamagaNagiVtoV varxjapatiH\\ 
sharaNoyxV loVkeVshoV mama Bavatu kaqSoNxV\s kiSxviSayaH||
\end{shloka} 

(jagatitxge koSxVBeyanunxMTumADuva dhamaRgAlxniyu yAvAga uMTAguvudoV, Aga loVkasAvxmiyu, shariVradoDane parxkAshakekx baMdu dhamaRseVtuvanunx dharisi, satupxruSaranunx kApADuvavanAgutAtxne. savxcaCxnAda veVdagaLiMda gAnamADalapxTaTx, varxjapatiyAda, elalxrigU sharaNaparxdanAda, loVkeVshanAda kaqSaNxnu nananx daqSiTx goVcaranAgali.) 

shoVBanavAda jiVvanavanunx koDalu iLege barutAtxne. rAmanAgaliV kaqSaNxnAgaliV taMdadudx tananx deYviVsaMpatatxnunx. aMtaha deYviVsaMpatatxnunx nelegoLisi Buvi divigaLa seVtuvanunx kaTiTxdudeV avara kAyaR. 

\section*{deYviVsaMpatatxnunx nelegoLisalu avatarisida mahApuruSana carita rAmAyaNa} 

\begin{shloka} 
rAmarAjayxdalilx parxjegaLa sithxti heVgitutx? eMdare-\\ 
pArxNApAnw samAvAsAtxM rAmeV rAjayxM parxshAsati||\label{151}
\end{shloka} 

(rAmanu rAjayxvALuvAga pArxNApAnagaLu samavAgidadxvu.) aihika pAramAthiRka eraDu jiVvanagaLigU GaSaRNeyilalxdeV jiVvanavu nishacxlavAgalu beVkAda vayxvasethxyitutx. pArxNavu meVlakekxLedare apAnavu keLageLeyutatxde. iveraDara GaSaRNe tapapxbeVku. samasithxtiyalilx nilalxbeVku. adakAkxgi hoVrADida mahAparxBu shirxVrAma. 

rAmanu keVvala paTATxBiSikatxnAgi kuLitubiDalilalx. avatArakekx parxtijecnxyide. saMkalapxvide. rAjayxvanunx biTuTx araNayxkekx teraLida. jaTAvalakxla dhAriyAgi QuSijiVvana mADida. `vididhx mAM QuSiBisutxlayxM'\label{151b} eMbudu avana heVLike. AsuriV saMpatatxnunx meTaTxbeVku. deYviVsaMpatatxnunx etitx hiDiyabeVku. aMtaha mahAkAyaRkAkxgi, dhamaRkAkxgi avatarisida mahApuruSa shirxVrAma. aMtaha mahApuruSana mahAcaritarxvanunx-rAmana ayanavanunx harisidavaru vAlimxVkigaLu. 

\section*{loVkakalAyxNakAkxgi haridu baMda mahAnadiV rAmAyaNa.} 

ututxMgashiKaradiMda harida gaMgeyu dhimi dhimi tALadiMda nalidu sapatxshAKeyAgi haridu, loVkakekx taMpanunxMTumADutAtx, dAriyudadhxkUkx beLavaNigege beVkAda, kaqSige niVrodagisutAtx, samudarxvanunx seVruvaMte, vAlimxVkimahAgiriyiMda jiVvaloVkakekx jAcnxnadhAreyanunx harisi QuSigaLanAnxgi mADalu rAmAyaNamahAnadi haridu baMditu. loVkakalAyxNakAkxgi kalAyxNiyAgi (kalAyxNirAgadiMda) haridu baMditu. 

\begin{shloka} 
vAlimxVkigirisaMBUtA rAmasAgaragAminiV|\label{151a}\\ 
punAti BuvanaM puNAyx rAmAyaNamahAnadiV||\\ 
sholxVkasArasamAkiVNaRM sagaRkalolxVlasaMkulaM|\label{152b}\\ 
kAMDagArxhamahAmiVnaM vaMdeV rAmAyaNANaRvamf||
\end{shloka} 

(rAma-eMba samudarxvanunx seVruva nadi, parxpaMcavanunx iMdirxya jiVvanavanunx tuMbikoMDu, iMdirxyagaLanunx rAmanige aBimuKavAgi eLedu, jiVvanavanunx, vishavxvanunx pAvanagoLisuva mahAnadi. vAlimxVkiyeMba meVrupavaRtadiMda haridu baMda mahAgaMge. rAmaneMba samudarxvanunx seVri amudarxvAda jiVvanakekx muderxyotutxvudAgide. 

sholxVkasAraveMba jalarAshiyiMda tuMbi, sagaRgaLeMba alegaLiMda ABaRTisutAtx, kAMDagaLeMba mahAmiVna, makara modalAda jalacaragaLiMda tuMbikoMDiruva rAmAyaNaveMba aNaRvakekx namasAkxra.) 

\begin{shloka} 
tadupagatasamAsasaMdhiyoVgaM\label{152a}\\ 
samamadhuroVpanatAthaRvAkayxbadadhxmf|\\ 
raGuvaracaritaM muniparxNiVtaM\\ 
dashashirasashacx vadhaM nishAmayadhavxmf||
\end{shloka} 

(samAsa saMdhigaLiMdoDagUDida, saraLavU mAdhuyaRBaritavU Ada mAtugaLiMda tuMbiruva. vAlimxVki muniyiMda racanegoMDa shirxVrAmacarite matutx rAvaNavadheyanunx keVLiri.) 

\section*{rAmAyaNa sharxvaNada Pala} 

iMtaha rAmAyaNavanunx keVLidadxriMda AguvudeVnu?- 

\begin{shloka} 
yaH kaNARMjalasaMpuTeYraharahasasxmayxkipxbatAyxdarAtf\label{152}\\ 
vAlimxVkeVvaRdanAraviMdagaLitaM rAmAyaNAKayxM madhu|\\ 
janamxvAyxdhijarAvipatitxmaraNeYH atayxMta soVpadarxvaM|\\ 
saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAR viSoNxVH padaH shAshavxtamf||
\end{shloka} 

(kaNaRgaLanenxV aMjali (bogase)yAgi oDiDx, vAlimxVkiya muKakamaladiMda harida rAmAyaNaveMba madhu (jeVnu)vanunx kuDidare, janamx-vAyxdhi-mupupx-vipatutx-sAvu eMba saMkaTagaLiMda tuMbida atikelxVshakaravAda saMsAravanunx biTuTx manuSayxnu shAshavxtavAda viSuNxpadavanunx seVrutAtxne.) alilx nililxsuvudeV kAvayxda guri. rAmAyaNada sharxvaNavu vAyxdhiparihAra mADutatxde eMbudanUnx pArxyoVgikavAgiyeV toVrisabahudu. 

\section*{rAmAyaNaracaneya hinenxleyalilxruva vAlimxVki hAgu nAradaru} 

rAmAyaNakAvayxda racaneyAdarU heVgAyitu? vAlimxVkigaLa manasisxnalilx oMdu parxshenx huTiTxkoLuLxtatxde. A veVLege nAradaru alilxge baralu avaranenxV parxshinxsutAtxre- 

\begin{shloka} 
tapasAsxvXdhAyxyanirataM tapasivxV vAgivxdAM varamf\label{153}\\ 
nAradaM paripaparxcaCx vAlimxVkimuRnipuMgavamf||
\end{shloka} 

tapasusx sAvxdhAyxyagaLalilx niratanU, mAtanunx tiLidavaralilx sherxVSaThxnU, mananashiVlarAda munigaLalilx sherxVSaThxnU Ada nAradananunx, tapasivxyAda vAlimxVkiyu parxshinxsida. `vAgivxdAM varamf' mAtanunx cenAnxgi tiLidavanu. keVvala mAtanunx jANemxyiMdADuvavanu eMdaSeTxV alalx. mAtina neleyaritavanu. 

\begin{shloka} 
catAvxri vAkapxrimitA padAni| tAni vidubArxRhamxNA yeV maniVSiNaH|\label{153b}\\ 
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti! turiVyaM vAcoV manuSAyx  vadaMti||
\end{shloka} 

nAlakxneyadAda veYKariyanunx mAtarxveV alalxdeV, adara oLarUpagaLAda, jAcnxnigaLu mAtarx ariyabalalx parA, pashayxMtiV, madhayxmA eMba rUpagaLanUnx balalxvanu nArada. AdadxriMda parArUpadalilxruvudanunx aMdageDisadeV horatarabalalx vAgimx nArada. aMtaha nAradaralilx vAlimxVkiyu sakalakalAyxNaguNaparipUNaRnAda naranuMTeV? eMba parxshenxyaninxDutAtxne. vAlimxVkiya kutUhala hiVge vayxkatxvAgide- 

\begin{shloka} 
EtadicACxmayxhaM shorxVtuM paraM kwtUhalaM hi meV|\label{153a}\\ 
mahaSeVR tavxM samathoR\s si jAcnxtumeVvaM vidhaM naramf||
\end{shloka} 

ililx `naraM'- eMbaMsha gamanAhaR. iMtaha guNavuLaLx manuSayxruMTeV? eMbudu parxshenx. AdadxriMda manuSayxnAgiyeV rAmanu avatarisidanu. adanunx tiLiyalu samathaRnAdavanu nArada. EkeMdare avanu mUru loVkagaLanUnx balalxvanu. I parxshenxge nAradana utatxravidu- 

\begin{shloka} 
shurxtAvx ceYtatitxrXloVkajacnxH vAlimxVkenARradoV vacaH|\label{153c}\\ 
bahavoV dulaRBAshecxYva yeV tavxyA kiVtiRtA guNAH||\\ 
muneV vakavxmayxhaM budAdxvX teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH|
\end{shloka} 

(niVnu heVLida guNavuLaLxvaru bahaLa jana dulaRBaru, adanunx tiLidu nAnu heVLuvenu.) 

\section*{naranAgi baMda nArAyaNanalilx AtamxdhamaRvanunx horataralu beVkAda shuBalakaSxNagaLu} 

AsuriVsaMpatatxnunx meTaTxlu, tananx saMkalapxdaMte naranAgi baMda nArAyaNana guNagaLanunx manasisxnalilxTuTx nAradanu heVLutAtxne- 

\begin{shloka} 
ikASxvXkuvaMshaparxBavoV rAmoV nAma janeYHshuyxrXtaH|\label{154}\\ 
niyatAtAmx mahAviVyoVR duyxtimAnf dhaqtimAnf vashiV||\\ 
budidhxmAnf niVtimAnf vAgimxV shirxVmAnf shaturxnibahaRNaH|\\ 
vipulAMsoV mahAbAhuH kaMbugirxVvoV mahAhanuH||\\ 
mahoVrasokxV maheVSAvxsoV gUDhajaturxrariMdamaH|\\ 
AjAnubAhuH sushirAH sulalATaH suvikarxmaH||\\ 
samaH samaviBakAtxMgaH sinxgadhxvaNaRH parxtApavAnf|\\ 
piVnadakASx vishAlAkoSxV lakiSxmXVvAnf shuBalakaSxNaH||
\end{shloka} 

(ikAvxkuvaMshadalilx huTiTxda rAmaneMbuvanu janagaLalilx KAyxtanAdavanu. adanu saMyami, mahAviVyaRvuLaLxvanu, kAMtimaMtanu, dhaqtiyuLaLxvanu, budidxvaMta, niVtivaMta, mAtugAra, shirxVmaMta, shaturxnAshaka, ubibxda vishAlavAda hegaluLaLxvanu, mahAbAhu, shaMKadaMte katutxLaLxvanu, mahatAtxda hanuvuLaLxvanu, vishAlavakaSxsathxlavuLaLxvanu, doDaDxbilulxLaLxvanu, mahAparAkarxmi, niVLavAda toVLuLaLxvanu. oLeLxya shirasusx, haNeyuLaLxvanu, samavAdavanu, sushoVBiyAda suviBakatxvAda avayavasaMpatutxLaLxvanu, sinxgadxvaNaRnu parxtApashAli, ubibxda ede, vishAlavAda kaNuNxgaLuLaLxvanu, mahatAtxda kAMtiyiMdalU shuBalakaSxNadiMdalU kUDidavanu.) 

AtamxdhamaRvanunx horataralu beVkAda avana shuBalakaSxNagaLanunx heVLi muMde avana AtamxguNagaLanunx koMDADutAtxne- 

\begin{shloka} 
dhamaRjacnxsasxtayxsaMdhashacx parxjAnAM ca hiteV rataH|\label{155}\\ 
yashasivxV jAcnxnasaMpananxH shucivaRshayxH samAdhimAnf||\\ 
parxjApatisamaH shirxVmAnf dhAtA ripuniSUdanaH||\\ 
rakiSxtA jiVvaloVkasayx dhamaRsayx parirakiSxtA||\\ 
rakiSxtA savxsayxdhamaRsayx savxjanasayx ca rakiSxtA|\\ 
veVdaveVdAMgatatatxvXjocnxV dhanuveRdeV ca niSiThxtaH||\\ 
savaRshAsAtxrXthaRtatatxvXjacnxH sapxqqtimAnf parxtiBAnavAnf|\\ 
savaRloVkapirxyasAsxdhuradiVnAtAmx vicakaSxNaH||\\ 
savaRdABigataH sadiBxH samudarx iva siMdhuBiH|\\ 
AyaRsasxvaRsamashecxYva sadeYkapirxyadashaRnaH||\\ 
sa ca savaRguNoVpeVtaH kwsalAyxnaMdavadhaRnaH|\\ 
samudarx iva gAMBiVyeVR dheYyeVRNa himavAniva||\\ 
viSuNxnA sadaqshoV viVyeVR soVmavatipxrXyadashaRnaH|\\ 
kAlAginxsadaqshaH korxVdheV kaSxmayA paqthiviVsamaH||\\ 
dhanadeVna samasAtxyXgeV sateyxV dhamaR ivAparaH|
\end{shloka} 

(A shirxVrAmanAdaroV dhamaRjacnx, satayxsaMdha, parxjegaLa hitadalilx AsakitxyuLaLxvanu, kiVtiRmaMta, jAcnxnasaMpananx, shuci, jiteVMdirxya, samAdhi yoVgavanunx balalxvanu, barxhamxnige samanAdavanu, shirxVsaMpananx, kApADatakakxvanu, shaturxnAshaka, jiVvaloVka-dhamaRgaLeraDanUnx kApADatakakxvanu, savxdhamaR savxjanagaLa rakaSxka, veVda veVdAMgagaLa tatatxvXvanunx balalxvanu, dhanuveRdapAraMgata, savaRshAsatxrXgaLa tatatxvXvanunx balalxvanu, nenapina shakitxyuLaLxvanu, parxtiBAsaMpananx, savaRloVkagaLigU pirxya, sAdhuvAda naDeyuLaLxvanu, deYnayxrahita, samathaR, samudarxvu nadigaLiMda sututxvaridiruvaMte yAvAgalU sajajxnaroDagUDidavanu, AyaRnu, elalxrigU samavAda naDeyuLaLxvanu, yAvAgalU pirxVtikaravAda dashaRnavuLaLxvanu, kwsaleyxya AnaMdavanunx vaqdidhxgoLisuva Atanu elalxguNagaLiMdalU tuMbidavanu, gAMBiVyaRdalilx samudarxkUkx, dheYyaRdalilx himavaMtanigU, viVyaRdalilx viSuNxvigU samanAdavanu, caMdarxnaMte noVTakekx pirxVtikara, koVpadalilx kAlAginxgU, kaSxmeyalilx BUmitAyigU sama, tAyxgadalilx kubeVranige samanu, satayxdalilx matotxbabx mUtiRvetatx dhamaRdaMtiratakakxvanu.) 

\section*{Adikaviya upamAnada aucitayx} 

iMtaha mahApuruSana viSayavanunx heVLi nAradanu horaTuhoVdanu. naMtara vAlimxVkigaLu adeV mahApuruSana ramaNiVyavAda guNavanunx ciMtisutAtx tamasAnadiya tiVrakekx hoVdaru. alilxruva tamasAnadi avarige heVge kANutitxde?- 

\begin{shloka} 
akadaRmamidaM tiVthaRM BaradAvxja nishAmaya|\label{156}\\ 
ramaNiVyaM parxsanAnxMbu sanamxnuSayxmanoV yathA||
\end{shloka} 

(BaradAvxja noVDu! kaluSarahitavAda I tiVthaRvu satupxruSana manasisxnaMte ramaNiVyavU, parxsananxvAda niVruLaLxdUdx Agide.) 

mahaSiRgaLa manasUsx parxsananxvAgide. akaluSavAgide. AdadxriMdaleV saMdaBoRcitavAgi `sanamxnuSayxmanoV yathA'-eMba upamAna horabaMdide. 

\section*{sahajavAgi horahomimxda kAvayxnadiya nAMdiVsholxVka} 

A saMdaBaRdalilx veYshiSaTxyX pUNaRvAda daqshayxvoMdanunx vAlimxVkigaLu kaMDaru- 

\begin{shloka} 
tasAyxBAyxsheV tu mithunaM caraMtamanapAyinamf|\label{156a}\\ 
dadashaR BagavAnf tatarx kwrxMcayoVshAcxrunisavxnamf||
\end{shloka} 

(A tamasAtiVradalilx parasapxra agaladiruva, iMpAgi dhavxnimADutitxruva, kwrxMcapakiSxgaLa joVDiyanunx vAlimxVkigaLu noVDidaru.) avara manadalilx tuMbiruva ramaNiVyavAda guNagaLuLaLx puruSana mahAcariterxge, parxkaqtiya ramaNiVyateyU seVride. naMtara avugaLalilx gaMDu hakikxyanunx pApanishacxyanU veYranilayanU Ada beVDanu hoDeda. adanunx adhamaRveMdu tiLida, aMtaha karuNApUNaRnAda mahaSiRyiMda vANiyoMdu horaTitu. mahaSiRya manasusxkaragi, rasavosari, nAradariMda upadiSaTxvAda siVtArAmakathAnadiyu, I rasadoDane beretu BAvaviVNeyu miDidu nAda-savxra-akaSxrarUpavAda kAvayxnadige nAMdiVrUpavAda sholxVkavu upasholxVkatatxvXvanunx hoMditu, aMtavARhiniyu bahivARhiniyoDane saMgamisitu. 

\begin{shloka} 
mA niSAda parxtiSAThxM tavxmf agamashAyxshavxtiVH samAH|\label{157b}\\ 
yatwkxrXMcamithunAdeVkamf avadhiVH kAmamoVhitamf||
\end{shloka} 

(kwrxMcapakiSxgaLa joVDiyiMda kAmamoVyitavAda oMdanunx yAvakAraNadiMda hoDedu koMdeyoV, A kAraNadiMda eleY beVDaneV! niVnu bahukAla iruvikeyanunx hoMdadiru.) aniriVkiSxtavAgiyU, aparxyatanxvAgiyU avarigeV tiLiyadaMte horabidadx I sholxVkada meVle tamamx vicAravanunx harisutAtxre, `kimidaM vAyxhaqtaM mayA'\label{157} nAnu Enu heVLideV? matetx matetx adanunx melukuhAkutAtx horahomimxda vANiyu sholxVkarUpadalilxruvudanunx tiLidu adara savxrUpada bagege AshacxyaRpaDutAtx hiVge heVLutAtxre. 

\begin{shloka} 
pAdabadodhxV\s kaSxrasamaH taMtirxVlayasamanivxtaH|\label{157a}\\ 
shoVkAtaRsayx parxvaqtotxV meV sholxVkoV Bavatu nAnayxthA||
\end{shloka}

(pAdabaMdhavuLaLxdUdx, samAkaSxravuLaLxdUdx, taMtirxVlayagaLige hoMduva naDeyuLaLxdUdx Agi, shoVkAtaRnAda naninxMda horabidadx I vANiyu sholxVkavAgali. beVreyAgadirali.) enunxtAtxre. 

\section*{AdikAvayxda AviBARvakekx saqSiTxVshana perxVraNe matutx anugarxha} 

dAriyudadxkUkx A sholxVkavanenxV nenesikoMDu adanenxV melukuhAkutAtx Asharxmakekx baMdaru. barxhamxnU vAlimxVkigaLa Asharxmakekx baMdanu. vAlimxVki mahaSiRgaLu avanige satAkxramADi AshacxyaRdiMda satxbadhxrAgidAdxre. barxhamxneV edurige baMdu kuLitidadxrU taninxMda horabaMda sholxVkada bagege vAlimxVkigaLu ciMtisutitxdAdxre. ivara manada aLalanunx tiLidu A bagege barxhamxdeVvara utatxra hiVgide- 

\begin{shloka} 
sholxVka Eva tavxyA badodhxV nAtarx kAyAR vicAraNA|\label{157c}\\ 
macaCxMdAdeVva teV barxhamxR parxvaqtetxVyaM sarasavxtiV||
\end{shloka} 

(nininxMda sholxVkaveV racanegoMDide. I bagege vicAra beVDa. I sholxVkavu nananx CaMdadiMda-nananx saMkalapxdiMdaleV horabaMdide. idaralilx ninanxdeVnU ilalx. niVnu iMtaha sholxVkagaLiMdaleV divayxvAda rAmacariteyanunx racisu)- eMbudAgi anugarxhisutAtxne. kAvayxkekx saqSiTxVshana perxVraNe matutx anugarxha dorakide. rAmAyaNavu cirasAthxyiyAgiruvaMte barxhamxna AshiVvARdavU dorakide. 

\begin{shloka} 
yAvatfsAthxsayxMti girayaH saritashacx mahiVtaleV|\label{158b}\\ 
tAvadArxmAyaNakathA tavxtakxqqtA parxcariSayxti||
\end{shloka} 

(girigaLU, nadigaLU elilxnavarege BUmiyalilxruvuvoV, alilxyavarege niVnu racisida rAmAyaNakatheyu parxcAradalilxrutatxde.) idu barxhamxna vara. 

\section*{AtAmxrAmana mecicxgege pAtarxvAda rAmAyaNa} 

iMtaha varapaDeda vAlimxVkimahaSiRyu yoVgadasheyalilxdudx, aMtadaqRSiTxyuLaLxvanAgi, kavisavxrUpanAgi, atiVMdirxyajAcnxnadiMda avayxkatxvAda tatatxvXvanunx, vayxkatxvAda tatatxvXdoDane meVLeYsi acatuvaRdananAgi, AdikAvayxshirxVyanunx racisidanu. hiVge racisida kAvayxshirxVyanunx horage iDuvudu heVge? tAnu racisida mahAkAvayxvanunx parxyoVgabadadhxvAgi hADuva pAThakara keYyalilx koTATxga tAneV kAvayxda yoVgakeSxVma nivaRhaNeyAgutatxde- eMba ciMte mahaSiRyanAnxvarisitutx- 

\begin{shloka} 
ciMtayAmAsa koVnevxVtatapxrXyuMjiVyAditi parxBuH||\label{158a}
\end{shloka} 

(idanunx yAru parxyoVgakekx tarabalalxru eMdu mahaSiRyu ciMtisidaru.) A veVLege sariyAgi avariMdaleV shikaSxNa paDeda yamalarAda, rAmana makakxLeV Ada, gAnavishAradarU-savxrasaMpananxrU Ada kumAraru baMdudanunx kaMDu, mahaSiRgaLu avarige kAvayxvanunx upadeVshisidaru. 

saMgiVtakekx sAhitayxvanunx kUDisidavaru vAgegxVyakArarAda vAlimxVkigaLu. sAhitayxkekx saMgiVtavanunx kUDisidavaru gamakigaLAda kushalavaru. QuSi sadasisxnalilx adhikaqtavAgi kushalavariMda AdikAvayxgAnavu mAgaRpadadhxtiyiMda naDeyitu. kAvayxgAnadiMda AtAmxrAmarAda mahaSiRgaLu taqpatxrAgi parxshaMsArUpavAda dhanoyxVdAgxragaLanUnx aBinaMdanegaLanUnx sUcisidaru. 

\begin{shloka} 
tacuGxtAvx munayaH saveVR bASapxpayARkuleVkaSxNAH|\label{158}\\ 
sAdhu sAdhivxti tAvUcuH paraM visamxyamAgatAH|\\ 
teV pirxVtamanasaH saveVR munayoV dhamaRvatasxlAH|
\end{shloka} 

A kAvayxvanunx keVLida munigaLelalxrU AnaMdabASapxdiMda tuMbida kaNuNxLaLxvarAgi, atAyxshacxyaRgoMDavarAgi, pirxVti pUNaRvAda manasusxLaLxvarAgi, dhamaRvatasxlarAda mahaSiRgaLu sAdhu sAdhu eMdu mukatx kaMThadiMda kAvayxvanunx parxshaMsisidaru. 

\begin{shloka} 
ahoV giVtasayx mAdhuyaRM sholxVkAnAM tu visheVSataH|\label{159}\\ 
ciranivaqRtatxmapeyxVtatapxrXtayxkaSxmiva dashiRtaM||
\end{shloka} 

gAnada mAdhuyaR, sholxVkada mAdhuyaR, eraDU seVri sharxvayxkAvayxvanunx AtAmxrAmarAda mahaSiRgaLige daqshayxkAvayxvanAnxgi mADibiTaTxvu. 

AtAmxrAmanAgiruva mahaSiRyiMda baMda veVdarUpavAgiruva rAmAyaNeVtihAsavanunx, sAkASxtf rAmana saninxdhiyalilx lavakusharu gAna mADidaru. adanunx keVLida shirxVrAmaneV savxyaM tuSaTxnAgi heVLidanu- 

`mamApi tadUBxtikaraM parxcakaSxteV'-\label{159a} shirxVrAmanigU adu sherxVyasakxra. AtamxguNoVpeVtavAda kAvayx. AtamxBAvavanunx ebibxsuva viSaya alilxde. 

iMtaha ASaR-AyaRkAvayxvanunx, anAyaRteyanunx kaLedu AyaRranAnxgisuva kAvayxvanunx vAlimxVki mahaSiRgaLu horataMdaru. rAmarAjayx-dhamaRrAjayx uLiyali eMdu racisidaru. aMtaha jiVvanavanunx beLesikoLaLxlu kAvayxvu beVku. iDiV jiVvanakekx oMdu keYpiDiyAgideVpApx rAmAyaNa. aMtaha AtAmxrAmana sobagaritu bALuva bALATavanunx BagavaMtanu nimagelalxrigU koDali. AtAmxrAmanAda A rAmana kaDege dhAyxnadiMda aBimuKarAgiroVNa. 
