\chapter{vAyxkaraNashAsatxrX}

(vAyxkaraNashAsatxrXkekx saMbaMdhisida I pAThavu  heDataleyalilx naDedudu. vAyxkaraNashAsatxrXda horavivarakikxMtalU adakekx hinenxyeyAgi deVvatAtamxkavU, tAtitxvXkavU Agiruva aMshavanunx saraLavU neVravU Agi nirUpisutatxde I pATha. idanunx saMgarxhisi baraharUpakekx taMdavaru shirxV hecf.esf. varadadeVshikAcAyaR raMgapirxyaru)

\section*{`vAyxkaraNa' shabAdxthaRda vivaraNe}

`vAyxkaraNa eMba shabadxkekx samayxkf kaqtaM (cenAnxgi mADalapxTuTxdu) eMba athaRvu mahABAratada oMdu sholxVkadalilx heVLalapxTiTxde. vAyxkaraNavu  veVdAMgavAda shAsatxrXvAdudariMda itara shAsatxrXgaLaMteyeV idU. kUDa parxkaqti tatatxvXgaLanunx cenAnxgi viveVcane mADiruva shAsanaveMdu nisasxMdeVhavAgi heVLabahudu. meVlakxMDa kAraNadiMda nAvu vAyxkaraNakekx parxkaqti-tatatxvX  rahasayxgaLanenxlAlx cenAnxgi vimashiRsi samayxkf kaqtavAda shAsatxrXveMdu athaRmADabahudu.

\section*{vAyxkaraNavideyxya adhideVvateyanunx kuritu}

I shAsatxrXvf tatatxvXmayavAgiruvudu heVge? idara nimARNavAdudeMtu? I videyxge adhipati  yAru? I aMshagaLanUnx nAvu vicAramADabeVkAgutatxde.

kelavaru hayagirxVvaranunx vAgiVshareMdU, vidAyxdhipatiyeMdU pUjisuvaru. matetx kelavaru vAgedxVvateyAda sarasavxtiVdeVviyeV vidAyxdhideVvateyeMdu avaraLanunx Bajisuva rUDhiyide. idalalxde kavivareVNayxnAda kALidAsanu tananx raGuvaMshamahAkAvayxda maMgaLasholxVkadalilx pAvaRtiVparameVshavxraranenxV vAgathaRgaLige nAyakareMdu sutxtisidAdxne. hiVgiruvAga vidAyxdhiVshareMdu karesikoLuLxva I mUvara savxrUpavanunx tiLidukoMDu mUvarU kUDa heVge vidAyxdhipatigaLAgidAdxreMbudanunx noVDoVNa.

\section*{vAyxkaraNakekx mUlavAda catudaRshasUtarxgaLu}

elalxkikxMtalU modalu vAyxkaraNashAsatxrXkekx  mUlaBUtavAgiruva catudaRsha sUtarxgaLanunx noVDoVNa.

1) aiuNf  2) Qulaqkf 3) eOknf 4)aijwcf 5)hayavaraTf 6) laNf  7) cnamaknaNanamf 8) JaBacnf    9) GaDhadhaSf
 10) jabagaDadashf 11) KaPacaThathacaTatavf 12) kapayf 13) shaSasarf 14)half
  
saMsakxqqtaBASeyalilxruva sakalavaNaRmAleyU I sUtarxgaLalilx aDakavAgiruvudalalxveV? I vaNaRgaLa vividhasaMyoVjaneyiMdaleV samasatx veYyAkarxNashabadxjAlavU utapxnanxvAgide. AdadxriMdaleV I sUtarxgaLanunx vAyxkaraNashAsatxrXkekx mUlaveMdu heVLiruvudu.

\section*{tatatxvXmayavAda vaNARgaLiMda kUDide shabadxbarxhamx}

I vaNaRgaLu tatatxvXmayavAduveMdU, shabadxbarxhamxnu vaNARtamxkaneMdU heLiruva deVviVBAgavatada I sholxVkavanunx noVDi-

\begin{shloka}
vAsAMteV bAlamadheyxV DaPakaThasahiteV kaMThadeVsheV savxrANAM\label{29}\\
haMkaSxM tatAtxvXthaRyukatxM sakaladalagataM vaNaRrUpaM namAmi||
\end{shloka}

vA-sa eMdare va-sha-Sa-sa eMba nAlukx vaNaRgaLu. nAlukx vaNaRgaLuLaLx nAlukx daLagaLanonxgoMDa padamxvu mUlAdhArapadamx. idu paqthiviV biVjavAda lakArasaMjacnxka. aMteyeV barxhAmxtamxkavAdudu I padamx.

bA-la eMdare ba-Ba-ma-ya-ra-la eMba Aru AkaSxragaLuLaLx SaDadxLa padamx. jalabiVjavAda vakArasaMjacnxka. idu viSANxvXtamxkavAdudu. idu sAvxdhiSAThxnapadamxveMba hesaranunx paDedide.

Da-Pa eMdare Da-Dha-Na-ta-tha-da-dha-na-pa-Pa eMba hatutx akaSxragaLuLaLx dashadala padamx. aginx biVjavAda ra (reVPa) saMjacnxka. aginx tatAtxvXtamxka. rudArxtamxkavAdudu, ideV maNipUra padamx.

ka-Tha eMdare ka-Ka-ga-Ga-kna-ca-Ca-ja-Ja-cna-Ta-Tha eMba hanenxraDu vaNaRgaLuLaLx dAvxdashadaLavuLaLx padamx. idu vAyubiVjavAda yakAra saMjAcnxtamxkavAdudu. di vAyutatAtxvXtamxka, anAhatapadamx. 

sakalasavxravaNaRsAthxnavAdudu SoVDashadaLa padamx. idu hakArasaMjacnxkavAdudu. AkAshatatAtxvXtamxka. ideV vishudidhx padamx. kaMThadeVshadalilxruva padamxvidu.

I elalxkikxMtalU meVle BUrxyugada neVradalilx haM-kaSxM eMba  eraDu daLagaLuLaLx AjAcnxpadamx.

I elalx padamx (cakarx) gaLalUlx, aMdare elAlx tatatxvXgaLanUnx oLagoMDa elAlx padamxgaLa sakaladaLagaLalilxyU paripUNaRvAgi vAyxpisiruvudariMdaleV, sukaqtimAtarxgamayxnAda A aMtagaRtaceYtanayxrUpavanunx ililx tatAtxvXthaRyukatxneMdU sakaladaLagataneMdU karedidAdxre.

\section*{vAyxkaraNada AviBARva}

I shAsatxrXvu (vAyxkaraNavu) horage baMda bageyanunx keLagina sholxVkavu vivarisutatxde.
\begin{shloka}
naqtAtxvasAneV naTarAjarAjaH\label{30}\\
nanAda DhakAkxM nava-paMcavAramf|\\
udadhxtuRkAmaH sanakAdisidAdhxnf\\
EtadivxmasheVR shivasUtarxjAlamf||
\end{shloka}

(naTarAjanu tananx naqtatxyXda koneyalilx, nasakAdisidadhxranunx udadhxrisuva saluvAgi tananx Dhakekxyanunx oMBatutx matutx aidu bAri bArisidanu. idanunx vicArisi noVDalAgi ideV shivasUtarxjAla-maheVshavxra sUtarxgaLu.) I shAsatxrXvu keVvala tatatxvXjijAcnxsugaLige modalu upadiSaTxvAyiteMdu ``sidAdhxnf" eMba padavu nirUpisutatxde. BagavAnf7x maheVshavxranu upayoVgisida `DhakAkx' eMbudu vAdayxvisheVSa. shAsitxrXVyavAgi maniVSigaLAda bArxhamxNa (barxhamxjAcnxni) riMda mAtarx jecnxVyavAda aMtanARdavanunx bAhayxparxpaMcakekx anukaraNamADi toVrisuvudakAkxgiyeV I vAdayxda upayoVga. hiVge horagina janarige keVLisuvaMtaha dhavxnige `veYKariV' eMdu hesaru.

\section*{vidAyxdhideVvategaLanunx kuritAda ASaRsAhitayx}

caMdarxmaMDalAMtagaRtanU, mahatf-tatAtxvXdhipatiyU Ada parameVshavxraneV shabadhxbarxhamxnAda aMtagaRtaceYtanayxneMbudanunx shAradAtilakada keLagina sholxVkavu vivarisutatxde.

\begin{shloka}
nitAyxnaMdavapuniRraMtaragalatapxMcAshadaNeYRH karxmAtf\label{31}\\
vAyxpatxM yeVna carAcarAtamxkamidaM shabAdxthaRrUpaM jagatf|
\end{shloka}
\begin{shloka}
shabadxbarxhamx yadUcireV sukaqtinashecxYtanayxmaMtagaRtaM\\
tadovxV\char'263 vAyxdanishaM shashAMkasadanaM vAcAmadhiVshaM mahaH||
\end{shloka}

(yAvanu nitAyxnaMda shariVranoV, niraMtaravAgi (taDeyilalxdeV) hariyutitxruva aivatutx vaNaRrUpavAda shakitxgaLiMda carAcarAtamxkavU shabAdxthaR rUpavU Ada jagatatxnunx tuMbiruvanoV, yAvananunx sukaqtigaLAda jAcnxnigaLu aMtagaRtavAda ceYtanayxveMdU shabadxbarxhamxneMdU heVLuvaroV, aMtaha shashAMkasadananU vAgadhiVshanU Ada teVjoVrUpiyu nimamxnunx yAvAgalU kApADali) shashAMkasadananAda maheVshavxraneV vAgadhiVshaneMdu I sholxVkadiMda tiLidubarutatxde.
\begin{shloka}
vAgathARviva saMpaqkwtx vAgathaRparxtipatatxyeV|\label{31b}\\
jagataH pitarw vaMdeV pAvaRtiVparameVshavxrw||
\end{shloka}

(mAtu matutx athaRgaLaMte seVriruva, parxpaMcada tAyi taMdegaLAda pAvaRtiV-parameVshavxraranunx, mAtu matutx athaRgaLa lABakAkxgi namasakxrisutetxVne.) I sholxVkadalUlx kUDa pAvaRtiV-parameVshavxraranunx vAgathaRparxtipatitxdAyakareMdu heVLide.

\begin{shloka}
aMkoVnumxkatxshashAMkakoVTisadaqshiVM ApiVnatuMgasatxniVM|\label{31a}\\
caMdArxdhARMkitamasatxkAM madhumadAdAloVlaneVtarxtarxyAM||
\end{shloka}

\begin{shloka}
biBArxNAmanishaM varaM japavaTiVM vidhAyxM kapAlaM kareYH|\\
AdhAyxM ywvanagaviRtAM lipitanuM vAgiVshavxriVmAsharxyeV||
\end{shloka}

(kaLaMkarahitavAda koVTicaMdarxra kAMtiyuLaLxvaLU, vaqdidhxgoMDa unanxta satxnagaLuLaLxvaLU, adhaRcaMdarxnanunx shirasisxnalilx dharisidavaLU, madhumadadiMda caMcalavAda neVtarxvuLaLxvaLU, vara, japamAle, videyx, kapAlagaLanunx tananx nAlukx  keYgaLiMda dharisiruvavaLU, modaligaLU, ywvanagaviRteyU, lipishariVriNiyU Ada vAgiVshavxriyanunx AsharxyisutetxVne.) I sholxVkadalilx lipitanuvAda vAgiVshavxriyanunx susxtXtiside. ivaLU caMdArxMkitamasatxkaLu. ivaLa sAthxnavu kaMThavu. `kaMTheV\char'263 sisx BAratiVsAthxnaM'\label{31c} (adhAyxtamxviveVka)

\begin{shloka}
shivashakitxmayaM sAkASxtf CAyashirxtajagatatxrXyaM||\label{32b}
\end{shloka}

(lipitaruvu sAkASxtf shivashakitxmayavAdudu. idara neraLanunx mUru loVkagaLU Asharxyisive) eMdu lipitaruvanunx sotxVtarx  mADiruva eDeyU ide.

I keLagina sholxVkagaLu vidAyxdhipanAda shirxV hayagirxVvananunx sutxtisutatxve.

\begin{itemize}


\begin{shloka}
\item[1)]  vaMdeV pUritacaMdarxmaMDalagataM shevxVtAraviMdAsanaM\label{32a} \\
maMdAkinayxmaqtAbajxkuMdakumudakiSxVreVMduhAsaM harimf||\\

\medskip
mudArx-pusatxka-shaMKa0-cakarxvidhaqtashirxVmuduBxjAmaMDalaM\\
niyaRninxmaRla-BAratiV-parimalaM vishevxVshamashAvxnanamf||
\end{shloka}


\begin{shloka}
\item[2)]  aMkeVnoVdUhayx vAgedxVviVM AcAyaRkamupAshirxtaH||\label{32}
\end{shloka}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[1)] (pUNaRcaMdarxmaMDaladalilxruvavanU, beLAvareyanenxV AsanavAgi uLaLxvanU, maMdAkiniV-amaqtamayavAda kamala-molelx-beLeYdile-hAlu-caMdarxraMte shuBarxvAda nageyuLaLxvanU, mahAviSuNxvU, jAcnxna (vAyxKAyx) muderx-pusatxka-shaMKa-cakarxgaLanunx dharisiruva kAmitxyutavAda BujagaLuLaLxvanU, nimaRlavAda BAratiVparimalavanunx homimxsuvavanU Ada vishevxVshavxranAda hayagirxVvananunx namasakxrisutetxVne).
 
\item[2)] (hayagirxVvanu vAgedxVviyanunx tananx toDeyalilxTuTxkoMDu avaLige AcAyaRnAgidAdxne.)

meVlina sholxlXVkagaLu hayagirxVvaneV vAgiVshaneMdu heVLutatxve.
\end{itemize}

\section*{hayagirxVvamUtiRya vivaraNe}

BAvacitarxdalilx hayagirxVvasAthxnavanunx sariyAgi gamanisidare, alilx avaru paripUNaR camadxrXmaMdalamadhayxvatiRyAgiruvudanunx kANabahudu. sahasArxraveMba kamalada meVliruvudariMda ``shevxVtAraviMdAsanaM" eMdu heVLiruvudu hoMdutatxde. hayagirxVvara hAsakekx (naguvige ) upamAnavAgiruva maMdakiniyu gaMgA eMba matotxMdu hesaruLaLx `iDA' nADiyeV Agide. amaqta-kiSxVra eMba padagaLu yoVgimAtarx peVyagaLAda suSumAnxmAgaRdiMda meVle hoVdAga sahasArxrada baLi iruva vasutxgaLAagive. hagirxVvaru hasatxdalilx dharisida shaMKa, cakarx matutx pusatxkagaLu karxmavAgi ahaMkAratatavx, manasatxtatxvX matutx mAtaqkAsaqSiTx tatatxvX rahasayxgaLa sUcakagaLAgive.

\section*{vidAyxdhideVvategaLa sAthxnamAnagaLa kuritu}

hayagirxVvaru, avara keLage kaMThadeVshadalilx BAratiVdeVviV, alilxMda keLage shakitxyutanAda shiva I mUvarU vidAyxdhipatigaLu mUvarU caMdarxmaMDala madhayxgaru. hayagirxVvaranunx sharxvaNanakaSxtarxdalilx pUjisalu kAraNaveVneMdare hagirxVvaru utatxrAyanakaSxtarxvAda sharxvaNada kaDeyU, sarasavxtiyu dakiSxNAyana nakaSxtarxvAda mUlada kaDeyU iruvudu.

\section*{kALidasanu pAvaRtiVparameVshavxraranenxV vAgathaRdeVvategaLAgi sotxVtarxmADalu kAraNa}

hayagirxVvaru matutx vAgedxVviyaridadxrU avaranunx biTuTx, kALidAsa kaviyu pAvaRtiV parameVshavxraranunx sutxtisalu kAraNa modalina IvaRrU vAgiVsharAgidadxrU shabAdxthaRgaLu horage (bAhayxdalilx) veYKariya rUpadalilx baMdu kavige sahAyakavAgabeVkAdare adakekx pAvaRtiVparameVshavxrara anugarxhavu beVkeV beVkeV. pAvaRtiVparameVshavxrw eMbudara badalu kelavaru `jAnakiVraGunAyakw' eMdu seVrisuvudu keVvala aMdhajAcnxnadiMda. siVtArAmaranunx sutxtisabeVkeMdu avarige iSaTxvidadxre adakekx I sholxVkavu sAthxnavalalx. ililx hAge seVrisidare adu aparxkaqta, aveYjAcnxnika matutx asaMgatavAgutatxde. siVtArAmaranunx sutxtimADuva mahaSiR vAlimxVkigaLa garxMthadali avaranunx  sutxtimADali.

\section*{vidAyxdhideVvategaLalilxruva sAmarasayx}

matasxravilalxde I riVti veYjAcnxnikadaqSiTxyiMda noVDidalilx hayagirxVva sarasavxtiV parameVshavxra mUvarU vidAyxdhideVvategaLeMdu samaMjasavAda utatxra barutatxde. Adare I mUvara sAthxnabeVre. ivaru kUDuva PalagaLu beVre beVre.
 
\section*{vAyxkaraNavanunx kuritu mahABAratada parxmANacana}

mahABAratada udoyxVgapavaRdalilx sanatusxjAtaru dhaqtarASaTxrXnige mADuva upadeVshadalilx vAyxkaraNashAsatxrXda bagege I mAtugaLiruvudanunx gamanisabahudu.

\begin{shloka}
avicinavxninxmaM veVdeV tapasA pashayxti parxBumf||\label{34}
\end{shloka}

\begin{shloka}
tUSiNxVMBUta upAsiVta na ceVSeTxVnamxnasApi ca|\\
upAvataRsavx tadabxrXhamx aMtarAtamxni vishurxtamf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
mwnAnanx sa muniBaRvati nAraNayxvasanAnumxniH|\\
savxlakaSxNaM tu yoV veVda sa muniH sherxVSaThx ucayxteV||
\end{shloka}

\begin{shloka}
savARthARnAM vAyxkaraNAtf veYyAkaraNa ucayxteV|\\
tanUmxlatoV vAyxkaraNaM vAyxkaroVtiVti tatatxthA||
\end{shloka}

\begin{shloka}
parxtayxkaSxdashiVR loVkAnAM savaRdashiVR BavenanxraH|\\
sateyxV veY bArxhamxNasitxSaThxnf tadivxdAvxnf savaRvidaBxveVtf||
\end{shloka}

yoVgiyAdavanu veVdagaLalilx avananunx huDukade, tapasisxna mUlakavAgi noVDabalalxnu. yoVgiyu idadxkaDeyiMda kadaladeV, bAyiMda mAtADadeV, mAnasika ceVSeTxyu ilalxdeV avananunx kANabalalxnu mahArAja! parxsidadhxvAda A barxhamxnanunx niVnu ninonxnXLage upAsisu. bariya mwnadiMdAgaliV keVvala vanavAsadiMdAgaliV obabxnu muniyAguvudilalx. tanonxLage iruva A paramAtamxnanunx yAvanu tiLidiruvanoV avaneV sherxVSaThxnAda muniyeMdu heVLalapxDuvanu. I elAlx athaRvanUnx vivarisabalalxvanAa kAraNAdiMdaleV, A munimUladiMdaleV vAyxkaraNavu baMditu. A barxhamxnanunx mUlavAgi uLaLx parxpamatxtatxvXvanunx vivarisuva shAsatxrXveV vAyxkaraNavenisuvudu. AMtaha veYyAkarxNaneV loVkagaLAnenxlAlx sAkaSxtakxrisikoMDu elalxvanUnx noVDabalalxvanAguvanu. satayxdalilx (barxhamxdalilx) nelegoMDavaneV savaRjacnxnenisuvanu.
