\chapter{pusatxkagaLiMda AtamxsaMsakxraNa}

(vijAcnxnamaMdirada sadasayxralolxVbabxrAda shirxVyuta ke.esf. varadAcAyaRru samapaRNABAvadiMda shirxVguruvige mahABArata pusatxkagaLa seTaTxnunx koTATxga pusatxka sheVKaraNeya bagegx  avarige anugarxhisida parxvacana. saMgArxhakaru shirxVyuta ke. esf. varadAcAyaRru.)

\section*{viSayavu pusatxkakekx barabeVkAdare modalu AtamxsathxvAgirabeVku}

yAvudeV oMdu pusatxkavanunx mudirxsi horataMdAga eSaTxneya mudarxNavidu? eMdu janaru keVLuvuduMTapApx! hiVge baMdAga (mudarxNaveMdare parxkAshanakAyaR) adara AviSAkxrada bagegx heVLahoraDuvAga, nijAMshavanunx heVLuvudAdare modalaneya parxkAshanavu AtamxnalelxV AgabeVkAdudu. adu pusatxkakikxLiyuvaMtAdare, alilx eraDaneya parxkAshanaveMbudaralilx nanage saMshayavilalx. EkeMdare yAvudeV oMdu vishayavu pusatxkakekx barabeVkAdare modalige AtamxsathxvAgabeVku. Atamxnalilx aBivayxkatxvAgi muMdakekx barabeVku. nimamx aBipArxyavananxthaR mADikoMDu, nimamx manasisxnaMte maMdirada pusatxkAlaya seVrisuvudakekx nAnu keYyiMda tegedukoMDidedxVne. Adare pusatxkada sAthxnavanunx niVvu athaRmADikoLaLxlu A bagegx javAbAdxrigAgi kelavu mAtugaLanAnxDutetxVne. manasisxge taMdukoLiLx. viSayada bagegx sAvadhAnateyirali.

\section*{pusatxka sheVKaraNeya parxvaqtitxya AraMBa}

sAmAnayxvAgi loVkadalilx pusatxka sheVKaraNeya parxvaqtitxyu elilxMda pArxraMBavAyiteMdu vimashiRsahoraTare, adu parxparxthamavAgi vidAyxrAjanAda hayagirxVvaniMdaleV eMdu heVLabeVkAguvudu. hayagirxVva deVvananunx sutxtisuvAga `vAyxKAyxmudArxM karasarasijeYH pusatxkaM shaMKacakerxV'\label{100} eMdidAdxre. namamx jADayxvanunx hoVgalADisalu yAva deVvateyanunx kuritu `sA mAM pAtu sarasavxtiV BagavatiV nisheyxVSajADAyxpahA'\label{100a} eMdu pArxthiRsutetxVvoV, A sarasavxtiVdeVviyU `viVNA pusatxkadhAriNiV' yAgiruvudariMda A tAyiyalUlx pusatxkajADayx idedxV ideyenanxbeVku.

\section*{pusatxkada upayoVga yArige? yAvAga? eSuTx?}

`pusatxkakekx  pArxmuKayxkoDabeVDi' eMdu sadA ecacxrisuva nimamx muMdiruva vayxkitxyU iSATxru pusatxka rAshihAkidAdxne. idu heVge? idara upayoVga nimage heVge? eMba parxshenx barabahudu. Adare parxshenxyu nimimxMda barali, biDali, A bagegx javAbAdxriya daqSiTxyiMda nananxdAgi vivaraNeyoMdirabeVkeMdu nimamx muMde vivaraNe koDutitxdedxVne.

nananxnenxV keVLuvudAdare nanage I pusatxkada BarxmeyilAlxpapx. anavaratavU nananx haqdayAMtarALadalilx yAvudu kaSxraBAvavilalxdeV parxkAshisutitxdeyoV, adeV nananx pusatxkavAgide. I jagatitxgelAlx bAMbu bidadxrU yAvudu mAtarx aLivilalxdeV eMdeMdigU acuyxtavAgi rArAjisutitxdeyoV, adeV nananx aMtaraMgada pusatxkavAgide. loVkadalilx heVgAdare, kaNiNxnalilx noVDuva shakitx kugigxdAga, kananxDakavU pakakxdalilxlalxvAdAga `niVvu Odi heVLi' eMdu matotxbabxralilx heVLi avariMda Odisi avara dAvxrA keVLi tiLidu koLuLxvuduMToV hAge, saninxveVshavisheVSadalilx I pusatxkavU pakakxdalilxdadx senxVhitaraMte dAvxravAgidudx upayoVgakekx barabahudaSeTx. adU kUDa pArxmANikateyoDane anuBavigaLiMda baMda aMshaveV parxkaTavAgidadxre mAtarx. hAgilalxdeV idAdxga savxlapx mAtarxkUkx upayoVgAhaRvAguvudilalx

\section*{muderxya savxrUpavanunx shoVdhane mADi hiMdiruva BAvavananxriyabeVku}

namamx deVhadalilx BwtikavAgiyeV aneVka muderxgaLu saMtoVSa matutx saMkaTagaLiMda huTiTxkoLuLxtatxveyAdarU, adu yAva Ashayada aBivayxkitxyAgi horabaMtoV A AshayavanenxV horahomimxda muderxgaLiMda tegedukoLaLxbeVku. kaNiNxnalilx niVru baruvuduMTu. adakekx kelavu veVLe duHKavU, kelavu veVLe saMtoVSavU kAraNavAguvudu. adU oMdu muderxyeV. adanunx nAvu noVDidAga adu namamxnunx AyA mUlasaninxveVshakekx oyayxbeVkAdare idara jotegeV iruva inUnx beVre beVre muderxgaLoDane I kaNiNxVranunx  athaRmADikoLaLxbeVkAguvudu. savxlapx katatxleyAgidudx adara uLida aMshagaLu kANadeV idAdxga kaNiNxna hatitxra keYyiTuTx noVDidare niVralilx bisikaMDare duHKAshurxveMdU, taMpAgidadxre AnaMdAshurxveMdU tiLiyabeVku. hiVge shoVdhane yiMda eraDakUkx parasapxra BeVdavanunx garxhisabeVku. ilalxdidadxre eraDU saninxveVshadalUlx duHKAshurxveV eMdoV ilalxdidadxre AnaMdAshurxveV eMdoV garxhisabeVkAdiVtu.

\section*{lakaSxyXvoMdidadxre adara hora gurutu lakaSxNa}

haqdayadalilx saMtoVSaveV AgaliV, duHKaveV AgaliV mUDibaMdAga averaDanunx iruvaMteyeV neYjavAgi tiLidukoLuLxvudu yAvAga sAdhayxveMdare, aBivayxkitxyalUlx pArxmANikateyidAdxga mAtarx. adakAkxgi saMtoVSa saMkaTagaLa lakaSxNa jAcnxnavU irabeVku. saMtoVSakekxVnu lakaSxNa? eMdare, `tuTigaLeraDU bicicx halulx kANutitxrabeVku. hahahaha shabadx barabeVku' eMdiSeTxV AguvudAdare, A taraha mADi meVNada goMbeyoMdaninxTiTxdadxre, adakUkx sadA eSuTx saMtoVSa? enanxbeVkAgutetx. Adare adakekx saMtoVSaviralu sAdhayxveV? saMtoVSavAgaliV saMkaTavAgaliV haqdayavidedxDeyalilx mAtarxveV. ililx goMbege haqdayavilalxdadxriMda elAlx bahilaRkaSxNaveV horatu oLalakaSxNavilalx. hAgidadx meVle lakaSxNakekx lakaSxyXveV ilalx. lakaSxyXvoMdidadxreV adara horagurutu lakaSxNavenisuvudaSeTx. lakaSxyXvilalxdidadx meVle adu lakaSxNavU alalx. udAharaNege kapaTiyanunx tegedukoMDare, avanalilx pArxmANikate iruvudilalxvAdadxriMda avana haqdayaveV beVre avana bAyeV beVre. `manasayxnayxtf vacasayxnayxtf'.\label{102} avana naguvanUnx aLuvanUnx yAvudanUnx naMbalAguvudilalx. avanu Enanunx  horapaDisutAtxnoV adu avanadeV AgirabeVkeMba nibaRMdhavilalx. avanige aLalu kAraNaveV ilalxdidadxrU saMdaBARnuguNavAgi kaqtakavAda aLu avanalilxrutatxde. aneVka veVLe edurALiya aLuvanunx noVDutatx edurALigU aLu baruvudU uMTu. hAgeyeV edurALi nakAkxga avana jatege seVrikoMDu matotxbabxnU nagabahudu. aSeTxV alalxdeV loVkakokxVsakxra tAtAkxlika aLunagugaLanunx tanage taMdukoMDu budidhxpUvaRkavAgi aLuvudU naguvudU uMTu. ilelxlAlx ivugaLa hiMde mUlavu siguvudilalx. EkeMdare nijavAgi aLuvavanalilx shoVkakAraNavAvudu iruvudoV adu ivanalilx odagilalxvAdadxriMda, horagaDe kaMDadudx oLaginadara pariNAmavAgi baMdilalx. horaginiMdaleV baMdu horageV niMtu hoVgutetx. hAgeyeV gaMDa heMDira jagaLa kelavu veVLe BayaMkaravAgi beLeyutetx. sikAkxpaTeTx koVpa, birusu mAtu, talecacicxkoLuLxvudu itAyxdiyAgi elAlx seVrikoMDu jagaLavAgutitxrutetx. A samayadalAlxrAdarobabxru paricitarU gwravasathxrU bAgilalilx baMdu niMtu, `oLagidAdxreyeV yajamAnurx?' eMdu keVLidoDaneyeV kUDaleV, `nimage damamxyAyx aMteVneV savxlapxhotutx sumamxniri! mAna hoVgutetx' eMdu obabxrigobabxru heVLikoMDu, rAjiV mADikoMDu kaNiNxVranonxrasi, tamamx Igidadx koVpa tApa jagaLagaLa muderxgaLanenxlAlx mApaRDisikoMDu, tAtAkxlikavAgi naguvinaMte toVrisikoLuLxtAtx, `baninx! AroVgayxveV?' itAyxdi yoVgakeSxVma vicAra shuru mADutAtxre. avaru mAtumugisi hiMtirugi hoVdare A kUDaleV `alAlxMderxV' aMta matetx shuru jagaLa. hoVdavareVnAdarU `Tavelf biTiTxdedx, bAyxgf biTiTxdedx' eMdu heVLutatx baMdu biTaTxre matetx tAtAkxlika rAji. hiVgelAlx irutetx janara jiVvana.

\section*{pArxmANikateya lakaSxNa}

pArxmANikateya lakaSxNavAdarU Enu? suKaveV AgaliV duHKaveV AgaliV yAvudeV BAvavU vAsatxvavAgi haqdayadalilx mUDuvudAdare, haqdayadalilx mUDidedxV horagaDe niVtiyanunx hoMdi parxkaTavAguvaMtirabeVku. hAgilalxdAdAga pArxmANikatege eDeyilalx. udAharaNege obabx manuSayxnige yAroV obabxna meVle hecAcxda koVpavideyeMdukoLiLx. AvAga avanu `aMdukoLuLxtAtxne avanu barali, nAlukx bArisi kaLuhisutetxVne-' eMdu. AvAga yoVcisutAtxne hiVgeyeV kUgidare avanu baruvudilalx. AdadxriMda nagumuKavAgutatx sAvxgatakoTuTx kareyutetxVne eMdu. hAge karedAga, avanu dheYyaRvAgi baMdAga paTapaTa ETu biVLutetx. AvAga ETu tiMdavanige kakAkxbikikxyAgutatxde. ideVnidu? hiVgAyitu? eMdu koLuLxtatxne. avana naguvanunx sariyAgi lakaSxNadoMdige athaRmADikoMDidadxre, adaralilx pArxmANikateyilalxveMdu gotAtxgutitxtutx. horagina naguvige moVsa hoVdadadxriMda hiVgAyitu. hiVge horagina shirapupx (naguvu) nerupApxyitu (beMkiyAyitu).

\section*{garxMthada lakaSxNa}

Etakekx I mAtanAnxDidudx? eMdare haqdayada BAvavanunx horapaDisuva pArxmANikateyiMdirabeVkAdudx garxMtha. hAgidAdxga mAtarx jiVvanayAterxge oMdu geYDenAsxgirutetx. pusatxkavu aMtaha gageYDAgiruvudAdare namage sahakarisuvaMtAgutetx. jiVvanaveV visamxqqtimayavAdadxriMda `naSoTxV moVhaH samxqqtilaRbAdhx'\label{104} enunxvaMte mADalu pUvARnuBUtavAda viSayavanunx manasisxniMda tegedukoMDu oMdeDe gurutu hAkidudx namageV AgaliV matetx beVreyavarigeV AgaliV anuBUtaviSayAsaMparxmoVSakekx- samxqqtige anukUla mADuvudu tapepxVnalalx. anuBUtavAda aMshavu oMdeDe gurutuhAkidadxre, AgAgegx mareveyodagidAga gurutanunx noVDi pUvaRsamxqqti taMdukoLaLxbahudu. AvAga A gurutu A nelege namamxnunx koMDoyuyxtetx. 

\section*{garxMthagaLU saMsAkxravilalxdavanige garxMthiyAgiyeV nilulxtetx}

Adare A gurutanunx noVDalU saMsAkxravirabeVku. saMsAkxravilalxdeV idadxre gurutu yAvudeV kelasavanUnx mADuvudilalx. udAharaNege saMgiVtagAranobabxnige aMtaraMgadalilx oMdu rAgavu huTiTxkoMDAga, oMdu pusatxka tegedukoMDu aDeYyALa gurutumADiTaTxre, matotxmemx adanunx noVDida kUDaleV matetx alilxgeV karedoyuyxtetx. adeV saMgiVta saMsAkxraveV ilalxdavaru A gurutanunx noVDidAga `niVdadadxpapx nimamxmamxdadadxmamx' `nidadapa nimamadadama' iSeTxV tAneV avarige kANuvudu. adakekx athaRveVnirutetx? alilx yAva rAga swMdayaRkUkx jAgavilalx. hAgeV garxMthagaLU saMsAkxravilalxdavanige garxMthiyAgiyeV nilulxtetx.  saMgiVtajAcnxnavilalxda asaMsAkxrige `nimama dadapa' heVgoV hAgAgutetx. garxMthiyU saha kelaveDe sahakAriyAgutetx. udAharaNege aMgaDige horaDuvAga muKayxvAda yAvudoV oMdu sAmAnu tarabeVkAdudx mareyadeV iralu namamx baTeTxya aMcinalilx gaMTu hAkikoMDu horaDuva rUDhi haLeya kAladalilxtutx. yAru A gaMTu hAkikoMDanoV avanige A saMsAkxraviruvudariMda gaMTu keYge tagulida kUDaleV, tarabeVkAda sAmAnu nenapige barutetx. adeV A baTeTxyagaMTu obabx kaLaLxna keYge sikikxdare, adaralelxVnAdarU duDiDxTiTxrabahudeV? eMdu avanu noVDutAtxneyeV horatu tarabeVkAda sAmAnina nenapu avanige baradu. hAgeyeV I garxMthagaLu gurutu hAkabeVkAdadxnunx  nenapisuva garxMthigaLeV AgiveyAdadxriMda, adara bagegx pUvaR saMsAkxravilalxdavarige adu gaMTAgi uLiyutetxyeV vinaha yAva neYjavAda aMshakUkx sAmxrakavAguvudilalx. karxmeVNa obobxbabxrige oMdoMdu avara saMsAkxrAnuguNavAgi hoLeyalu shuruvAgutetx. hiMde heVLida baTeTx aMcina gaMTu siVreyalilxdudx heMgasarige sikikxdare, sAnxnakekx hoVguvAga hAkikoMDa arishinada gaMTirabahudeV? eMba jijAcnxse. siVre oNagisalu maneya sUrigoV giDakokxV kaTiTxdadxnunx hAgeyeV eLedukoMDu bicacxdeV ididxrabahudeV? hiVgelAlx huTiTxdare `athatoV garxMthijijAcnxsA' eMdAgaliV `athAtoV garxMthiM vAyxKAyxsAyxmaH' eMdoV shuruvAgabeVkAgutatxde. hiVge garxMthiyanunx biDisahoraTu matatxSuTx garxMthigaLAguvudU uMTu. hAgeyeV garxMthagarxMthiyU, eNeyilalxda saMshayagarxMthigaLU, avanunx biDisalu horaTu matatxSuTx  garxMthigaLU beLedare, adakikxMta AgabeVkAda parxmAda inenxnXVnide? AdadxriMdaleV `garxMthataH athaRtashacx shAsatxrXpArxpitxH'\label{105} eMba saMparxdAya shuruvAgi, adU avaravara keY taguli, adara aMshavanenxV muMdakekx tarutAtx, avarivara keY guruteV saMparxdAyavAgalAraMBisitu. AdadxriMda garxMthada-pusatxkada bagegx eSuTx ecacxrike beVku noVDiVpApx!.

\section*{mahAguruvu pusatxkagaLanunx saMgarxhisiruva udedxVsha}

iMtaha saninxveVshadalilx niVveVke iSuTx pusatxkagaLanunx rAshihAkikoMDididxVri? nimamx udedxVshaveVnu? eMdare lAyxboVreVTariyalilx pArxkiTxkalf  Agi toVrisuvavarAgidadxrU, kelavu thiyarigaLanunx tiLisi naMtara parxyoVgadalilx tiLisutAtxre. parxyoVgakekx hoMdikoLaLxda aMshagaLeVnAdarU thiyarigaLalilx kaMDu baMdare, idu parxyoVga sidadhxvAguvudilalx, parxmAda sidadhxvAgide eMdu tiLisi thiyarigaLalilx saMBavisabahudAda Barxma parxmAdagaLa bagege ecacxrike koDutAtxre. hAge QuSigaLoV A piVLigeyalilx baMdavaroV taMda shAsatxrXgarxMthagaLu namage modaleV baMdiruvudariMda, avaru hiVge nijAMshavanunx tiLidu vayxkatxpaDisidAdxre. adara parxyoVga hiVge, I viSaya aMtamARgaRdalilx sAgidavarige hiMdU goVcaravAgiruva viSaya eMdU, madhayxkAlada keYvADadiMda rUpugeTiTxdadxre, hiVge satayxkekx dUravAda viSayagaLU pusatxkadalilx seVrutatxve, pusatxkakekx sharaNAgabeVDi! sAvadhAnateyirali! eMdu tiLisuvudakAkxgiyU baLasikoLuLxtetxVnepapx!

\section*{pusatxkavu satayxkekx liVDf mADuvaMtirabeVku}

pusatxkavanunx noVDuvudeV tapepxMdalalx. pusatxkavu satayxkekx liVDf mADuvaMtidadxre sari. udAharaNege parxNavada savxrUpaveVnu? eMba parxshenx baMdAga-

\begin{shloka}
`parxtayxgAnaMdaM barxhamxpuruSaM parxNavasavxrUpamf |\label{106a}\\
akAra ukAra makAra iti| tAneVkadhA samaBaratatxdeVtadoVmiti |\\
yamukAtxvX mucayxteV yoVgiV janamxsaMsArabaMdhanAtf ||
\end{shloka}

eMdu QuSivANiyiMda garxhisidarU tapepxVnilalx. viSayavu neYjavAdadxriMda adanumxnX pusatxkada mUlakavAgiyU garxhisabahudu. Adare pusatxkadalelxV niMtu biDadeV adara nelege hiMtirugabeVku. `parxtayxkf' eMbudanunx keVLi hiMtiruguva aMshavanunx maretu, parxtayxkekxMdareVnu? parxti-akekxV? parxtayxkekxV? ililx saMdhiyu yAvudu? upasagaRkekx athaRveVnu? dhAtuvAvudu? adakekxVnu athaR? yAva pANini sUtarxdiMda idelalxdara rUpavAyitu? A sUtarxda athaRtAtapxyaRgaLeVnu? A sUtarxkekx niVvu heVLuva athaRveV hwdu eMdeVnu nithARra? matotxMdu taraha athaRveVkirabAradu? BASayx hiVgide. keYyaTa hAgide, eMdu elalxvanUnx kasakalu horaTare aDaDxdAri hiDidaMtAguvudu. alilx QuSivANiya parxyoVjanavu nayeV peYseyaSUTx dorakadu. nijavAda yAvudAdarU haNaNxnunx hiVge kasakidadxre oMdiSuTx rasavAdarU sigutitxtutx. I pusatxkada haNaNxnunx kasakidare yAva lABavU ilalx. AyusisxgeV apavayxya. paMcAMga noVDidare vaSaRpUtiR `kaqtitxke maLe, pubebxV maLe' eMdu EnAdaroMdu maLeyilalxdeV yAva hALeyU ilalx. Adare oMdu camacA niVrU siguvudilalx. AdadxriMda paMcAMga hiMDidare vayxthaR. AkAshada kaDege tirugi noVDabeVku. paMcAMga hiMDidare susAtxgi kaNaNxlilx niVru barabahudaSeTx. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`nA\s veVdavinamxnuteV taM baqhaMtamf |\label{106}\\
savARnuBumAtAmxnagaM saMrAyeV ||'
\end{shloka}
eMdu shurxtiyu heVLutitxde. aMdare veVdajacnxnalalxdavanu- veVdavanunx paDeyadavanu barxhamxrUpiyAda avanananxriyalAra. vidAyxpUtiRyAdAga elalxrigU anuBaveYkagamayxnAda AtamxsavxrUpanAgiruvanu- eMdadara Ashaya.

\section*{mUlaBUtavAda dashaRna hAgU saMsAkxragaLidAdxga pusatxkavu udobxVdhakavAgabahudu}

`parxtayxgAnaMdaM' eMdu nAveV baredAgalU alilx AnaMda- rasa- BAvagaLAvuvU iruvudilalx. adu iruva jAgaveV beVre. namamx lipi (BAratiVya lipi)yalilx baredare BASeyAdarU kANutetx. adeV iMgiVSf lipiyalilx baredare adU ilalx. `parxTayxgANaMDaM' AgibiTuTx  adara katheyeV beVre. `pusatxkavu sahakarisabahudu, Adare pArxkiTxkalf idAdxga' eMbudakAkxgi I mAtu heVLidudx. ililx I QuSisAhitayxda jotege obabx guruvu anuBaviyAdavanu laBisidAga, QuSihaqdayagaLalilx nele niMtiruva viSayavanunx tananx budidhxgU haqdayakUkx taMdukoMDu, adanunx alilxMda shiSayxnalilxgU talapisi tananx haqdayasaMshilxSaTxnanAnxgisidAga shiSayxtavxpUtiRyAguvudu. shiSayxnU guruhaqdayadoDane oMdugUDuvaMtAguvudu. avanoDane kaletu kalAvaMtanAgabahudu. alilx tAneV nijavAda rasaBAvagaLa haridATakekx viSayavAguvudu. anuBavigU vayxvahAra jiVvanadalilxdAdxga matetx samxqqtige sahAyavAguvudu pusatxka. Adare pusatxkadashaRnakekx modalu orijinalAlxda dashaRna matutx adariMdAda saMsAkxra ivugaLididxdadxre, pusatxkavu saMsAkxroVdoBxVdhakavAgabahudu. ilalxdidadxre niVrasa.

udAharaNege obabx rAjananunx shileyalilx kalAkaqtiyAgi mADi sATxyXcuyx mADidAdxre. adanunx sAvirAru janaru baMdu noVDutAtxre. Adare avarelAlx adaralilx Enanunx noVDutAtxre? shileyalilx biDisiruva koVTu sharaTugaLoV, rumAloV, ABaraNavoV noVDi eMtaha shilapx? eMdu acacxriyiMda kalulx kuTukananunx hogaLutAtxre. hAgU hiVgU sutatxDi konege jAgavanunx KAlimADutAtxre. adeV avana joteyalilx bALi badukida matutx badukanunx savidaMtaha avana satiyeVnAdarU A sATxyXcuyxvanunx noVDidare, avaLa daqSiTxyu A kalulx ketatxneya meVlaSeTxV nilulxvudilalx. adanunx kaMDu avaLa manasusx A jAga biTuTx, avanoDanADida bALuve, hAvaBAvagaLu, perxVmarasa, haqdayakekx haqdaya koTuTxkoMDu agalalAgadAgidadx saha bALuveV, alilxgelAlx jiVvaMtavAgidedxDege sAgi, A mUlaka ukikxbaMda kaNiNxVriniMda niMta jAga savxlapxvU toVyadeV muMduvariyalAraLavaLu. A rAjana aMtaHpurada sitxrXVyarige mAtarx idara mamaR gotAtxguvudu. adeV avana bAhayxpuradalilx mAtarx ODADuvavarige idara naDe arivige baradu . hAgeyeV I haqdayAMtaH puradalUlx aMtarAtamxnoDane avana manamoVhakavAda swMdayaR swkumAyARdigaLanunx savidu ADipADikoMDADi mudAdxDi tanamxyateyanUnx taruva AnaMdakekx paravasharAgi avanoDane saha bALevx naDesidadxre-

\begin{shloka}
`yoVveVda nihitaM guhAyAM parameV voyxVmanf |\label{108}\\
soV\s shunxteV savARnf kAmAnf saha | barxhamxNA' |
\end{shloka}
enunxvaMtAgidadxre, avana bagegx sAhitayxvanunx pusatxkagaLalelxV kaMDarU, avana oLahoragaNuNxgaLu toVyadeV iralAravu. beVreyavarArAdarU pakakxdalilxdadxre, pusatxka noVDi ivaneVke kaNiNxVru biDutAtxne? eMdu yoVcisutAtx, budidhxveYkalayx virabahudeMdU BAvisuvaru hora jiVvigaLu.

\section*{AtamxnanenxV beLesikoLaLxbeVkAdare oMdu sariyAda gurukulavanenxVpaRDisabeVku}

aMtaha Atamxnanunx beLesikoLuLxva saluvAgiyeV I pusatxkagaLu horaTidudx. Adare iMdu Atamxna beLavaNigeyanunx pUtiRyAgi nililxsibiTuTx tAneV beLedukoLuLxtitxde. matetx iMdu idara (nijiVRvavAda pusatxkarAshiya) beLavaNigeyanunx taDedu AtamxnanenxV beLasikoLuLxvaMtAgabeVkAdare, oMdu sariyAda gurukulavanenxVpaRDisabeVku. aDiyiMdaleV shurumADi akaSxrABAyxsadiMda pArxraMBisi mAtu kate vayxvahAra elalxvU pariSAkxragoLaLxbeVkAgide. EkeMdare parxtiyoMdu mAtinalUlx, parxtiyoMdu akaSxradalUlx savxrasAthxnaveV mApaRTuTxhoVgide. nimage tiLida hatAtxru makakxLige `sahasarxshiVSARpuruSaH'\label{108a} eMbudanunx heVLikoTuTx noVDi! aSUTx makakxLU aSUTx taraha heVLutatxve. heVLikoDuvavaru savxrasAthxnAdigaLanunx sariyAgi athaRmADikoMDidudx maMtarxda BASeyanunx heVLikoDuvudara jotege avugaLanunx makakxLalUlx saMkArxMtagoLisalu tiVvarxte vahisidare BASAnupUviRyu baruvaMte avugaLU barutitxtutx. veVdamaMtarxgaLalilx mAtarxveV alalx, ADuva BASayalUlx I aibu idedxV irutetx. nimamx hesaru varadAcAyaRru eMdu tAneV. adeV hesaranunx heVLuvavarelalx EkarUpavAgi heVLutAtxreyeV? hiriyaru kiriyaru senxVhitaru sahoVdararu sahoVdoyxVgigaLu heMDatimakakxLu iSeTxlAlx janaru nimamxnunx saMboVdhisuvavarAdarU obobxbabxru oMdoMdu bageyalilx heVLutatxralalxveV?

hAgeyeV adhAyxtamx  parxpaMcadalUlx iSATxru jana veVdashabadxgaLanunx baLasutatxleV idadxrU yAvudeV oMdu niluvanUnx paDeyada kAraNa iMtaha doVSaveVpaRTiTxdeyAdadxriMda, idelAlx sariyAgi manadaTATxgabeVkAdare, I bagegx modalige oMdu niluvige barabeVku. gurukulavanunx EpaRDisikoMDu alilx aMteVvAsiyAgi alilxMda sariyAda upadeVsha, sAdhane, anuBava idanenxlAlx paDedukoLaLxLeV beVku. ivugaLilalxdeV EneV lAga hoDedarU adara suLivU manasisxge baruvudilAlxpApx!

\section*{pusatxkakAkxgaliV upanAyxsakAkxgaliV bele yAvAga}

I riVtiya viSayada neYjavAda hirimeyanunx nAvu manadaTuTx mADikoLaLxbeVkAdare, nAvu AsharxyisabeVkAda jAgavanunx pusatxkavu horagaDe citirxsi manakekx taruvaMtidadxre, AvAgatAneVpapx pusatxkakekx oMdu bele. A citarxNavanunx pusatxkavu mADadiruvudAdare adakekxVnu bele? kAgada pirxMTfgaLadAda KaceVR adara beleyeV horatu, jiVvanadalilx sAvxBAvikavAgi baruva hasiveyanunx taNisi taqpitxtaruvaMthaha bele-AkaqtakavAda bele adakekx baruvudilalxpapx!. pusatxkakekx heVgoV upanAyxsagaLigU hAgeyeV. upanAyxsa parxyoVjanada veYvidhayxvanunxnX gamanisuvudAdare, mahA mahA upanAyxsagaLeV jarugidarU, janaru kikikxridu tuMbi keVLidarU eSoTxV janarige upanAyxsadalilx Enu heVLidaru? eMbudu manasisxge athaRveV Aguvudilalx. kelavarige kelavaMsha madheyxV madheyxV adhaRmadhaRvAgi athaRvAgutetx. upanAyxsagaLu hiVgAguvudakekx yoVgayxvAgeV irutetx. iMthe upanAyxsagaLige heVge belekaTuTxvudu? upanAyxsa keVLidavana meVle yAvudeV citarxNavanUnx mADadeV, porxVgArxMgaLa paTiTxgaSeTxV seVridAdxdare lABavAdarU Enu? `kAlakeSxVpa' eMba hesareV heVLutatxde, kAlataLuLxvudu eMba athaRvanunx.

\section*{shoVdhanAbudidhxyiMda mAtarx haqdayada paricayavAgalu sAdhayx}

yAva bageya mAtu kateyeV AgaliV, keY sanenxyeV AgaliV, leVKanagaLeV AgaliV, elalxdaralUlx, ivelalxkUkx mUladalilxruvavanu yAroV avananunx muTiTx haqdayadiMda baMda viSayaveSuTx? athavA avana savxBAvavAda AshayadiMda baMda viSayaveSuTx? parxkaqtige saMbaMdhapaTATx viSayaveSuTx? eMbudanunx viBajane mADikoMDu viSayategedukoLaLxbeVku. EkeMdare obabxnige keYyalilx bAtaceVSeTxyu ADutitxrutatxde. avanu A samayadalilx keYyADisidadxnunx  noVDidare, nimiSanimiSakUkx yAranonxV `hoVgu! hoVgu!' anunxtitxdAdxneVno eninxsutitxrutetx. satatavAgi A bageya keY odarATa, aMtahavanu akasAmxtAtxgi senxVhitanobabxnanunx `bA' eMdu bAyiMdalU keYsanenxyiMdalU kUgi, kUDaleV vAtaceVSeTxya keY odarATavanunx mADibiTaTxre, A senxVhitanu A samayadalelxVnu mADabeVku? `bA' eMba shabadx matutx modala keY sanenxgaLanunx noVDi oLakekx baralu shurumADidanoV pakakxdalelxV baMda `hoVgu' eMba ceVSeTx  noVDidAga vApasf horaDalu sidadhxvAgabeVkAgutetx. ililx viSayavanunx viMgaDisikoLuLxvudAdare, `bA' eMba keYsanenx iveraDU avana haqdaya-Ashayakekx saMbashisidudx, `hoVgu' eMdu baMdadudx keVvala parxkaqtige saMbaMdhisida vAtaceVSeTx eMdu nishayisikoLaLxbeVkAgutetx. ililx modalaneyadakekx bele koTuTx, avanu namamx baruvikeyanunx bayasidAdxneMdu tiLidu oLakekx  barabeVkAgutetx. keVvala parxkaqtiya kAyaRvanunx nilaRkiSxsabeVkAgutetx. `hoVgu' eMbudanunx toVrisalu mADabeVkAda keYsanenxyU, vAtaceSeTxyU EkAkAravAgiyeV irabeVkAgi baMdadadxriMda I muderxyu sAMkayaRkekx kAraNavAgi BarxmajanakavAgiyxtu. hiVgelAlx shoVdhane mADikoMDAga tAneV alilxya nija horabaralu sAdhayxvAguvudu. I bageya shoVdhanA budidxyanunx beLesikoMDare mAtarx haqdaya paricayavAgalu sAdhayx. 

\section*{nijavu keYbiTuTx hoVgalu halavu kAraNagaLuMTu}

yAvudeV viSayada yathAthaRteyanunx garxhisalu keVvala pusatxkapaMkitxgaLa AdhArada meVleyeV horaTare haqdayavu keYkoTuTx hoVgi vidhavidhavAda athaRkalapxnege shuruvAgutetx. idAroV obabx vayxkitxyadaSeTxV doVSavalalx. adakekx beVre beVre kAraNagaLU irutatxve. oMdu kAraNa-muKayxvAgi noVDuvavanige haqdayabeVku. sahaqdayate ilalxdiruvudariMdalU nija keYbiTuTx hoVgutetx. matotxMdu kAraNaveMdare-I saMsakxqqta BASeya sAvxBAva. saMsakxqqta BASeyanunx heVge beVkAdarU tirugisabahudu noVDi! udAharaNege obabxnanunx karedu, `bA ililx, ninage kaMkaNa tarisikoDutetxVne' eMdu heVLidAga avanu hatitxra baralu nAlukx bArisutAtxne. adakakxvanu `EnayAyx kaMkaNa tarisikoDutetxVne eMdu hoDedu biTeTx?' eMdare `kaMkaNa tarisikoDutetxVneMdu heVLidaMteyeV mADidedxVne, kaNumxTiTxnoVDikoV?' eMdare `kaNiNxgU kaMkaNakUkx Enu saMbaMdhavayAyx?, eMdAga `kaNf+kaNa=kaMkaNa alalxveV? kaNa eMdare niVrina hani. kaMkaNa eMdare kaNfkaNa-kaNiNxVru' enunxtAtxne. hiVgelAlx shuruvAgibiTaTxre, iMthadanenxV parxyoVgakekx taMdubiTaTxre bahaLa kaSaTxdalilx payaRvasAnavAguvudu.

hiVgeyeV haMDeyalilx niVru kudiyutitxdAdxga obabxnanunx karedu `bAyayx sAnakekx niVru hAkutetxVne' enunxnXtAtxne matotxbabx. niVrinalilx baruva hogeyanunx noVDi `bahaLa bidi eMdu kANutetxVpapx! heVge sAnxnakekx biDutitxVyeV?' eMdu avanu keVLidare `ilalxyayx niVru tuMba padavAgide. adanunx toVrisutetxVne bA!' eMdu kuLiLxrisi meYmeVle kudiyuva niVru hAkutAtxne. AvAga ivanu `EnayAyx iSuTx bisiyAgide, tuMba padavAgideyenunxtitxVyalAlx!' eMdare `hwdayAyx! tuMba enunxvudakekx saMsakxqqtadalilx `paraM' eMdalalxvA? eraDanUnx seVrisikoMDare `paraMpada toVrisutetxVne' eMde. I bisi niVralilx sAnxna mADidare (niVnu badukuvudilalxvAdadxriMda) paraMpada seVrabeVkAgutetx. adanunx toVrisutetxVne eMde. nananx mAtalilx tapepxVnide? eMdare- hiVgAdare Enugati? padagaLige koVsha, DikeSxnXrigaLanenxlAlx seVrisi mAtADuva QuSiyAyiteV horatu, anuBavisuvavara gatiyeVnu?

\section*{nideVRshanavu heVgirabeVku}

yAvudeV oMdu viSayavanunx parxsAtxpisi `idu heVge? idara athaRveVnu? eMdu parxshinxsidAga `barxhamxsUtarxdalilx hiVge heVLutetx' eMdu utatxra koDuvudAdare upayoVgavAgalAradu. EkeMdare A sUtarxkekx mUvatetxMTu athaRvAgabahudu. adaralilx yAvudu sariyeMdu naMbuvudu? jotege alilx beVre beVre pAThAMtaragaLu `ka' parxti `Ka' parxti `ga' parxti hiVgelAlx ide. elAlx parxtigaLU oMdakokxMdu virudadhxvAgidudx `nananxkaDe noVDu nananxkaDe noVDu' eMdu kareyutatxve. yAva pAThavanunx naMbi, Enanunx hiDidukoMDu muMduvaridu viSaya muTaTxbeVku? `meYsUrige hoVgalu dAri yAvudu'? eMdu yArAdarU parxshinxsidare, oMdu dAriyanunx nishicxtavAgi toVrisabeVkeV horatu, hiVgU hoVgabahudu hAgU hoVgabahudu enunxvaMte hatAtxru keY maragaLidudxbiTaTxre, alilx A keYmaragaLiMdAdarU Enu upayoVgavAdiVtu? adara badalu yAva keYmaravU ilalxdiruvudeV vAsiyalalxveV? heVge beVkAdarU hoVgabahudu enunxvudakekx nideVRshanaveVke? nidiRSaTxvAgi tiLisuvudakAkxgi tAneV nideVRshana beVkAguvudu. anidiRSaTxkUkx oMdu geYDenfsf beVke? savxcaCxMdavilalx. oMdu jAgadiMda horaTu muMde sAgutatxleV idadxre, eMdAdaroMdu dina horaTa jAgakekx baMdu talapiyeV talaputAtxneMba sidAdhxMtavaninxTuTxkoMDu horaTare sAku. iMtaha parxyANakekx nideVRshakarArU beVkilalx. ililx parxshenx utatxragaLAvudU beVkilalx. AdadxriMda horaDuvavanu heVge horaDabeVku? eMdare, oLahokukx noVDi satayxviruva jAgavanunx kaMDu hiDiyalu horaDabeVkAgide. hAge horaDuvAga nideVRshakana muKamuderx, mAtina sheYli, pUvARpara saMdaBaRgaLu elalxvanUnx sAvadhAnavAgi gamanisi manasisxge taMdukoMDu, naMtara horaDalu yatinxsabeVku.

\section*{sAhitayx, AkAra, citarx, sanenx ivelAlx yAvAga upayoVgavAguvudeMba bagegx oMdu parxsaMga}

oMdu GaTaneyu I saninxveVshadalilx jAcnxpakakekx barutetx. hiMdomemx nAnu matutx kuTayxNaNx ibabxrU pUnA kaDege parxvAsa hoVgidedxvu. alilx yAvudeV AhAra swkayaRviralilalx. AdadxriMda hasivu tiVrisikoLaLxlu kaDelxVkAyi tegedukoMDu baroVNaveMdu aMgaDige horaTeVvu. yAvudo oMdu aMgaDiya muMde vicArisalu niMtevu. namimxbabxrigU marAThi BASe gotitxralilalx. pUnA mahArASaTxrXdudx. avarigoV kananxDa gotitxlalx. hiVgiruvAga kaDelxVkAyanunx vicArisuvudu heVge? EnU toVradeV yoVcisutitxdedxvu. `nelagaDaleVkAyi' eMbudanunx kuTayxNaNx avaru `BUcaNaka' eMdu saMsakxqqtakekx  BASAMtarisidaru. naMtara A padavanenxV baLasi aMgaDiyalilx keVLidevu. nAvu yAvudanunx hiVge keVLutitxdedxVveMdu aMgaDiyavarige athaRvAgalilalx. aMgaDiyalilxdadx yAvayAvudoV padAthaRvanunx toVrisutAtx `ideV? ideV? eMdu keVLidaru. adAvudU Akaqtiyanunx vivarisidAdxyitu. iSuTx udadxvide, eraDeraDu biVjagaLive. kelavalilx mUru biVjavU uMTu eMdelAlx sanenx matutx mAtina mUlaka adhaRMbadhaR heVLidevu. nAvu toVrisidudx avarige yAvudoV asaBayxvAgi kaMDiteMdu toVrutetx. Enu mADidaru? elalxrU nakakxru. nAvu heVLidudx namage beVkAda padAthaRkekx hoMdikoMDidadxrU avarige adu manasisxge bArade asaBayx citarxvAgi naguvige kAraNavAyitu. ideVnu garxhacAra? EneVnu mADidarU ivarigathaRvAguvudilalxvalAlx! eMdu koMDu nelagaDalekAyina citarxbaredu toVrisidevu. AdarU avarige athaRvAgalilalx. Enu mADuvudu? eMdu yoVcisutAtx akasAmxtf keLage noVDidAga alolxMdu sipepx bididxtutx. adanunx toVrisi, I kAyi eMdevu. AvAga avarigathaRvAgi koTaTxru. heVgoV kaDelxVkAyi sikikxbiTiTxtu. iSeTxlAlx katheyanenxVke heVLidudx? eMdare saMdaBaRvoMdu manasisxge bAradidadxga, `sAhitayx-AkAra-citarx-sanenx' idAvudU upayoVgavAgadeV hoVgutetx eMbudakAkxgi.

\section*{pusatxkadiMda viSayavu pUNaRvAgi aBivayxkatxvAgabahudeV?}

yAvudeV viSaya heVLuvavanU keVLuvavanU edureduridAdxga heVge obabxra mAtu matotxbabxrige athaRvAgabahudoV, hAgeyeV kAgada patarxgaLa muKeVna baMdAga adeV viSayavu athaRvAgutetxyeMba nishacxyavilalx. aMteyeV oMdu vasutakxSXvXnunx edurigeV kaNiNxMda noVDuvudakUkx, adeV vasutxvina viSayavAgi pusatxkagaLa mUlaka tiLiyuvudakUkx mahadaMtaravide. EkeMdare
pusatxkadalilx noVDidAga kANuvudu paMkitx, akaSxrakekx sUcakavAda reVKe (lipi) iSuTx mAtarxveV kANuvudu. adeV kalilxna shilapxda mUlaka  noVDidAga, vasutxvina AkAra mAtarx kANuvudu. idAvudaralUlx sapxshaR-gaMdha-rasa-nagu- vikAsa idAvudU iruvudilalx. oMdu vasutxvinalilx sahajavAgirabeVkAdedxlAlx iradeV kelavu mAtarxveV idAdxga heVge apUNaRvoV-UnavoV, hAgeyeV pusatxkAdigaLalilx UnaveV iruvudu. AdadxriMda pusatxkAdigaLa mUlaka garxhisidudx, UnaviruvaMtaha alilxyeV nilalxdeV, pUNaRmADikoLaLxbalalx haqdayadeDege sAgi haqdisathxvAdAga matutx AtamxsathxvAdAga pUNaRteyanunx paDeyutatxde. nija-bayasuvana manasusx pusatxkasathxvAgiyeV niMtubiDabAradu.

\section*{keVvala pusatxkAvalaMbigaLAdAga vaMcanege eDeyide}

orijinalAlxda viSayavanunx biTuTx pusatxkasathxvAgi niMtavarige, moVsagAraru bahaLa moVsamADutAtxre. kelavaru oMdu viSayavanunx toVcidaMte heVLibiDuvudu. edurigidadxvaru `niVvu heVLidadxkekxVnAdarU dAKale (AdhAra) uMTeV?' eMdu keVLidare, yAvudoV pusatxkavoMdanunx hesarisibiTuTx `idara 50neV patarxdalilxde' enunxvudu. avaru heVLida pusatxkadalilxruva patarx saMKeyxya motatx 20 mAtarx. `ideVnu? niVvu heVLida pusatxkadalilx 20 patarx mAtarxvide. niVvu 50neV patarx eMdaralAlx!' eMdareV A eDiVSanf beVre. adu leYbarxriyalilxtutx, enunxvudu. A leYbarxrige hoVginoVDi `alilxlalxvalAlx sAvxmi niVvu heVLida pusatxka aMdare `hAgAdare yAroV kadudx biTiTxdAdxre' enunxvudu. hiVgelAlx vaMcanemADutAtxre. biVsoVdoNeNx tapipxdare' enunxtAtxralAlx hAge. AdadxriMda viSayada meVle niMtu vayxvahAra mADuvudanunx rUDhisikoLaLxbeVku. `pusatxkasAthxtu yA vidAyx\label{114} tayA mUDhaH parxtAyaRteV' enunxtAtxralAlx!

\section*{viSayavu manasisxge baMda meVle pusatxkada upayoVga heVge?}

viSayaveV manasisxge baMda meVle pusatxkaveVtakAkxgi? eMdare, hwdu. nijavAgi manasisxge viSaya baMdidadxrU loVkadalilx janarige oMdu geYDenfsx  koDuvudakAkxgi pusatxkavanunx baLasikoLaLxbeVku. matetxVneMdare loVkadalilx pusatxkasiguvaSuTx sulaBavAgi nijavu siguvudilalxvalAlx! sulaBavAgi sigutetxyelAlx! eMdu pusatxka naMbidare, misfliVDf mADutatxde. AdadxriMda AyApusatxkagaLanUnx noVDi, elilx nijakekx hoMdi koMDide? elelxlilx misfliVDf mADutitxde? eMbudanenxlAlx shoVdhane mADi alalxlelxV savxyaMbudidx beLeyuvaMteyU nijakekx hoMdikoLaLxdudx yAvudu? eMba bagegxyU loVkakekx vivaraNekoTuTx jana moVsa hoVgadaMte ecacxrisabeVkAgideVpapx!

\section*{jana sAmAnayxra athaRkAmagaLige viroVdhavAgadaMte loVkavanunx dhamaRmoVkaSxgaLa kaDege liVDf mADuva kataRvayxvide}

ititxVcegaMtU barabarutAtx janarige garxMthavanunx- pusatxkarAshiyanunx beLesikoMDu hoVguvudeV hecAcxgi rUDhiyAgibiTiTxde. iMdina loVkakekx ideV oMdu  vaqtitxyAgi hoVgide. `elAlx shurxtigaLU, samxqqtiVtihAsapurANAdigaLU kaMThasathxveV AgibiTiTxve' eMdAgi biTaTxre, Igina leYbarxrigaLU, mudarxNAlayagaLU, siVsada kAKARne, peVparf milf, matutx saMshoVdhakara taMDa ivelalxkUkx mukAtxyavAgabeVkAgi barutetx. elAlx sATxpf. mukAkxlupAlu janara jiVvanakekx kalulx biVLutetx. elalxrigU parxmAthaR tAneV beVkAdudu! uLidudelalx vayxthaR eMdu nAvu horaTare, Iga naDeyutitxruva pAlxnagxLige, avAMtaragaLigelAlx Enu viSayavirutetx?. AdadxriMda saDanAnxgi pusatxkavanenxlAlx sATxpf mADuva haMtekekx horaDalAguvudilalx. avasarakekx hAge mADuvudu niVtiyU alalx. deVshakAlagaLananxnusarisi niVtiyaritu, jana sAmAnayxra athaRkAmAdigaLige viroVdhavAgadaMteV, koMca koMcavAgi hejejxyiDisutAtx loVkavanunx dhamaR moVkaSxgaLa kaDege liVDf mADabeVku. aMtaha geYDenfsx  epaRDisikoDabeVku. I vicAra, nananxnUnx seVrisikoMDu BagavatapxrXjegaLAda namemxlalxra kataRvayxda jatege seVrikoLuLxtetxpapx! `BUtadayAM visAtxraya'\label{115b} eMdu avananunx keVLikoMDu avana perxVraNe avanu koDuva bala shakutxyXtAsxhagaLu elalxvanUnx avalaMbisi naDesabeVkAda viSayavAgidepapx! idu.

\section*{shirxVguruvina anugarxhaBAgigaLige BavaBayavilalx}

I mAtanunx nAnu heVLutitxruvudu `nivelalxrU idakAkxgi duDiyaleVbeVku, ilalxdidadxre, BagavaninxgarxhavAguvudu' eMba athaRdalilx alAlxpapx! niVvugaLu BagavaMtana keYge pUNaRvAgisikikxdidxVri. yAva pusatxkada beMbalavU nimage beVkAgilalx. yAva BASayx-vAyxKAyxnagala avashayxkateyU nimage ilalx. niVvu avana kaqpeyiMda gedudxbiTiTxri. `niBaRroV niBaRyoV\s simx'\label{115} eMdu idudx biDabahudapapx! nimage yAva BavaBayavU ilalx. nimage BagavatAkxyaRveMdu heVLidaMte idanunx niVvu mADalAgadeV hoVdarU yAva BagavaninxgarxhavU ilAlxpapx!

\section*{haqdAyxgada naMtara swlaBAyxnusAravAgi BagavaMtana bAhayxvAda pUje}

Adare nimamx jiVvana vayxvahArada kAyaRgaLU mugidu, biDuvu utAsxha itAyxdi elalxvU kUDibaMdare haguravAgi manasusx biTuTxkoTATxga BagavaMtana kelasaveMdu mADabahudapApx! iSuTx mAtarxveV ililx nananx mAtu.

sAMparxdAyikavAgi niVvU nitayxvU heVLuva mAtoMdideVpapx! jAcnxpisikoLiLx!-

\begin{shloka}
`Bagavanf puMDAriVkAkaSx haqdAyxgaM tu mayA kaqtamf |\label{115a}\\
AtamxsAtukxru deVveVsha bAheyxV tAvxM samayxgacaRyeV ||
\end{shloka}

(apApx! BagavaMta! iduvaregU aMtaraMgada pUjeyanunx mADidAdxyitu. inunx ninanx muMdina makakxLigU I saviyanunx oMdu riVti uNisalu, horagaDeyU ninanxnunx cenAnxgi aciRsuvenapapx!) eMdu.

\section*{muMdina piVLigege sanAmxgaRdashaRnada hoNe}

kaSxNeV kaSxNeV vikAsagoLuLxtitxruva I muMdina makakxLa Bwtika daqSiTxyalilx namamx A aMtadaqRSiTxyanunx seVrisi beLesuvudakAkxgiyeV tAneVpapx I kelasa. niVveVnoV mahaDige Atamxswdhakekx hatitxbiTiTxripapx! Adare nimamx muMdina makakxLu `apApx! nAnU alilxge barabeVku, nananxnUnx karedukoV~' eMdAga, alilxgoMdu nirapAyavAda ENiyanunx hAkikoDabeVkalalxveV? maguvu tAyiya hatitxra hoVgabeVkeMdu iceCxpaTATxga, tAyiyAdarU ODibaMdu maguvananxpipxkoLaLxbeVku, athavA maguvAdarU tAyiya hatitxrakekx naDeduhoVgi tAyiyanunx tabibxkoLaLxbeVku. I eraDU bageya kelasavU Agadidadxre, A maguvu tAyiyanunx talapuvudAdarU heVgeVpapx? maguvige naDige cenAnxgi baMdu biTiTxdadxre, tAyiyeVnU ODi baMdu maguvanunx etitxkoLaLxbeVkAgiruvudilalx. adeV melalxge barabahudu. Adare naDige baMdidadxriMdaleVneV, adu tAyiyalilxge barade beVre kaDe hoVguva saMBavavU iruvudariMda A bagegxgX sariyAgi gamanaviTuTx taninxMda dUravAgadaMte noVDikoMDare sAku. athavA maneya hiriyamakakxLAdarU A kelasa mADabeVkAguvudu, magu amamxniMda dUravAgadaMte.

\section*{loVkada daqSiTxyiMda guvaRnugarxhaBAgigaLAdavara kataRvayx}

IgaMtU elalxrU naDige baMdideyeMdukoMDu toVcidaMte naDeyalu horaTubiTiTxdAdxrapapx! adanunx yArU heVgU nililxsalAguvudilalx. avaru naDeyutitxruva naDegeV oMdu sanAmxgaRvanunx toVrisi koDabeVkaSeTx. niVvugaLU `Odu' eMbudAgi hatAtxru vaSaRsharxmapaTiTxdidxVri. adara jotege nimamx guru koTaTx daqSiTxyanUnx seVrisikoMDu, gurudaqSiTxge nimamx daqSiTxyanunx- panayanamADikoMDu, A daqSiTxya beLakinalilx namamx aMtaraMgada puruSana paramapuruSana iceCxyeMdu BAvisi utAsxhagoMDu avana kAyaRvanunx yAvacaCxkayx mADiVpapx!

manege sose barutAtxLe muMde saMsAra beLeyutetx, makakxLu mari Agutetx eMdAdAga, saMsArakekx beVkAda sAmAnugaLanunx sheVKarisuva sanAnxha yukatxvAgutetxVpapx! mAna mayARdeyAgi bisilu maLe CaLi gALigaLige mareyAguvaMte neraLoMdide. savxlapx nelavoMdu tegedukoMDu biTaTxre saMsAravu suKavAgi sAgi muMduvariyutetx aMdAga heVge adara sidadhxtegaLanunx mADikoLuLxtAtxroV hAge dineV dineV BagavatapxrXjegaLu beLeyutitxdAdxre. BagavaMtana saMsAra hecucxtitxde eMdAga kelavu javAbAdxrigaLu maneya vaqdadhxra meVlU hiriyamakakxLa meVlU biVLutetxpApx|

\section*{yAvudu leYbarxriyAgabeVku?}

niVvU BagavaMtana saMsAradalilxdidxVri. manegoMdu mudigoraDu beVku, obabx anuBavibeVku anunxvaMte namamxnunx upayoVgisikoLiLx! nimamx sAdhaneyiMda matutx namamx sahakAradiMda beLeyuva nimamx anuBavada satayxsAhitayxgaLu nimamx leYbarxriyAgabeVkapapx! adeV nimamx muMdina makakxLa jiVvanakekx AsitxyAgutetxpapx! namamx pArxciVna mahaSiRgaLu BAratiVyara pUNaRjiVvanakAkxgi yAva divayxvANiyanunx aparimitavAda AsitxyAgi mADi iTuTxhoVdaroV, adelalxvanUnx asaMsakxqqtarAda namamxvarU matutx itara deVshiVyarU seVrikoMDu meTiTx maNuNxpAlu mADi biTiTxruvAga, adara aMtarALadalilxruva sobaganunx aMdare jiVvanwSadhavAda aMshavanunx matetx etitxhiDidu, idu (QuSigaLiMda baMdadudx iMthadu) I riVti ide eMdu satayxvanunx horapaDisuva riVti irabeVkapapx! namamx anuBava sAhitayxda leYbarxri. kALu yAvudu? jaLuLx yAvudu? eMdariyadeV rAshihAkidaMte, kAgada kaTiTxna rAshiyAdare lABavilalx.

\section*{shirxVguruvu tAnu naDesida pusatxka saMgarxhaNeya kuritu}

yArAdarobabxrige oMdu oLeLxya mAdariya deVvara maMdAsanavanunx mADabeVkeMdu manasisxge toVribiTATxga, adakekx oMdu pAlxnf7x matutx sekxcf anunx manasisxge avanu taMdukoLuLxtAtxne. Aga ililxlilxge iMtha marada paTiTxkoDabeVku, ililxge iMtha citarx barabeVku eMdelAlx BAvisikoMDu, iSuTx mara beVkAgutetx I seYjina paTiTxgaLu beVkAgutetxMdu elilx yAva marada tuMDu cUru modalAdudx EneVnu sikikxdarU idu ililxgAgutetx idakAkxgutetx eMdukoMDu manasisxnalelxVneVnoV leKAKxcAra hAkutAtx, elalxvanUnx taMdu oMdeDeyalilx rAshihAkutAtxne. avana manasisxnalilxruva I guTuTx gotAtxgadeV maneya makakxLoV heMDatiyoV mAtADikoMDu, ivanigeVnoV marada hucucx hiDidide eMdu BAvisi leVvaDi mADabahudu athavA adanenxlAlx kasaveMdu yoVcisi tipepxgeseyalU parxyatinxsabahudu. Adare ivelalx cUrugaLa joVDaNeya pAlxnu ivanige mAtarx gotitxrutetx. hAgeVnAdarU namamx aMtaraMgadalilx toVruvaMtaha perumALf kAyaRveVnAdarU AguvudAdare, samayakukxpayoVgavAgaleMdu, I pusatxkagaLanunx saMgarxhisutitxdedxVnepapx! nAveVnU hoVguvAga yAvudanUnx taleyalilx hAkikoMDu hoVguvudilalx. niVvU aSeTx. elalxvanUnx biTeTxV hoVgabeVku. A namamx parxBuvU saha `idanenxlAlx biTuTxtolagisi bA' enunxtAtxneyeV horatu, taleya meVle hAkikoMDu baninx enunxvudilalx. iSuTx  parxmANadalilx tegedukoMDAga lipiyanonxLagoMDa kAgada matutx pusatxkagaLa Avashayxkateyu lwkikavAgiyU matutx AdhAyxtimxkavAgiyU irutetxpapx!.

\section*{mahABAratavanunx kuritu}

niVvu mahABArata pusatxkavanunx apiRsidiri! I mahABAratada viSayavanenxV AloVcisidarU idu keVvala `AtamxkirxVDaH AtamxratiH\label{118} kirxyAvAneVSa barxhamxvidAM variSaThxH' enunxvaMte, A oMdu BArUpavAda Atamxvasutxvinalilx satayxparxkAshadalilx ramisuva-ratimADuva kirxyege- ramaNiVyavAda kirxyege otAtxseyAgide. adara saluvAgi `BArata' eMba hesaru paDedide. idu BuviyalilxruvudAgi kaMDubaMdarU, matotxMdu daqSiTxyiMda noVDigAda BUBuRvasusxvaloVRkagaLalilxyU nelesidudx-

\begin{shloka}
`idaM hi tirxSu loVkeVSu\label{118a} mahadfjAcnxnaM parxtiSiThxtamf' enunxvaMtAgide.
\end{shloka}

\section*{mahABAratada racaneyalilx toDagida vAyxsara sithxti gatigaLanunx kurita ulelxVKa parishiVlane}

vAyxsamahaSiRgaLU saha I mahABAratavanunx yAva kaMDiVSanf nalilxdudxdXkoMDu racanemADidaru? eMdare-

\begin{shloka}
`puNeyxV himavataH pAshevxVR madheyxV giriguhAlayeV |\label{118b}\\
vishoVdhayx deVhaM dhamARtAmx daBaRsaMsatxramAshirxtaH ||\\
shuciH saniyamoV vAyxsaH shAMtAtAmx tapasi sithxtaH |\\
BArataseyxVtihAsasayx dhameVRNA\s nivxVkaSxteV gatimf ||\\
parxvishayx yoVgaM jAcnxneVna soV\s pashayxtasxvaRmaMtataH |\\
tapasA barxhamxcayeVRNa vayxsayx veVdaM sanAtanamf ||\\
itihAsamimaM cakerxV puNayxM satayxvatiVsutaH ||'
\end{shloka}
eMdu adara hinenxleyanunx heVLikoMDidAdxre.

\section*{leVKakanAgalu opipxkoMDa gaNeVshanoDane mADikoMDa niyamada hinenxle}

idanunx yAra mUlaka bareyisidudx eMdare-

\begin{shloka}
`mayeYva porxVcayxmAnasayx manasA kalipxtasayx ca |\label{119c}\\
leVKakoV BAratasAyxsayx Bava tavxM gaNanAyaka ||
\end{shloka}

eMdu gaNeVshanige heVLi avana mUlaka bareyisidareMdu heVLutetx. avaniMda baresuvAga avanige hAkida niyamavAdarU heVgitetxMdare- `abudAdhxvX mAliKa kavxcitf'\label{119a} (ayAyx gaNeVsha! Enanunx bareyuvudAdarU adara aBipArxyavanunx manasisxge taMdukoLaLxdeV bareyabAradapapx!) eMdaru. A niyamakekx avanU opipxda.

\begin{shloka}
`OmituyxkAtxvX gaNeVshoV\s pi baBUva kila leVKakaH'|\label{119b}
\end{shloka}

naMtara gaNeVshanU obabx deVvaneV AdarU deYviVkeSxVtarxdalelxV niMtu BeVdisabeVkAda riVtiyalilx, halavAru sholxVkagaLanunx madheyxV madheyxV racane mADidaru. 

\begin{shloka}
`sAvxdumeVdhayxrasoV\s peVtaM aceCxVdayxmamareYrapi |\label{119d}\\
garxMthagarxMthiM tadAcakerxV shAKApuSapxPaloVdayamf ||'\label{119}
\end{shloka}
eMdu vAyxsaguTeTxnunxvaMtaha sholxVkagaLanUnx racanemADidaru. viSaya gAMBiVyaRkekx takakxMte gaMBiVrasaraNiyalilx racitavAda mahAgarxMthavanunx aBipArxya tiLiyadeV baredare aneVka loVpadoVSagaLige avakAshavAgutetxyAdadxriMda leVKanakekx miVsalAda kaleyoMdige bareyabeVkAgide yenunxvudU sariyAda aMshaveV.

\section*{leVKanavU oMdu kale}

ideVnidu? leVKana kale enunxtitxralAlx! adakAkxyXva kale? heVge baredarU adeV akaSxragaLeV anunxvaMtilalx. nijakUkx leVKanakAkxgi kaleyuMTu. yAva viSavanunx horage vayxkatxpaDisutetxVvoV, adara AshayadoDane kaletukoLuLxvaMte baredare adu leVKana kale. barahakekx baMda paMkitxyanunx noVDidAga avana haqdayavu viSayadoDane kaledukoLaLxbeVku. AvAga kale.

\section*{haqdayavu viSayadoDane kaletukoLaLxdidAdxga leVKanadalilx doVSavAguvudeMba bagegx udAharaNe}

ilalxdidadxre, kaleyalalx koleyAdiVtu. udAharaNege rAmAyaNada oMdu sholxVka-

\begin{shloka}
`rAvaNeVna raNeV shakitxH kurxdedhxVnAshiVviSoVpamA |\label{120}\\
mukAtx shUrasayx BiVtasayx lakaSxmXNasayx mamajajx sA ||
\end{shloka}
eMbudAgide. ililx `kurxdadhxnAda rAvaNaniMda, sapaRdaMtiruva oMdu shakitxyu yudadhxdalilx biDalapxTiTxtu. adu shUranU BiVtanU Ada lakaSxmXNanalilx muLugitu' eMdu athaR barutatxde. lakaSxmXNanu shUranU BiVtanU AgiruvaneMdu vAlimxVki vaNiRsuvareV? matutx muLugitu eMdare elilx? eMbudara vivaraNe ilalx. Eke hiVgAyitu? sholxVkaveV asaMbadadhxvenonxVNaveV? susaMbadadhxvAgi bareyadeV idudxdara aparAdhavidu enonxVNaveV? noVDipApx! idakAkxgi leVKanavanunx kaleyoDaneV mADabeVkeMbudu. athaRjAcnxnavilalxdavanu aSuTxvaNaRgaLanUnx lipiVkaraNa mADutatxnaSeTx. athaRjAcnxnavidadxvanu oMdu viSayada baravaNigeyAgaliV BASeyAgaliV yAva udedxVshadiMda  horaDuvudoV A udedxVsha IDeVruvaMte kalAtAmxkavAgi bareyutAtxne. sholxVkada aBiparxyavAdarU EnU? eMdare kurxdadhxnAda rAvaNaniMda yudadxdalilx biDalapxTaTx sapaRsamAnavAda A shakitxyu niBiVRtanU shUranU Ada lakaSxmXNana edeyalilx tavxritavAgi seVri muLugi hoVgi mareyAyitu eMdu. I aBiparxyavu horabaralu, saMsakxqqtaBASeya vAyxkaraNa, saMdhi modalAdavugaLa sUPxtiRya jotege leVKanavU savxlapxmaTiTxge pariSakxqqtavAgirabeVku.

\begin{shloka}
`rAvaNeVna raNeV shakitxH kurxdedxVnAshiVviSoVpamA |\\
mukAtx\s \s  shUrasayxBiVtasayx lakaSxmXNasayx mamajajx sA ||'
\end{shloka}
ililx `mukAtx Ashu urasi aBiVtasayx' eMba pada viBAgavanunx jAcnxpisalu sahakAriyAgirabeVku I leVKana. kananxDa BAsheVya oMdu pada noVDi! `niMgaNa' eMdu, ililx  `niMga+aNaNx' eMba athaRvU barabahudu. `ninage aNaNx' eMbathaRvU‌ barabahudu. `niMga aNaNx' eMdAdare `niMgaNaNx' baredare sAku. ninage aNaNx eMdAdAga `ninagxNaNx' eMdu bareyabeVkAgutetx. ilalxdidadxre athaR baruvudilalx. aneVka veVLe viSayavananxthaRmADikoLaLxdeV heVge kivigarxhisitoV hAge baredubiTuTx AmeVle viSavananxrita meVle hiVgeVke barede? eMdu odAdxDabahudu. kelavu veVLe tapupxtapApxgi baredu tAneV OdalAgadeV Barxmisuvudu elAlx uMTu. oMdeV paMkitxge hatAtxru pAThAMtarada KAyile baMda karxma ideV tAne. hiMde heVLitelAlx, `ka' parxti `ka' parxti `ga' parxti eMdelAlx. aritu baredare nAnA bageya abadadhx pAThAMtaragaLeVke barutitxdadxvu? yAvaLoV obabxLu heVLidaLaMte `nananx gaMDa bahaLaveV jANa. Adare tAnu baredudanunx biTuTx, matAtxyXru baredudanUnx OdalAra' eMdu. matotxbabxLu heVLidaLaMte `nananx gaMDa inUnx jANa avanu baredudanunx avanu biTuTx inAnxrU OdalAradu' eMdu. inonxbabxLu heVLidudx heVgeMdare `nananx gaMDa matUtx jANa. avanu baredadadxnunx avaneV OdalAra' eMdu hiVgelAlx Agutetx leVKana kaleyanunx baLasadeV lipi baredareV sAkeMdu koMDare AdadxriMda athaRvananxritu leVKana mayARdeyananxnusarisi baredare athaRvatAtxgirutetx.

\section*{tatatxvXvanunx maretAga huTiTxda kalapxnA veYBavagaLu}

mahABAratada bagegx heVLuvudAdare, gaNapateyeV sAkASxtAtxgi bareda pusatxkaveV sikikxbiTaTxre, iSATxru apavAyxKAyxnagaLige avakAshavirutitxralilalxvoV EnoV? eMdu toVrutetx. Adare I shirxVveYSaNxvaru kalipxsikoMDa paripATiyiMda avaru gaNapati bareda pusatxkavanenxduru noVDuvaMtilalx. viSavxkesxVnara keYge vAyxsaru koDalilalxveVke? eMba ciMte huTiTxdare, adakekx utatxra heVLuvavarilalx. viSavxkesxVnariMdaleV baredidadxkekx sAmxtaRru hesaru badalAyisi sholxVkamADi gaNeVshananunx hAkiralU sAdhayx eMdu ivaru shaMkisalUbahudu. oTiTxnalilx heVLuvudAdare tatatxvXvanunx mareta kalapxnAveYBavagaLelAlx seVri nagegeVDina jiVvanavAgide.

inunx idaralilx kANuva kathegaLa meVle vidhavidhavAda TiVkegaLu, vidhavidhavAda vimasheRgaLu beVre avAMtara. obabxnu idelAlx hAdarada kathe, idanunx muTaTxbAradenunxvudu. inonxbabx idu namamx deVshada saMsakxqqtiyeV alalx, TibeTiTxna saMsakxqqti, alilx obabx heMgasanenxV nAlekxYdu janaru baLasikoLuLxva rUDhiyitutx, adara infpulxyenfsx idara meVle bididxde enunxvudu. dwrxpatiya vasAtxrXpaharaNa parxsaMgada sAhitayxvanonxVdi biTuTx, avaLu uTiTxdadx vasatxrX ceYnAvasatxrXveV? japAninadeV? iMgilxVSinavara tayArikeyeV? oMdu kathe itutx- oMdu mAyxcfbAkfsxnalilx 18 moLada siVre maDasi iTiTxdadxraMte eMdu, aMtaha vasatxrXveV? yAvudu A vasatxrX? eMdu beVre parishiVlane, hiVgAgi hadageTaTx citarxNa mADikoLuLxtitxdAdxre. meY managaLanunx satAyxnevxVSaNege koTuTxkoLaLxlAgada capalajiVvigaLa kapiceVSeTxyAgide idelalx.

\section*{mahABAratavu paMcamaveVdavAgide}

nijavAgi noVDuvudAdare, sakalaveVdagaLa aBiparxyavanUnx oMdu utatxmavAda riVtiyalilx janara manasisxge taralu horaTiruva I pavitarx garxMthavu AseVtushiVtAcala bALuva parxtiyobabx BAratiVya AyaRjanada pUNaR jiVvanakekx beVkAda oMdu hotitxgeyAgide. AdadxriMda `BArataH paMcamoV veVdaH'\label{122} eMba amaravANige viSayavAgide.

\section*{oLeLxyadanunx beLesabeVkAdare adara bagegx iruva apaparxcAravanunx tiLiyabeVkAguvudu}

iMtaha garxMthada viSayadalilx yAru yAru EneVnu apaparxcAravanunx mADutitxdAdxreMba bagegx parxdhAnavAgi tiLidukoLaLxbeVku. loVkadalilxya janara AroVgayxvanunx tiLidukoLuLxva modalu, anAroVgayxvanunx tiLidukoLuLxva avashayxkate iruvudariMda, satapxrXcAravanunx gamanisuva modaleV apaparxcAravanunx tiLidukoLaLxbeVkapapx. adakAkxgi nAnu oLeLxya pusatxkagaLanunx tegeyuvudakikxMta modalu. aMtaha pusatxka tegeyutetxVne. EkeMdare eSuTx bageya anAroVgayxgaLive? eMbudanunx tiLidu, adelAlx heVge heVge elelxlilx haraDideyeMdu gamanisi, adara nivAraNege beVkAguva auSadhigaLanunxpayoVgisi vAyxdhinivAraNeyAdare, AroVgayxvu tAnAgiyeV barabahudapapx!

\section*{pusatxkasivxVkaraNada hiMdiruva shirxVguruvina manasusx}

nAnu pusatxkagaLanunx tegeyalu horaDuvAga iMthadelAlx AloVcaneyaninxTuTxkoMDu tegeyutetxVne. nimagU iSeTxV aBipArxyavirabeVku. niVvU I bageya aBipArxyavanunx hoMdi ililxge  apaRNA budAdhxyX taMdidadxre, adakAkxgiyeV tegedukoLuLxtetxVneVpApx! iSuTx aBipArxyavanunx biTuTx matAtxvudeV riVtiya pusatxkahavAyxsa nanage ilalx. niVvU hAgelAlx taralU beVDi.

\section*{AtamxcaCxMdAnavataRneyiMda suKigaLAguvaMte saMdeVsha}

jiVvanadalilx sAvxcaCxMdayxdiMda saMBavisuva bage bageya kaSaTxnaSaTxgaLanenxlAlx managaMDu, adanenxlAlx kaLedu aMdavAgi bALATa mADalu, satayx-swMdayaR-mAMgalayxgaLoMdige bALuvaMtAgalu, sAvxcaCxMdayxvanunx toredu AtamxcaCxMdAnuvataRnegAgi I jiVvanavanenxV inAnxroV obabxnige opipxsikoMDadAdxgide. avana CaMdadaMte vatiRsi avanaMte ADi suKavAgi bALiVpapx!

\section*{kAladeVshAdigaLu anukUlisidAga AgabeVkAda kAyaRvanunxkuritu shirxVguruvina Ashaya}

horagaDeya jiVvanavanUnx I heVLida aBipArxyakekx takakxMte iTuTxkoLaLxlu anukUlakaravAda saninxveVshagaLididxdadxre muMde baraliruva BagavatapxrXjegaLigAgi kelavu kelasagaLanunx mADabahudAgitutx. Adare elalxrU nimamx nimamx jiVvanagaLanenxlAlx yAroV obabx puruSanige tagalisikoMDu jiVvana naDesabeVkAgiruvudariMda, namamx niriVkaSxNeya yAvudeV kelasavU eSuTx sAgabahudeMba bageV yAvudeV niriVkaSxNe BaravasegaLu iTuTxkoLuLxvudakAkxguvudilalx.

namamx manasisxnalilx kelavu AshayagaLeVnoV ive. BAratiVya jiVvanakekx keYdiVvigeyaMtiruva hotitxgeyAda mahABArata-BAgavata-rAmAyaNa modalAda kelavu garxMthagaLanunx oMdu bageya hinenxle, viSayaviBAga matutx Avashayxka vivaraNegaLoMdige loVkada muMdiDabeVkeMbudAgi, samaya deVsha kAlagaLu odagibaMdAga noVDikoLoLxVNa.

\section*{iMdina pusatxka mudarxNagaLalilx jAhirAtugaLa anwcitayx}

ititxVcege janara parxvaqtitx EnAgideyeMdare yAvudeV pusatxkavanunx mudirxsalu tegedukoMDarU adara aBipArxyavanunx citirxsuva hinenxleya sAthxnadalilx parxbalavAda jAhiVrAtugaLu edudx kANalu shuruvAgirutatxve. oMdu veVda pusatxkavanenxV noVDi. modalige AMDALf nashayxgaLa aDavxTeYRsfmeMTf. namamxvareV obabxru mahABArata pusatxkavanunx mudirxsalu ililx deYvAnumati AshiVvARdagaLanunx baMdu pArxthiRsidadxru. adakekx avaralilx apApx yAva viSayavanunx parxkaTisalu horaDutetxVvoV adu virUpagoLaLxdiralu jAhirAtugaLanunx modalu dUramADabeVku, saBAcararAgi pusatxka parxcAramADabeVku, itAyxdi javAbAdxri heVLidedx. adAvudU upayoVgakaravAgalilalx. matatxvaru jAhiVrAtumayavAgi pusatxka-saMcikegaLanunx horahAkutitxdAdxre. avara parxkaTaNeyanunx loVkakekx dashaRna mADisabeVkAdare, jAhiVrAtugaLa dashaRnavilalxdeV sAdhayxvilalxvAgide. hiVgAgidepapx saninxveVsha. Adare goVraKapurf giVtA perxsf navaru takakxmaTiTxge pArxmANikavAgi kelasamADutAtxre. yAva jAhirAtigU jAgakoDuvudilalx. pirxMTf tapupxbidadx jAgadalilx tAveV iMkiniMda tidudxtAtxre. lABApeVkeSxyU ilalxdeV kelasamADutAtxre. aiDiyA cenAnxgide. 

\section*{tananx daqSiTxyanenxV ASaRgarxMthagaLa meVlU celulxvudara lABaveVnu?}

Adare loVkakekx oMdu tAtitxvXka daqSiTxyanunx koDabeVku. adakakxvakAshavilalxde tananx daqSiTxyanenxV ASaRgarxMthagaLa meVlU celulxtitxdeyapapx loVka. savxcaCxMdavAda namamx namamx daqSiTxyanenxV beLesuvudakekx  veVdavu Eke? samxqqtiVtihAsa purANagaLeVke?

\section*{elalxrigU tAtitxvXka daqSiTxyanunx koDalAguvudilalx}

eSoTxVmakakxLige EneVneV kaSaTxpaTaTxrU kUDuva leKaKx, kaLeyuva leKfKx tiLisuvudakAkxguvudilalx. adaraMte loVkadalilx eSoTxV janarige tAtitxvXka daqSiTxyanunx koDalAguvudilalx. yAva yAva bageyalilx yatinxsidarU kelavaru tamamx mwKayxRda reVKeyanunx dATi tAtitxvXkateya kaDege tiruguvudeV ilalx. avarigAgi I parxyatanxvalalx. oLage oMdiSuTx lAlAjalavidudx bAyAridadxvarige oMdu loVTa niVranunx koDabeVkalalxveV? aMthavaru kuDida niVriMda badukabahudu. aMthavarAgi gUDhasaMsAkxravidudx I pipAseyuLaLx jiVvigaLU loVkadalilxdedxV iruvaru. aMthavarigAgi I mAtu.

\section*{nisagaRda aBipArxyakekx viroVdhavilalxda vaNaRnegaLu sAvxBAvikaveV}

hAge loVkakekx (kAveyxVtihAsa purANadigaLage utatxmasAhitayxgaLadAdxrA) oMdu hinenxleyanunx koDalu horaTAga, adeV itihAsa purANAdigaLalilx kaca-guca vaNaRnegaLU goVcaravAgabahudu. avugaLu saqSiTxge avinABUtavAgiruvaMte, kAvayxkUkx avinABUtavAgi baMdAga, adanenxVnU nAvu dUSisabeVkAgilalx. aMtaha vaNaRnegaLu aMtaraMga bahiraMgagaLa sAmarasayx yukatxvAda jiVvanakekx avirudadhxvAgideyeV? eMbudananxSeTxV gamanisabeVku. saqSiTxyalilx sahajasidadhxvAda AyA lakaSxNagaLanunx nisagaRda pUNARBipArxyakekx  viroVdhavAgadaMte upayoVgisikoLuLxva jAgadalilx AyA vaNaRnegaLelAlx sAvxBAvikategeV seVrutatxve.

vaNaRnegaLelalxvU kAmaperxVritavAgiyeV huTiTxveyeMdeVnU heVLalAguvudilalx. AdadxriMdaleV kacakucAdigaLanunx vaNiRsuvavarelalxrU kAmukareV eMdU heVLalAguvudilalx. hoTeTxyalilx huTiTxda magaLa tAruNayxvanunx noVDi saMtoVSapaDuva taMde tAyaMdirige magaLa meVle kAmavideyenanxlAgadu. aMteyeV shaMkaraBagavatApxdaru swMdayaR lahariyalilx deVvi jaganAmxteya apAdamasatxka vaNaRnemADidAdxre. adU kAmukateyenonxVNaveV? neYsagiRkavAda aMgAMgaLa bagege kathanaveV ABAsa, kAmukatavx, doVSapUNaR enunxvudAdare, aMtaha aMgagaLAda shishonxVpa sAThxdigaLanenxlalx saqSiTxmADida barxhAmxdigaLa-saqSiTxkataRra sAthxnamAnagaLAdarU Enu? saqSiTxkAyaRdalilx savxtaMtarxrAda avaru iSATxru koVTikoVTayxMtara jiVvigU AyA aMgagaLanunx saqSiTxsadeyU irabahuditatxlalxveV?

\section*{parameYkAMtigaLU virakatxrU Ada AcAyaRrige  sitxrXVpuruSa cihenxgaLa meVle tAyxjayxtAbudidhxyu iruvudAdare AdashaRve?}

parameYkAMtigaLU paramavirakatxrU Ada AcAyaRru loVkakekx virAgavanunx upadeVshisuvAga, avara manasisxnalilx loVkadalilxya sitxrXVpuruSa cihenxgaLa meVleyeV tAyxjayxtAbudidhxyideyeMdu avara AshayaveMdu heVLabahudeV? aMtaha AshayavAdare adu AdashaRkekx hoMduvaMthadalflx. jagadAdi daMpatigaLiMda horaTu beLeyutitxruva saqSiTxyalilx, elAlx padAthaRgaLU jagatitxna beLavaNigege beVkAda lakaSxNagaLoVDane huTiTxkoLuLxtitxrutatxve. oMdu vaqkaSxda paripUNaRvAda beLavaNiVgeyU saha (adara aMgavAda yAvudeV BAgavanUnx biDade elalxvU) adara mUlavAda bijAvasethxge baMdu seVruvudakAkxgiyeV horatu, idu iraleMdu yAvudoMdanUnx aMTisuvudakAkxgi alalx eMbudu nisagaRda mamaR eMdaritu, bahiraMgadiMda aMtaraMgakUkx aMtaraMgadiMda bahiraMgakUkx hoMdikeyanunx taruva oMdu soVpAnavanenxVpaRDisuvaMtaha kavigaLAgi niMtu, saqSiTxyu hAkida Ishavxra saMkalApxyutatxvAgi baMda gurutanunx aMteyeV vaNiRsidAdxreVpapx!

namamx namamx manasusxgaLu kAmavAsaneyanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDidadx kAladeVshagaLalilx, hAge BAvisuvaMtAguvudu namamx kaDeya doVSavAdiVteV horatu kavigaLadalalxveMbudanunx vimasheRyiMda nAvu manavarike mADikoLaLxbeVku.

\section*{AyA vasutxdhamaRvananxritu sariyAda sAThxnamAnagaLoDane upayoVgisikoLaLxbeVku}

AyAdhamaRgaLanUnx sariyAda sAthxnamAnagaLoDaneV upayoVgisikoLaLxdiruvudU saqSiTxge apacAraveV AdiVtalalxve? kaNuNx noVDuvudakAkxgiyalalxveV iruvudu? Adare adanunx durupayoVga mADadeV, sadivxSayadalilx baLasidedxV Adare adu deYveVceCxya atikarxmavAgalAradu. `kaqSaNxM loVkayaloVcanadavxya!' hiVge elalxvU satayxkAkxgi. adanunx maretare elalxvU tapepxV. AdadxriMda elalxdaralUlx aparxmAda muKayx.

(aparxmAda biTaTxre parxmAda, adeVmaqtuyx. idanenxV sanatusxjAtaru heVLuvAga-`parxmAdaM veY maqtuyxmahaM\label{126} barxviVmi sadA\s parxmAdamamaqtatavxM barxviVmi' eMdaru. I maqtuyxviniMda pArumADaloVsugaveV QuSigaLa ecacxrikeya vANigaLu. nisagaRdalilx yAva tapUpx ilalx. elilx yAva vataRneyu biSapariNAmiyoV adanunx jAcnxpisidaru QuSigaLu. avara aBipArxyagaLanunx garxhisadeV nAveV EneVnoV aMdukoMDubiTaTxre, adelAlx shAsatxrXgaLa Ashayavalalx.)

\section*{mUladoDane saMbadadhxvAdAga yAva vaNaRneyU ABAsavAguvudilalx}

saMnAyxsigaLigU upAsayxvAda deYvavu lakiSxmXVnArAyaNareV AgiruvAga, tAyiyAda mahAlakishxmXyalUlx sitxrXV cihenxyideyalalx! elalxvanUnx tAyxga mADida avarigU avareV deYvavAgabeVke? aMdare, Enu heVLabeVku? AdadxriM kacakucavaNaRne mAtarxdiMdaleV dUra sariyabeVkAgilalx. udAharaNege manuSayxna aMgoVpAMgagaLanenxlAlx beVpaRDisi noVDidAga eSuTx ABAsavAgi kANuvudu? noVDi. adeV aMgAMgaLaSUTx sajiVvavAgi kaMDAga, suMdarAMganeMba vaNaRneyu huTiTxkoLuLxtatxde. alilx ABAsavu nenapigU baruvudilalx. adaraMTe idelalxvanUnx sajiVvavAgi, aMdare adara beVrinoDane tegedukoMDAga yAva vasutxveV AgaliV, yAva vaNaRneyeV AgaliV ABAsavAgalAradu. adakAkxgi ivelalxdara beVru yAvudu? eMbudanunx modalu kaMDu hiDiyabeVku. beVrinoDane tegedukoMDa giDavu tAneV sajiVvavAgi uLiyuvudu. I dAriyoMdanunx hiDidare elalxvU sugamavAguvudu.

\section*{ASaRvANiya yathAthaRte arivAgidadxre, loVkakakxdu upayukatxvenisidare adara bagegx jiVvigaLa kaNetxresuva kAyaR keYgoLaLxbeVku}

hiVge horaTu, mahABAratadalelxV AgaliV, veVdagaLalelxV AgaliV, veVdavenunxva BAga yAvudide? adara sAra yAvudu? mUlavelilxde? eMdu shudadhxbudidhxyiMda mathanamADi tegedukoLaLxbeVku. kaNoNxMdu (daqSiTxyu) cenAnxgiruvAgaleV I bageya kelasagaLanunx mADabeVku. alilx udAsiVnavu salalxdu. oMdu vasutxvu hoVgiyeV hoVgaleMdu manasisxge tiVmARnavAgi biTaTxre alilxMda muMde veYdayx, cikitesx yAvudU beVDa. A vasutxvu badukabeVkeMa AseyidAdxga mAtarx adanunxLisikoLaLxlu veYdayx, cikitesx elAlx beVkeV beVku. adaraMte ASaRvANigaLelAlx sajiVvavAgiruva aMsha elalxrigU athaRvAgabeVkeMdU, adariMda jiVvakoVTigaLelAlx badukabeVkeMdU AseyeVnAdarU idadxre, adaralilx nAvu yathAthaRteyanunx kaMDidadxre, A bagegx jiVvigaLige kaNetxreyisuva cikitAsx kAyaRvanunx keYkoLaLxleVbeVku.

\section*{saMparxdAya hAgU AdhunikavijAcnxnagaLa madheyxV yAvudananxvalaMbisabeVkeMba bagegx saMdigadhx sithxti}

nAvu sumAru kAlagaLiMda talemAru talemArAgi heVLikoMDu baMdiruva saMparxdAyavelalxvU barutatxleV iveyAdarU, ASaRvANiya sajiVvate yAra manasisxgU baralilalxveVke? QuSi sAhitayxgaLanenxlAlx kaMDu maqtaBASeyenunxva kUgu deVshadalilx heVge huTiTxkoMDitu? avara sAhitayxgaLu amaravANiyeV Agiruvudu I saMparxdAyagaLiMda loVkakekxVke athaRvAgalilalx? idaralilx elilx aibAgide? eMdelAlx nAveV parxshenx hAkikoLaLxbeVku. Igina saninxveVsha heVgAgi baMdu niMtideyeMdare, `hiMdakekx hoVdare BAriV haLaLx, muMdakekx hejejxyiTaTxre huli'  eMdAgide. pUviVRkaru hoVda mAgaRveMdu hiMtirugidare alilx mAgaRveV ilalx. hALubAviyAgi niMtide. atatx hoVdavareV yArU meVlakekx hatatxlAradeV kaNiNxVru biDuva sithxti biDuva samAjavU, inUnx EneVnoV parisithxtigaLU bAyetxredu kAyutitxve. oMdoMdu hejejxgU beVkAdaSuTx parxshenxgaLU samaseyxgaLU oMdarameloMdAgi nugugxtitxve. hiVgiruvAga tirxshaMkusavxgaRdalilx niMtu muMdina hejejxgAgi budidhxyanenxlAlx KacuRmADi AloVcisabeVkAgidepApx!

\section*{loVkada hAgU namamx muMdina parxjegaLa daqSiTxyiMdalU kataRvayxvide}

AdadxriMda I AloVcanegAdarU sahakAriyAguvaMte karanakaLeVbaragaLu gaTiTxyAgiruvAga yathAshakitx kelasamADabeVkAgide. niVvu keVLabahudu `namage niVneV oLage nemamxdiyanunx koTiTxdidxVyelAlxpApx! idoMdu daqdhavAdare sAku. nAvinenxVke beVre kelasamADabeVku?- eMdu. Ayitu. elAlx kelasavanUnx biTuTx sumamxne kuLitiri aninx. aSaTxriMdaleV pUtiR nemamxdiyAyiteMdu dheYyaRveV? athavA oMdu beVLe nimage nemamxdi dorakiyeV biTiTxtu aninx, saMtoVSa nimamx muMdina parxjegaLa ciMtebeVDaveV? nimamx muMdina parxjegaLu anAtharaMte dugaRtiyanunx hoMduvudu, nimage nemamxdiyanunx koDuvudeV? idelAlx yoVcisabeVkAda viSaya.

\section*{saqSiTxya naDeyAgi jAcnxnavaMshavu, vidAyxsaMtAnavu harigeDahilalxdeV beLeyuvudeMba AshAvxsane}

niVvugaLelAlx kelasa mADadidadxre avarelAlx hoVgiyeV biDutAtxreMdeVnU athaRvalalx. udAharaNege huTiTxda maguvige hasivu pUreYsalu niVveVnU kiMcitUtx mADadeV idadxrU, nimamxnenxduru noVDadeV tAyiyasatxnagaLiMda tanage tAneV kiSxVradhAreyu darxvisi sarxvisalAraMBisutatxde. adariMdadu badukutatxde. hAgeyeV parxtiyoMdu saMtAnaparaMparegU AyA saqSiTxyeV tananx guTukanunx koTuTx badukisutatxde. I paMDitaranunx kAdu EnU tegedukoLaLxlAguvudilalx. ivaranunx kAyalu horaTare, A veVLege jiVvaveV hAri hoVgirutetx. AdadxriMda niVvu iMdu I kelasavanunx naDesi avaranenxlAlx badukisabeVkeMdu heVLutitxlalx. nimamx aMtaraMgadalilx yAva paMDaviruvudoV (gurukoTaTx jAcnxnashakitx) adanunx muMdina makakxLigU koDuvaMtAdare, alilxge oMdu nemamxdi. parxkaqtigU nemamxdi, AtamxnigU nemamxdi, paramAtamxnigU nemamxdi. iSuTx athaRdiMda heVLida mAtu. avaravarige dorakida aishavxyaRveVnideyoV (Ishavxrana saMpatutx) niteyxYshavxyaR nirupAdhikeYshavxyaR, adu avana muMdina parxjegaLigU baruvaMtAgaliVpapx! avana jAcnxnavaMshavu- vidAyxsaMtAnavu harigeDahilalxdeV beLeyaliVpapx! eMba Ashayavanunx tuMbikoMDu. avanu nananxlilxTaTx nAyxsavanunx nimage koDutitxdedxVnepapx.

\section*{oLage beLaguva paramaguruvina gurutavxvananxthaR mADisuva kataRvayxvide}

noVDipapx! nananx parxBuvu eMdeMdigU paramaguruvAgiyeV iruvanapapx! `sa pUveVRSAmapi\label{129} guruH' hiVgidadxrU avanige muMdina parxjegaLa bAyalilx `guru' eMba shabadxkeVLi saMtoVSapaDuva Aseyide eMdare tapepxVnilalx. EkeMdare obabx gaqhiNiVyu gaBaRvatiyAgi hoTeVyalilx maguvoMdu huTiTxkoMDa kaSxNakekxV, avaLu amamxnAgibiTaTxLu. AdarU saha avaLige magu huTiTxda meVle `amamx' eMdenisikoLuLxva AseyiMDa adakekx `amamx amamx' eMdu uruhAkisi adakekx A shabadxvanunx kalisi adara bAyiMda `amamx' eMdu karesikoMDu higugxtAtxLeyalalxveV? hAge nananx parxBuvina Aseyanunx guru enisikoLuLxva Aseyanunx pUtiRmADabeVkAdare, loVkakekx avana gurutavxvananxthaRmADikoDuva I kelasavanunx loVkadalilx mADikoMDu barabeVkapapx!

\section*{pArxmANikavAgi vidAyxvaMshavanunx beLesuva makakxLAgabeVku}

idara jotege matotxMdu viSayavanUnx jAcnxpisutetxVnepapx! nAvu elilxMdelilxyavarege hoVdarU, heVge heVge jiVvana mADidarU, pArxmANikateyanunx paDeyuvudakekx sharxmisi, adanunx paDedukoMDu A pArxmANikateyanunxLisikoMDeV bALabeVku. jiVvanakekxlAlx oMdu pusatxkavU obabx guruvU obabxneV shiSayxnU sAku. sAviradeMTu pusatxkavAgaliV guruvAgaliV shiSayxnAgaliV beVkilalx. naMbaruvArAgi shiSayxra paTiTxyanenxVnU beLesabeVkAgilalx. suLaLxMpuLeLxgaLanunx nUrAru kaTiTxkoMDu mADuvudAdarU Enu? (`oMdu kaNuNx kaNaNxlalx, obabx maga maganalalx' eMba gAdeyamAtidadxrU ayoVgayxrAda nUrAru makakxLigiMta vaMshada hesaranunx muMdakekx taruva obabx maganeV AdarU sAku enunxvudU uMTu.) hAge pArxmANikavAgi vidAyxvaMshavanunx beLesuva makakxLAgabeVkApapx!

\section*{jiVvanadalilx suLiLxge avakAsha koDabAradu}

pArxmANikateyanunx biTuTx oMdu suLuLx heVLidarU adu suLiLxna paraMpareyanunx beLesutetx. modaleneV suLaLxnunx maremADi satayxveMdu mADalu oMdara meVloMdAgi sAvirAru suLuLxhuTiTxkoLaLxbeVkAgutetx. udAharaNege- obabx taMde, upaniVtanAda magananunx karedukeVLida- "saMdhAyxvaMdane mADideyeVnoV" eMdu. maga heVLida- mADide eMdu. 

elilxmADideyoV? `kereyalilx' `kereyalilx niVreV ilalxvalAlx!' `niVrilalxde heVge saMdhAyxvaMdhane mADideyoV?' kereya hatitxra yAroV niVru tarutitxdadxru,' adariMda saMdhAyxvaMdane mADide. `pAterxyeV ilalxvalolx~' `alolxMdu eleyanunx tegedukoMDe,' adakekx avariMda niVru biDisikoMDe, mADide- eMda hiVge mADadeV iruva saMdhAyxvaMdaneyanunx samathiRsikoLaLxlu eSuTx suLALxyitu? noVDi jiVvanadalilx suLiLxgeV avakAsha koDabAradu. adaralilxyU guruvenisikoLuLxvavanu savaRthA suLiLxge eDegoDabAradu avaneV hAgAgibiTaTxre paramapAtakavanenxV beLesidaMtAgi biDutetx. ecacxrikeyiMdirabeVku.

\section*{saha viVyaRM karavAvaheY' eMba shAMti pAThakekx viSaya}
\label{130b}

manasisxnalolxMdu aBipArxyavU huTiTxkoMDare, adanunx vayxkatxgoLisalu bAyi, keY modalAda aMgagaLu beVku. manasisxge `bA' eMdu kareyabeVkenisidAga, `bA' eMba shabadxvanunx manasesxV heVLali! aMdare heVLuva kelasa bAyinadu, manasesxV `bA' eMdu toVrisali! eMdare toVrisuva kelasa keYyinadu. AdadxriMda oLagina aBipArxyavanunx horataralu bAyi matutx keYgaLu beVku. adaraMte aMtaraMgadalilx pArxmANikateyoDane tiVmARnakekx baMda viSayavanunx , avana-paramapuruSana sAkiSxyAgi nishacxyakekx baMda viSayavanunx horataralu hora vAyxpAra matutx hora aMgagaLU beVkAguvudapapx! `satayxM satayxM punasasxtayxM'\label{130a} eMdu oLage anisidadxnunx `udadhxyXtayx BujamucayxteV'\label{130} enunxvudakekx Bujavu heVge beVko hAge. oMdu veVLe aMtaraMgaveV apArxmANikavAgibiTaTxre, inunx bAyi keY toVLu idelAlx yAva upayoVgakUkx baruvudilalx. aMtahavaranunx kuriteV ililxyavaregU beVkAdaSuTx mAtADiyAyitu. aMtaHkaraNakekx bAyi keY elAlx shiSayxnAgi shilxSaTxvAgidudx muMduvaridare pArxmANiVkate, guruveV paramapuruSanige aMtaHkaraNavAdare, A aMtaHkaraNakekx- guruvige shiSayxnirabeVku. hAge gurushiSayxriVvaRralUlx pArxmANikateyidAdxga `sahaviVyaRM karavAvaheY, teVjasivxnAvadhiVtamasutx'  eMba shAMtipAThakekx viSaya. `A paramaguruvinoDaneV seVri shilxSaTxvAgi nimamx guru, nimamx guruvinoDaneV niVvu shilxSaTxvAgi' hiVge oMdu jAgadalilx viSayavU adara beLavaNigeyU sidadhxvAguvudAdare Agali eMdu, alelxVnoV oMdu pAlxnf hAkikoMDu, hiMde heVLidaMte deVvara maMdAsanakekx beVkAda marada cUrugaLanunx saMgarxhisuvaMte, I kelavAru pusatxkagaLanUnx saMgarxhisutitxdedxVnepapx!

\section*{kAla viLaMbavAgadiraleMdu I mAgaRdashaRna}

iSeTxlAlx mAtADi pusatxka saMgarxhaNakekx koDuva hinenxle, nimage oMdu soVjigavAgi toVruvudAdarU, nimamxlUlx I dhamaRvu huTiTxkoMDAga, niVvU hiVgeyeV mADuvaMtAgutetx. KaMDitavAgiyU niVvU hiVge mADutitxVri. Adare aSuTxkAla kAyuvudaroLage kAla dATihoVgirutetx. AdadxriMda IginiMdaleV nAnu I kelasavanunx shuru mADirutetxVne. nananx Ashayavanunx yathAvatAtxgi tegedukoLiLxVpapx!

\section*{elalxra parxyoVgAnuBavagaLige elalx viSayagaLU laBisuvudu sAdhayxvilalx}

namamx aMtaraMgada anuBavavanUnx I pusatxkagaLalilxratakakx shurxti samxqqtAyxdigaLanUnx loVkada muMde iTaTxrU, kelavu anuBavakekx barabahudu, inunx kelavu anuBavakekx bAradeyU uLiyabahudu. AdadxriMda parxyoVgAnuBavagaLige viSayaveMdu namamx arivige bArada viSayagaLanunx heVge iTuTxkoMDu vayxvaharisuvudu? eMba parxshenx barabahudu nimage. niVvu iTuTxkoLuLxva matutx biDuva vicAra beVre. QuSigaLa anatxvARNigaLu heVge aMtarALadalilxdadx viSayagaLanunx  vayxkatxpaDisitoV hAge atatxkaDege aBimuKayxvanunxMTu mADuva kAyaRvanunx mADabeVku. parxyoVgAnuBavagaLige baMda mAtarxkekx elalxrU aMthadanunx iTuTxkoLuLxtAtxreMdU heVLalAguvudilalx. rAkeTuTx-AkAshasaMcAra-BUparxdakiSxNe-itAyxdi viSayagaLu parxyoVgAnuBavagaLige baMdidadxrU, adelAlx veYjAcnxnika eMdeV tiLididadxrU, eSuTx janaru manege taMdiTuTx koMDidAdxre? A viSayaveV beVre.

\section*{nisagaRveV sahajavAda pusatxka. atatx aBimuKayxvanunxMTumADalu pusatxka sahakarisabahudu}

hAge yoVcisidare pusatxkagaLiMdaleV yAva anuBavavU baruvudU ilalx. hAge anuBavavanunx koDuva pusatxkaveV beVre. parxpaMcadalilxya nisagaRmUlada AshayavanenxlAlx oMdu gUDisi tananx keYyalilxTuTxkoLuLxvudeV  oMdu nijavAda pusatxka. nijavAda anuBavabeVkenunxvavaru adanunx saMgarxhisi koLaLxbeVku. AvAga tAneV `anu-Bava' eMbudakekx, A AkaSxragaLanunx baLasuvudakekx oMdu viSaya. Adare I modalu heVLidaMte anuBavavAgabeVkAda viSayada kaDege A viSayada anuBavada dikikxge aBimuKayxvanunxMTu mADalu, nAvu saMgarxhisabeVkAda matutx saMgarxhisida pusatxkagaLu sahakarisabahudeMbudaSeTxV namamx udedxVsha. namamx kataRvayxvu eSaTxramaTiTxge ideyeMdare heVLatiVradu.

\section*{Ashaya matutx pArxNagaLeV mUtiRya jiVva}

noVDiVpapx nATayx sarasavxtiV vigarxhavanunx avaLa balaBAgavelAlx meVlakekx edudx diviyanunx toVrisutitxde. balagAlu, balatoVLu, balaBuja, balageY, balagaNuNx, balahububx elalxvU meVlumxKavAgide. hAgeyeV matotxMdu kaDe eDaBAgavelalxvU keLamuKavAgidudx parxvaqtitx mAgaRkikxLidu Buviyanunx toVri shilipxyu I riVtiyAgi vigarxhavanunx ketitx sidadhxpaDisidarU, `savxlapx nililx. pArxNaparxtiSeThxyAgali, naMtara ArAdhaneyanUnx utasxvavanUnx naDesoVNa,' enunxtAtxre. Enu kAraNa? vigarxhavu bAhayxkekxVnoV viSayavAyitu. alilx nimamx aMtaraMgakekxVnu vishaya? A deVvAtA mUtiRya AshayavU adara pArxNavU nimamx aMtaraMgakekx viSayavAgabeVku. Ashaya matutx pArxNagaLu tAneV mUtiRya jiVva averaDanUnx kaLedukoMDare mUtiRyu nijiVRva tAneV.

\section*{acaRka paricArakAdigaLalilx saMBavisiruva jAcnxnada korate hAgU adara pariNAmagaLu}

acaRkarAgi paricArakarAgi alelxV niraMtara kelasa mADutitxruvavarige nAvu pUjisutitxruva deVvatA mUtiRyu tananx jiVvadoMdigideyeV? eMba parijAcnxna yArigide? vigarxhadalilx BagavatakxLeyideyeV? BagavaMtana AlayavAgi idanunxLisikoLuLxva bageyeVnu? idAva parijAcnxnavU ilalxdeV, BagavadadhxmaRda leVshavanUnx hoMdadeV, dhamaRGAturU deYvadorxVhigaLU Agi deVvAlayavanunx hoTeTxhoreyuva tANavAgi mADikoMDu, rASaTxrXkaMTakarAgi mereyutAtx, muMdina GaTaTxdalelxVnu vipatutx kAdide? eMbudanUnx lakiSxsadeV, tAvU keTuTx ELunereyanUnx keDisutitxdAdxrapapx!

\section*{iMdina viSama parisithxtiyalilx deYviVdhamaRvaritavara javAbAdxri}

hiVgiruvAga nAveVnAgabeVku? deVshakekxVnu koDabeVku? eMbudananxritu namamx dheyxVya dhoVraNegaLanunx hadageDisikoLaLxdeV deYvakoTaTx dhamaRdoDane sariyAda dAriyalilx sAgutAtx, viSayagaLanunx veYjAcnxnikavAda naDeyoMdige tegedukoMDu bahaLa javAbAdxriyiMda hejejxyiDabeVkAgide.

\section*{nATayx sarasavxtiya keYyalilxruva vidAyxmayavAda pusatxkaveV nijavAda pusatxka} 

sAraBUtavAgi nAvugaLu EnumADabeVkeMdare A paramapuruSana AshayakUkx, adanunx hotutxkoMDu mwnavAgi ramaNiVyavAgi sAgutitxruva nisagaRkUkx takakxMte namamx haqdayaraMgadalilx paramAnaMdaBaritaLAgi nATayxvADutitxruvaLoV, A mahAnATayxBAratiya jADanunx hiDidu nAvu sAgi, A mAteyu tananx keYyalilx yAva pusatxkavanunx hiDididAdxLoV, A vidAyxmayavAda pusatxkavanunx tAnepapx saMgarxhisabeVkapapx! adeV nijavAda pusatxka. yAvudeV pusatxkavAdarU, avaLa keYpusatxkadalilxruva rahasayxvanenxV namage tiLisabeVku.

\section*{iMdina pusatxka parxpaMca}

Iga A pusatxkakUkx beLeyutitxruva pusatxkagaLigU saMbaMdhaveV ilalxvAgide. elAlx pusatxkagaLU jiVvanavanenxV misfliVDf mADutitxve. pusatxkadalilxruvudelalx videyxyalalx. videyxyanenxV pusatxkakikxLisidAga mAtarx pusatxkadalilx videyx siguvudu. avideyxyanunx, vidAyxBAyxsavanunx pusatxkakikxLisibiTuTx alilx videyxyanunxhX huDukalAgadu.

\section*{nijavAda pusatxkavu rUpugoLuLxva bage hAgU adara naDe}

videyxyiMdaleV saqSiTx videyxyiMdaleV sithxti. videyxyiMdaleV laya.

\begin{shloka}
`vidAyxmayoV\s yaM puruSaH'|\label{133b}\\
`vidayxyA tAta saqSATxnAM videyxYveVha parAgatiH'||\label{133}\\
`vidayxyA\s maqtamashunxteV'||\label{133a}
\end{shloka}
aMtaha videyxyanunx horatalu horaTAga, A bageya hAva-BAva-muderxgaLiMda kUDi gaMBiVravAda savxrUpavanunx taLeyuva I muKaveV nijavAda oMdu pusatxka. alilxMda muMdakekx adanunx vivarisalu horaDuva nAlageyU pusatxkaveV. anaMtara adakekx takakx niluvanunx hoMduva I keYyU pusatxka. anaMtara I peVparina pusatxka EpaRDuvudu. elalxkUkx mUlavAda haqdayada deYviV pusatxkavoMdilalxdidadxre idAvudU upayoVgakekx baruva pusatxkavalAlxpapx! A pusatxkavu ilalxdeV namamx haqdayavu nelegANadeV dikekxTuTx BiVruvAgiruvAga, horagaDe biVruvanunx saMpAdisuvudeVke?

\section*{yAva pusatxkavanunx pUjisoVNa}

nAvu BAvukarAgi beVDikoMDare tananx keYpusatxkavanAnxdarU koTuTx biDuvaLu. Adare namamx keYpusatxkavananxvaLu muTuTxvudU ilalx. AdadxriMda avaLu muTaTxdaMtaha namamx pusatxkavanunx avaLa pakakxdalilxTuTx pUjisalu yatinxsadeV avaLa keYpusatxkavanenxV avaLoMdige namamx muMdiTuTxkoMDu pUjisuvavarAgoVNApapx! iSaTxMshavanunx dhaqDhavAgi kApiTuTxkoLiLx. bAkiyelalxvU eSeTxSuTx kUDibarutotxV aSaTxSATxgaliV! naDeyu mAtarx gaMBiVravAgirali!. nananx manasasxnunx nimamx muMdiTiTxdedxVnepapx! pusatxkada bagegx iSuTx Ashayavanunx muMdiTuTxkoMDu I mahABArata pusatxkavanunx muTiTx, adanunx maMdirada pusatxkavAgi tegedu koLuLxtetxVne. kaqSANx! kaqSANx!



