\chapter{shirxVrAmapaTATxBiSeVkakekx hinenxle}

(dinAMka 7-10-60 neV shukarxvAra. aMdu mahABaraNiV pavaR. A pavaRdaMdu guruBagavaMtanu anugarxhisida rAmAyaNapATha.)

\section*{shirxVrAmapaTATxBiSeVka namamx haqdayasiMhAsanadalAlxgabeVku}

rAmadeVvaru ililx bijayamADisidAdxreMba BAvaneyiMda nAvelalxrU seVri avana paTATxBiSeVkadalilx BAgigaLAgidedxVveMba manasusxLaLxvarAgidedxVveMdu tiLidukoMDare tAneV cenAnxgirutetx. rAmadeVvara viSayavanunx loVkadalilx, namamx deVshadalilx elalxrU heVLutitxrutAtxre. `navarAtirx baMtu, shirxVrAmanavami baMtu shirxVrAmAyaNa pArAyaNa, paTATxBiSeVka mADayAyx eMdu parxtiyobabxra maneyalilxyU rAmAyaNavanunx taMdiTuTxkoMDu pArAyaNa mADuvudu, iSaTxjana, baMdhu mitarxru, pAmara paMDitaranunx saBe seVrisi paTATxBiSeVka mADuva padadhxti, namamxlilx saMparxdAyavAgi baMdu niMtide. iveVnoV sAMparxdAyikavAgi baMdidadxrU beVrUri nilalxbeVkAdare pUvaRBAviyAgi heVge siMhAsana sidadhxte, kiriVTa, hAra, haNuNx, alaMkAra sidadhxtegaLanunx mADikoMDu paTATxBiSeVkavanunx mADutetxVveyoV hAge namamx haqdayadalilx, haqdayasiMhAsanadalilx avananunx kUrisi, iMdirxya sidadhxte mADikoLaLxbeVku. heVge pusatxkakekx diVpakekx piVThabeVkoV hAge beLaguva rAmananunx haqdayadalilx kUrisalu haqdayapiVThavanunx sithxravAgi sidadhxmADabeVku.

\section*{rAmAyaNa namamx aMtaraMgakUkx viSayavAgabeVku}

ililx huDugarU heMgasarU vaqdadhxrU makakxLU elalxrU avana paTATxBiSeVkakekx neredidAdxre. horagaNeNxge kANuvudu puSapx, Pala, sakakxre, rasabALehaNuNx modalAdavugaLu. ivelalxvU aMtaraMgada parxtiVkavAgide. horagaNiNxge rAmadeVvaru pusatxkavAgi kaMDarU namamx budidhx , AtamxkUkx viSayavAgirabeVku. shirxVrAmana mahime aSaTxravarevigU irutetx. vAlimxVkigaLu tAvu bareyuvAga pusatxkarUpavAgi kANalilalx. vAlimxVkigaLu modalu pusatxka pArxraMBisidAga avara haqdayadalilx rAmananunx kaMDaru. Aga avara haqdayadiMda ukikx baMda vANiyu namamx asitxyAgide.

\section*{saMparxdAyadalilx nUyxnate}

idanunx guru shiSayx paraMpareyiMda upadeVshavAgi taMdaru. garxMtha, kataqR, adara rUpareVKe keDadaMte tegedukoLuLxvudeV upadeVsha. saMparxdAyaveMdare guruviniMda shiSayxnige, avanu avana shiSayxnige hiVge harisadu baMda vicAraveMdathaR. hiVge koTaTx karxma shudadhxvAgi baMdidadxre sAkASxtf rAmananunx anuBavisalu avakAshavirutitxtutx.

\section*{rAmAyanapArAyaNa rAmana anuBavavanunxMTumADuvaMtirabeVku}

heVge vivAhavayasakxLAda huDugige yAvananunx maduve mADikoLuLxvaLoV avana PoVToVvanunx koTATxga A‌ PoVToV vAsatxvavAgi avanalalxdidadxrU avaranunx maduve mADikoLaLxbeVku, avareV deYva enunxvaMte keYli bariV kAgada hiDididadxrU heVge avaLanunx ADisuva manasusx elolxV ideyoV hAgeyeV rAmayaNa pArAyaNadalilx akaSxragaLanunx OdutitxdadxrU vAlimxVkiya haqdayada varege hoVgabeVku. namamx manasasxnunx vAlimxVkiya haqdayadalilx iTuTx, beVreDege hoVgadaMte avanigeV salilxsatakakxdAdxgide. loVkadalilx udAharaNeyiMda noVDidAgalU saMsArada kelasagaLalilx toDagidadxrU tAyige magu elilx hoVgideyoV eMdu nigA irutetx. hiVge loVkadalilxdadxrU rAmana kaDe gamanavirabeVku. rAmana anuBavavU beretidadxre A anuBava nilalxbahudu. 

\section*{rAmAyaNa kalapxvaqkaSxvAgide}

elalx vasutxgaLigU AdhAravAdudu BUmi. AkAshadalilx yAvudU nilulxvudilalx. ililxna Pala, puSapx, elalxvu aSeTxV. hAge nAvu rAmana kaDege hoVgalU dAribeVku. ayanaveMdare mAgaR, cariterx. hAge rAmAyaNa pArAyaNa mADuvAga nAvU oMdu dAri mADikoLaLxbeVku. Adaralilx giDa, muLuLx itAyxdigaLidadxre hoVgalAguvudilalx. sumamxne pArAyaNa mADi sakakxre haMcidare bAhayxkekx Ayitu. rAmAyaNadalilx horagaDe paMceVMdirxyakUkx viSayavide. oLage AtAmxrAmanAgi yoVgiyAgalU avakAshavide. hiVge iMdirxyagaLige, manasisxge, budidhxge, Atamxkekx  elalxkUkx kalapxvaqkaSxvAgide rAmAyaNa. 

\section*{vAlimxVkigaLa haqdayadalilx beLagutitxdadx hiraNayxgaBaRnanunx BwtikavAgiyU toVrisikoTaTxru nAradaru}

heVge `magu hAgidadxre cenunx' eMdu tamamx haqdayakekx  taMdukoMDu tamamx basurinalilx taMdukoLuLxvaroV hAgeyeV vAlimxVkigaLu haqdayagaBaRdalilx, hiraNayxgaBaRnAgi beLaguva shirxVrAmacaMdarxnanunx hetutx, horataMdaru. iMtahavaru loVka dalilxvAdxreyeV? eMbudAgi nAradaranunx keVLidAga `aMtha puruSaru aparUpa, nidoVRSanAda puruSananunx BwtikavAgiyeV huDukuvudu kaSaTx, iMthavaru viraLa, Adare iMtahavanobabxnanunx keVLidedxVne' eMdu shirxVrAmana katheyanunx avaru vAlimxVkigaLige tiLisutAtxre. 

\section*{oLa-hora jiVvanagaLanunx besedu oMdakokxMdu viroVdhabAradaMte badukuvudakAkxgi rAmAyana pArAyaNa}

eMdoV huTiTx aLida rAmana katheyanunx keVLi Enu parxyoVjana? I rAmAyaNavanunx Odi namagAgabeVkAdedxVnu? eMdare horaBoVgakUkx AtamxyoVgakUkx rAmAyaNavu beVku. manuSayxnige aihika-pAramAthiRkaveMba eraDu jiVvanavuMTu. ivanunx besedu oMdakokxMdakekx viroVdhabAradaMtaha AdashaRvu adaralilxruvudariMda A‌ vicAravanunx iTiTxdedxVve. udAharaNege heVge usiru biDuvudu, naMtaraveV usiru tegedukoLuLxvudu eraDU iruvudoV hAge oLa-hora jiVvanakekx viroVdhavAgadaMte rAmadeVvaru rAjayxBAra mADutitxdadxru.

\begin{shloka}
`pArxNApAnw samAvAsAtxM rAmeV rAjayxM parxshAsati|'\label{222a}
\end{shloka}

\section*{shirxVrAmAvatAra kAraNa}

munigaLu `kUmoVRMgAniVva savaRshaH'\label{222} eMbudakakxnuguNavAgi tamamx iMdirxyagaLanenxlAlx horamuKa matutx oLamuKa eraDU mADikoMDu horage avana loVkada BoVga, oLage AtAmxrAmanAda avana yoVga, horage baMdAga avanu yAvudanunx saqSiTxsidAdxnoV adanunx sanAtanavasutxveV taMdukoTiTxde eMdu yoVgadoDaneV BoVgisuvudu, hiVgidadxru. hiVge AtAmxrAmarAgidudx, loVkakalAyxNakAkxgi idadxMtaha mahaSiRgaLige eduru bidadx AsuriVshakitxgaLanunx saMhAra mADuvudakAkxgi deVvategaLu BagavaMtananunx moreyiTaTxru. I shakitxgaLanunx deVvategaLu EkadeVshadalilx mAtarx taDeyabalalxvarAgidadxru. pUNaRvAgi alalx. adakAkxgi more `paripUNaRsavxrUpanAda niVneV avatarasi keLage bArapApx, loVkada manuSayxru mADidare saMkucitavAgi EkadeVshakekx mAtarx vAyxpisutetx' eMdu.

\section*{guNasaMpadivxBUSaNanAgidAdxne shirxVrAma}

divigU BuvigU seVtuve kaTiTx elalxrU AtAmxrAmarAgirali eMbudeV rAmadeVvara aBipArxya. adananxritavaru vAlimxVkigaLu. udAtatxnAyakanAda rAmana guNagaLanunx vAlimxVkimunigaLu hiVge heVLidAdxre.

\begin{shloka}
dhamaRjacnxH satayxsaMdhashacx parxjAnAM ca hiteV rataH|\label{223}\\
yashasivxV jAcnxnasaMpananxH shucivaRshayxsasxmAdhimAnf||\\
parxjApatisamaH shirxVmAnf dhAtA ripuniSUdanaH|\\
rakiSxtA savxsayx dhamaRsayx savxjanasayx ca rakiSxtA||\\
veVdaveVdAMgatatatxvXjacnxH dhanuveVRdeV ca niSiThxtaH|\\
savaRshAsAtxrXthaRtatatxvXjacnxHsamxqqtimAnf parxtiBAnavAnf||\\
savaRloVkapirxyasAsxdhuradiVnAtAmx vicakaSxNaH|\\
savaRdABugatasasxdiBxH samudarx iva siMdhuBiH||\\
AyaRsasxvaRsamashecxYva sadeYkapirxyadashaRnaH|
\end{shloka}

iMthA guNagaLiMda kUDida shirxVrAmacaMdarxnanunx avana manoVdhamaR sahitavAgi namamx muMdiTaTxdAdxre. vAkikxgU, athaRkUkx hoMdikeyidAdxga vayxvahAra 

\begin{shloka}
vAgathARviva saMpaqkwtx vAgathaRparxtipatatxyeV|\label{223a}
\end{shloka}
athaRbiTuTx vAkikxdadxre, hAvanunx biTuTx soVle tegedukoMDaMte. hAge shirxVrAmacaMdarxna sAhitayxvanunx vAgathaRdoDane taMdiTiTxdAdxre, adanunx noVDi matetx matetx saviyuvaMte.

AMjaneVyaru jaganAmxteyAda siVtAdeVviya muMde -

\begin{shloka}
`rAmaH kamalapatArxkaSxH savaRsatavxmanoVharaH|\\
rUpadAkiSxNayxsaMpananxH parxsUtoV janakAtanxjeV||\\
teVjasAditayxsaMkAshaH kaSxmayA paqthiviVsamaH|\\
baqhasapxtimoV budAdhxyX yashasA vAsavoVpamaH||\\
rAmoV BAmini loVkasayx cAtuvaRNayxRsayx rakiSxtA||\\
mayARdAnAM ca loVkasayx katARkArayitA ca saH|\\
AciRSAmxnaciRtoV\s tayxthaRM barxhamxcayaRvarxteV sithxtaH||\\
sAdhUnAmupakArajacnxH parxcArajacnxshacx kamaRNAM|\\
rAjavidAyxviniVtashacx bArxhamxNAnAmupAsakaH||\\
shurxtavAnf shiVlasaMpanonxV viniVtashacx paraMtapaH|\\
dhanuveVRdeV ca veVdeVSu veVdAMgeVSu ca niSiThxtaH||\\
vipulAMsoV mahAbAhuH kaMbugirxVvashumxBAnanaH|\\
gUDhajaturxsusxtAmArxkoSxV rAmoV deVvi janeYshushxrXtaH||\\
duMduBisavxnaniGoVRSaH sinxgadhxvaNaR parxtApavAnf|\\
samasasxmaviBakAtxMgoV vaNaRM shAyxmaM samAshirxtaH||
\end{shloka}
I riVti vaNaRne mADirutAtxre. kAtheya udAtatxnAyaka shirxVrAmacaMdarx.

\section*{AsuriVsaMpatitxna nAshakAkxgi rAmAyaNa}

tAnU deYviVsaMpatitxge hoVgade, uLidavarigU avakAshakoDadeV terxyXloVkayxdalelxV kaMTakanAgidAdxne dashamuKa-rAvaNa. niVneV udAdhxra mADabeVkeMdu deVvategaLu BagavaMtanalilx moreyiTATxga deYviVsaMpatitxnoDane loVkadalilx avatarisi AsuriVsaMpatatxnunx meTiTx loVkavanunx udadhxrisidanu. hiVgeyeV, manasisxna hatutxmuKagaLu Atamxnanunx durupayoVgapaDisikoLuLxtitxruvAga. I namamx AsuriV saMpatatxnunx meTiTx namamx Atamxnige sahajasidadhxvAda sAvxtaMtarxyXvanunx gaLisaloVsugaveV I rAmAyaNa.

\section*{AtamxvaMtanAda rAjanidAdxgaleV dhamaRrakaSxNe}

idanunx mareyabAradeMdeV paraMpareyAgi vishiSaTxdhamaRdoDane rAjayxparipAlane mADidaru. kAladoVSadiMda iMdu rAjarilalx. rAjaralilx doVSavidadxre tegeyuvudu sari. Adare rAja sariyAgiruvavanu beVku. EkeMdare-

\begin{shloka}
`deVvA mAnuSarUpeVNa caraMtayxtarx mahiVtaleV'|\label{225b}
\end{shloka}

bAlabudidhxyiMda rAjananunx manuSayxneMdu tiLiyabAradu. `AtamxvAnf rAjA' eMbudeV modalAgi rAjana guNagaLanunx heVLide. `yathA rAjA tathA parxjAH'\label{225c} eMbaMte parxjegaLeYgU I guNa baMdAga inenxVnu heVLoVNa, `dhamoVR rakaSxti rakiSxtaH'|\label{225}

\section*{rAmAyaNavanunx yoVgayxsAthxnadalilxDalu BUmike Avashayxka}

aMthA rAmAyanavanunx namamx pArAyaNakikxTuTxkoMDidedxVve. yAva yAva viSaya heVgirabeVkoV hAgidadxre cenunx. udAharaNege sakakxreyanunx nAligeya madhayxdalilxTaTxre ruci gotAtxguvudilalx. AdadxriMda sakakxreya ruci gotAtxguva keVMdarxdalilx adaninxDabeVku. rAmAyaNavanunx elilxTaTxre cenAnxgirutetx eMba bagegx oMdu BUmike beVku.

\section*{dujaRnavadhe hiMseyAgalAradeV?}

usireLedukoMDare biDabAradu, biTaTxre tegedukoLaLxbAradu eMba niyamavidadxre eSuTx kaSaTx eraDU idadxre tAneV vayxvahAra. hAgeyeV, mahaSiRgaLu aMtaraMga jiVvanadalilxyeV taqpatxrAgi biTuTx bahiraMga jiVvanavanenxVnU maretavarAgiralilalx.

\begin{shloka}
kaqSigoVkaSxvANijayxM loVkAnAmiha jiVvanaM|\label{225a}\\
UdhavxRM ceYva tarxyiV vidAyx sA‌ BUtAnABxvayatuyxta ||\\
tasAyxM parxvataRmAnAyAM yeVsuyxsatxtapxripaMthinaH|\\
dasayxvasatxdavxdhAthARya barxhAmx kaSxtarxmathAsaqjatf||
\end{shloka}
dhamaRviroVdhigaLAgiruvavaru dasuyxgaLu. avaranunx kolalxbeVku. `kolulxvavaru yAru? Eke kolalxbeVku? kolulxvudu pArxNihiMseyalalxveV?, eMdare `roVgahuTiTxkoMDAga roVgavanenxVke kolalxbeVku? AroVgayxvU oMdu kaDe irali, anAroVgayxvU oMdu kaDe irali, eraDU, irali, eraDU saqSiTxyalilxruvudu tAneV? irali, nAvu nUTarxlf (madhayxsathxru)' eMdare idu tiVmARnavAgada vAda. obabx sitxVge magu, hoTeTxnoVvu eraDU ide. maguvinaMteyeV hoTeTxVnoVvU ivaLa hoTaTeTxyalelxV huTiTxde. AdU deYvasaqSiTx yalilx sahajavAgide. avaLu adanunx rakiSxsabeVku tAneV? rakiSxsadidadxre hiMseyAguvudilalxveV? heVge hoTeTxVnoVvanunx rakiSxsidare maguhAlilalxde satutx hoVgutatxde. idoMdu samaseyxyAdiVtu. maguvina rakaSxNegAgi hoTeTxnoVvanunx ODisaleVbeVku.

sanAtanigaLAda AyaRmahaSiRgaLa kaTuTxpADu manasoV iceCxyiMdalalx. adu deYvada kaTuTxpADu. deYvada apapxNege anukUlavAdadedxV dhamaR. viroVdhavAdadedxV adhamaR. adanunx meVle hAkikoLaLxbeVDi. aMthA dhamaRvu mUtiRmatAtxgi `yadA yadA hi dhamaRsayx'\label{226a} eMdu yAvanu heVLidanoV A mUtiRyeV ajuRnananunx kuritu `keVvala rAjayxvanunx kaTaTxbeVDapApx. adaroDane AtamxnanUnx seVrisi kaTuTx. eMdu heVLi AnivxVkaSxkiV eMba sAMKayxyoVga shAsatxrXvanUnx heVLutAtxne.

rAjanige eraDu bageya rAjayxvuMTu. A rAjayxdalilx amararelAlx beVku. parxjegaLa rASaTxrXvelAlx paramavoyxVmadalilxde. hiVgAgi parxjegaLu toVriMdate hoVgada hAge daMDa. hAge kaqSaNxna keYyalilx daMDa (cAvaTi). matotxMdu keYyalilx jAcnxnamuderx -

\begin{shloka}
karakamalanidashiRtAtamxmudarxH\label{226}\\
pariralitoVnanxta bahiRbahaRcUDaH|\\
itarakaragaqhiVta veVtarxtoVtarxH\\
mama haqdi saninxdhimAtanoVtu shwriH||
\end{shloka}

alilxyU kUDa I duSaTxra bAdhe jAsitxyAgi `nAshamADayAyx eMdare ajuRna AsAthxnadalilx, Asamayadalilx karuNe toVrisutAtxne duyoVRdhananalilx. hAgAdare yAvavasutx nAshamADalu yoVgayxvAgideyo adanunx nAshamADabeVku. 13 doVSagaLu duyoVRdhananalilxve. AdadxriMda avanu loVkakaMTaka. `niVnu mADuveyoV nAnu mADisaloV' eMdu tananx sudashaRnavanunx hiDidu nilulxtAtxne. aMtha puruSanige agarxpUje salilxsuvAga viroVdhisi hatanAda shishupAla. 

\section*{vishavxcakarxdalilxyeV vatiRsabalalxvanu BagavaMta}

`rASaTxrXnAyakarigU rAjarigU Enu vayxtAyxsa?' rAjanu BUpati paqthiviVpati EnayAyx vayxtAyxsa? eMdare payARya Adare avanu BUpati mAtarxnalalx, jagatapxti, AdadxriMdaleV rAmanAgaliV kaqSaNxnAgaliV, pArAyaNa mADuvAga adarabagegx AdarabeVku. AdadxriMdaleV utatxma nAmAvaLi. virATf, saMrATf, rAjA, EkarATf, cakarxvatiR eMdAga I BUmi mAtarxveV alalx, iDiV vishavxcakarxdalilxyeV vatiRsabalalxvanu eMdu tiLiyutetx. 

\section*{vAlimxVki koVgileya gAnAmaqtavaSaRdiMda tApashAMti}

pakiSxgaLu namamxnunx divxjareMdu heVLirekekx aMTisi `hAruvayAyx hAru' eMdare heVge hAruviri? ililxyU vAlimxVki divxja. Adare rekekx pukakx aMTisalilalx. vAlimxmXVki koVgile eMdAga rekekx, pukakx, aSaTxnunx tegedu koLuLxvudalalx. savxravanunx, madhuravAda vAlimxVkikoVkileya nAdavanunx nAvu garxhisabeVku. rAvaNa rAkaSxsapati. rAma loVkapati. rAkaSxsapatiyalilxlalxda guNagaLu loVkapatiyalulxMTu. AdadxriMda AdashaRnAyakananunx nAviTuTx koLaLxbeVku. aMthA‌ nAyakananunx oLagU horagU iTuTxkoMDu vAlimxmXVkikoVgile hADitu. ajAcnxnada birubeVgeyalilx sikikx naraLuvavarige vasaMtamAdhava baMdAga vAlimxVkikoVgile kUgi AnaMdavaSaRdiMda tApashAMtiyAyiti.

\section*{rASaTxrXdeVsha janapadagaLanunx kuritu}

QuSigaLu rASaTxrX, deVsha, janapada ivugaLa kanesxpaSxnf ({\eng Conception}) heVgiTiTxdAdxre?

\begin{shloka}
`vashudhAnayxhiraNayxsaMpadA shoVBateV-rAjateV iti rASaTxrXM|\label{227}\\
BatuRdaRMDakoVshavaqdidhxM dishati - dadAtiVti deVshaH|\\
javasayx vaNARsharxmalakaSxNasayx, darxvoyxVtapxtetxVvAR padaM -\\
sAthxnamiti janapadaH|
\end{shloka}

\section*{rAmAyaNavu veVdaveV Agide}

tamamx haqdayagaBaRdalilx vAlimxkigaLu aMtaha QuSisameVtanAda shirxVrAmacaMdarxnige amaqtABiSeVcana mADida naMtara A amaqtarasavanunx savida naMtaraveV sarasavxtiyu barxhamxna iceCxge viroVdhavilalxde horapaTiTxdadxriMdaleV -

\begin{shloka}
`veVdaH pArxceVtasAdAsiVtAsxkASxdArxmAyaNAtamxnA'|\label{228b}
\end{shloka}
eMdu vAlimxVkigaLiMda rAmacaritavAgi baMdide. veVda beVreyalalx idu beVreyalalx. veVdaveMdare jAcnxna adu avayxkatxvAgidAdxga heVge? vayxkatxvAgidAdxga heVge? gamanisabeVku oLahokukx noVDidAga veVdadiMda doreyuva viSayagaLe. vAkayx, pada beVreyirabahudu. athaRgaLanunx biTuTx shabadxrAshi heVLu' eMdAga beVrAgutatxde. udAharaNege `ayAyx bArayayx ililx'eMbudara ucAcxraNe athaRvanunx biTATxga keVvala shababxvanunx heVLidAga hoVgu enunxva athaRvanunx koDabahudu. hAgAgabAradu.

\section*{rAmacaritagAnakekx rAmaputarxreV yoVgayxru}

rAmana oMdu caritavanunx `AtAmx veY putarxnAmAsi'\label{228} eMbaMte heVLalu lavakushareV takakxvaru.

\begin{shloka}
`biMbAdivoVdadhxqqtw biMbabw rAmadeVhAtatxthAparw'|\label{228a}
\end{shloka}
eMbaMte rAmana parxtirUpagaLaMtiruvavaru. taMdeya oMdu guNAvaLi, meVle munigaLalilx shikaSxNavanunx paDedavaru (ci||guMDaNaNxnanunx nideVRshisi) dAsharathi ililxyU kuLidAdxne. ivana makakxLu lavakusharAgolalx, rAmAyaNa hADalAraru. (eMdu tamASe mADidaru) inunx avanavana manasusx, budidhxganuguNavAgi avanavana jiVvana. aSaTxnunx jAcnxpisutetxVne. inunx vAlimxVkikoVkileyanunx gAnamADalu anumati keVLutetxVne. (sotxVtarxgAna mADidaru)

\section*{(inonxMdu parxsaMgadalilx rAmAyaNapArAyaNada kuritu anugarxhisida vicAragaLu)}

\section*{rAmAyaNavanunx kuritu kelavu muKAyxMshagaLu}

1) parxjAparxButavxveMdu heVLutitxVri. parxBuvanunx Eke tegedu hAkutitxVri? parxBu ilalxde parxjAparxButavx eMtahudu? parxje, parxButavx eraDU seVridare tAneV parxjAparxButavxvAguvudu. parxButavxvanunx tegedare parxjAparxButavxvelilx baMtu? deVshadoVSagaLAvuvu? janapadaguNagaLAvuvu? eMba bagegx namage tAratamayxjAcnxnavilalx. 

2)rAmAyaNa oLeLxyadAgibahudu. adanunx nAvu iDuva sathxLadalilx iDadidadxre kiviya ABaraNavanunx gaDaDxkekx kapapxnunx kivige iTaTxre Enu lABavAdiVtu?  

3)bAhuparAkarxmavanunx avanu eMdU toVridavanalalx. satayx parAkarxmavanunx mAtarx toVridavanu. adanunx udadxkUkx heVLutAtxre.

4)`goVbArxhamxNeVBayxH' eMbudanunx `goVsajajxneVBayxH' eMdu pAThAMtara mADidaru. nijavariyada vataRneyidu.

5)rAmAyaNada pusatxkakikxMta vAyxsapiThikeyeV doDaDxbAyitu, eMbaMte Agide. 

6)namamx anAtamxshirxVyanunx tolagisi AtamxshirxVyanunx hecicxsikoLaLxlu (beLesikoLaLxlu) pArAyaNa. 
