\chapter{rAmAyaNa pArAyaNakekx BUmike} 

(dinAMka 11-10-1959 vijayadashamiV pavaRdaMdu `rAmAyaNa pArAyaNa mADabeVkeMdidedxVne, adanunx mADuvudu heVge' enunxva shirxV shirxVnivAsanfra parxshenxge utatxrarUpavAgi baMda mAtugaLu. 

I vijayadashamiya dina sukaqtigaLAda hanonxMdu maMdi ceVtanarige jAcnxnadiVkeSxyanunx karuNisida naMtara elalxrU vijAcnxnamaMdirada saBeyalilx nerediralu diVpahasatxLAda jaganAmxteyoDane BagavaMtanu bijaya mADisutAtxne. 

BagavaMtanu tananx saninxdhige baramADikoMDa nimamx soVdarara kAyaRvu BagavaMtana saMkalapxdiMda cenAnxgi neraveVritu. elAlx soVdararUkUDa BagavaMtana dhAyxnavanunx savxlapx hotutx nemamxdiyAgi mADoVNa eMdu elalxrU kiMcitf kAla dhAyxna mADida naMtara horabaMda BagavaMtana amaqtavANi.) 

\section*{ceVtanarige BagavaMtana kaqpAvANi} 

yAva teVjoVnidhiyU nAdaloVlanU Ada vanamAlAdhAriya vakaSx: sathxladalilx, suceVtasusxmanasagaLiMda heNeyalapxTaTx hArarUparAda ceVtanaru avana vanamAleya joteyalilx, avana haqdayadalilx viharisutitxdAdxroV aMtaha avana ceVtanarigelAlx avana AtamxgaMdhavu leVpitavAgi adariMda elAlx ceVtanagaLU beLagali. BagavaMtana kuTuMbaBaraNakekx Atana AtamxlakiSxmXyU beVkAgidAdxLe. aMtaha AtamxlakiSxmXya kaDeya anugarxhavU beMbalavU I kAyaRdalilx odagiruvudariMda avara kaDeya amaqtahasatxvu nimamx shirasisxnalilxrali. 

(taMbUravanunx meVlakekx balagaDe nililxsikoMDu I sotxVtarxgaLanunx gAnamADidaru. (1) karakamala (2) ananAyxshicxMtayaMtoV mAM (3) savaRdhamARnapxritayxjayx (4) unftiruvaDi sharaNamenurx (5) pAhi rAmacaMdarx (6) sAkASxtAkxraniVsadaBxkitx (7) nagumoVmu (8) shaqMgAraM kiSxtinaMdanA viharaNeV (9) badedhxVnAMjalinA iSuTx gAnavAda meVle puSapxparxsAda viniyoVga.) 

\section*{vijayadashami-rAmamahimAgAnakekx shuBadina} 

elalxrU ArAmavAgi kuLitidadx pakaSxdalilx, AtAmxrAmarAgi aMtadaqRSiTxyuLaLxvarAgi matutx loVkadaqSiTxyuLaLxvarAgi dhamaRvaqkaSxvanunx beLesuvudakokxVsakxra tapoVmaganxrAgi, yoVgamaganxrAgi pArxciVnAgarxdaBaRdalilx kuLitu yAva rAmadeVvara rAmAyaNavanunx vAlimxVkigaLu racisidaroV adara pArAyaNavanunx mADabeVkeMdidedxVne. adanunx mADuvudu heVge? eMdu shirxVmAnf shirxVnivAsanfriMda parxshenx 2-3 vaSaRgaLa hiMde baMditutx. `AgalapApx heVLutetxVne, sakAladalilx' eMdu heVLidedx. 

rAjAdhirAjarelAlx dhamaRvijayakokxVsakxra horaDuva vijayadashamiyidAgide. meVlU aMdu AtamxkalAyxNa, loVkakalAyxNakaravAda tananx vAyxpAragaLiMda munigaLa pArxNeVMdirxyAdigaLu taNiyuvaMte yAva dhamaRmUtiRyAda shirxVrAmacaMdarx paraMdhAmanu BUloVkadalilxLidu, BUloVkavanunx paraMdhAmavanAnxgi mADi, suKa shAMtigaLanunx koTuTx, pArxNApAnagaLu samavAguvaMte rAjayxvayxvasethxmADidAga munigaLu dhAyxnamaganxrAgi kuLitaroV aMtaha rAmananunx gAnamADuvudakekx shuBadinavAgide. 

\section*{rAmarAjayxdalilx pArxNApAnagaLa samasithxti} 

\begin{shloka} 
`pArxNApAnw samAvAsAtxM rAmeV rAjayxM parxshAsati'|\label{161}
\end{shloka} 

eMdu vAyxsaru mahABAratadalilx heVLiruvaMte rAmadeVvaru rAjayxBAra mADidAga pArxNApAnagaLu veYSamayxvanunx toredu sAmayxvanunx tALabeVkAdare, A mAtina gAMBiVyaRveVnu? loVkadalilx tuMbA suKashAMtigaLu doretAgaleV savxlapx usiru kaTiTxdaMtAgutatxde. inunx AtAmxrAmarAgiyeV kuLitubiTATxga keVLabeVke? oLage hoVgoV hAgilalx, horage baruva hAgilalx eMba sithxti baMdubiTATxga, `etutx ErigeLedare koVNa niVrigeLeyitu' eMbaMte oMdu meVlakekx oMdu keLakekx kelasa mADutitxruva pArxNApAnagaLa vAyxpAravu oMdeV neleyalilx niMtide. iMdirxyagaLa celAlxTavilalx. iMtaha yAva sithxtiyuMToV adara vaNaRne idu. iMtaha sithxtiyalilx yAva mahaSiRgaLu rAmanigAgi saMtatadhAreyiMda avana cinamxyamUtiRyanunx dhAyxna mADutitxdadxroV aMtaha sithxtiyu haqdayadalilxruva kAlaveV rAmarAjayx. 

\section*{mahaSiRhaqdayakekxV hoVgi nilulxvaMte pArAyaNa mADalu BUmike} 

A rAmarAjayxvu A rAmadeVvara kAladalilx mAtarxvalalx. (tamamx haqdayasAthxna toVrisutAtx) I rAmadeVvara kAladalUlx uMTu. I rAmadeVvara kAladalilxyU niVvu tatapxrAyaNarAgi iMtaha pArAyaNavanenxV nimamx manasisxge suKashAMtigaLuMTAguva riVtiyalilx mADalu oMdu BUmike. I pusatxkavanunx BUmiyu hotitxruvudariMda BUmikeyide nija. Adare nimamx haqdayadalilx adanunx hotutxkoMDu avaniganuguNavAgi jiVvana naDesalu oMduBUmike beVku. rAmadeVvaru kADige horaTAga avaranunx ayoVdheyxya janaru hiMbAlisalu rAmaru avaranunx kuritu ``Enapapx! nimamx gaqhAyxginxgaLanunx biTuTx heVge barutitxVri? adanunx pUjisuvavarAru?" eMdu keVLalu- 

\begin{shloka} 
`haqdayeVSevxVva tiSaThxMti veVdA yeV naH paraM dhanaM !\label{162b}
\end{shloka} 

eMdu utatxra koDutAtxre. veVdarUpadalilx avugaLanunx haqdayadalilx samAroVpaNe mADikoMDidAdxre `sa kaSxya Ehi'\label{162a} eMdu tamamx tamamx gaqhiNiyaroDagUDi horagaDe nitayx kamaRvAda aginxpUjeyanunx mADalAgadidadxrU A aginxyu avarige haqdayadalelxV ide. adananxvaru eMdigU biTiTxlalx. aMteyeV rAmAyaNavanunx haqdayadalilx dharisabeVku. vAlimxVkiya haqdayadalilxtutx rAmAyaNa. A BUmiyiMda horage baMda rAmAyaNa tananx A haqdayadalelxV hoVgi nilulxvaMte pArAyaNa mADalu oMdu BUmikeyanunx koTaTxnaMtara, pArAyaNavanunx shirxVnivAsanf savxlapx naDesali. kAla cakarxvu (gaDiyAradakaDe noVDi) muMdakekx ODutitxde. bahaLa kuSxdAbxdheyilalxdidadxre koMcakAladalilx adanunx muMdiDoVNa. (kananxDakavanunx tegedu hAkikoMDu) rAmAyaNavanunx OdabeVkAdare eraDu kaNuNx sAladu. inenxraDu kaNuNx beVkAgide. baninxVpApx! shirxVnivAsanf muMde kuLitukoLiLx. 

\section*{mahAtamxra manoVdhamaRda cwkaTiTxnoLage pArAyaNa} 

rAmAyaNavanunx vAlimxVkiyu moTaTxmodalu nAradara muKadiMda parxshonxVtatxrada mUlaka saMgarxhavAgi tegedukoMDa viSaya keVLirabahudu. nAradara vaNaRneyu vAlimxVkirAmAyaNadalilx I riVti ide- 

\begin{shloka} 
`tapasAsxvXdhAyxyanirataM tapasivxV vAgivxdAM varamf|\label{162}\\ 
nAradaM paripaparxcaCx vAlimxVkimuRnipuMgavamf||
\end{shloka} 

iMtaha vishiSaTxguNavuLaLx nAradamuniyanunx vAlimxVkimuniyu parxshenx mADutAtxre. loVkadalilx sAmAnayxjanaranunx keVLidare rAmAyaNa giVmAyaNa eMdu tarahAvari vAyxKAyxna heVLutAtxre. Adare iSuTx guNavuLaLx mahimAnivxtaranunx keVLidare, avara manoVdhamaR elilxyavarege hoVgabahudu eMbudanunx tiLidu aSaTxkekx oMdu cwkaTaTxnunx hAkikoMDu adaroLage rAmAyaNavanunx pArAyaNa mADabeku. 

\section*{vihAyasavanUnx Erabalalx nAradariMda rAmaguNavaNaRne} 

vAlimxVkigaLa kutUhala heVgitatxpApx I viSayadalilx? eMdare- 

\begin{shloka} 
`paraM kwtUhalaM hi meV\label{163}\\ 
mahaSeVR tavxM samathoVR\s si jAcnxtumeVvaM vidhaM naraH'|| 
\end{shloka} 

adakekx nAradara utatxra I riVti ide- 

\begin{shloka}
`shurxtAvx ceYtatf tirxloVkajacnxH vAlimxVkeVnARradoV vacaH|\label{163d}\\ 
shUrxyatAmiti cAmaMtarxyX parxhaqSoTxV vAkayxmabarxviVtf||\\ 
bahavoV dulaRBAshecxYva yeV tavxyA kiVtiRtA guNAH\label{163a}\\ 
muneV vakASxyXmayxhaM budAdhxvX teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH||\\ 
ikASxvXku vaMshaparxBavoV rAmoV nAma janeYH shurxtaH|\label{163aa}\\ 
niyatAtAmx mahAviVyoVR duyxtimAnf dhaqtimAnf vashiV||\\ 
budidhxmAninxVtimAnAvxgimxV shirxVmAMcaCxturxnibahaRNaH|\\ 
samasasxmaviBakAtxMgaH sinxgadhxvaNaRH parxtApavAnf|\\ 
piVnavakASx vishAlAkoSxV lakiSxmXVvAnf shuBalakaSxNaH||\\ 
yashasivxV jAcnxnasaMpananxH shucivaRshayxH samAdhimAnf|\\ 
AyaRsasxvaRsamashecxYva sadeYkapirxyadashaRnaH||
\end{shloka} 

iMtaha guNashiVlagaLiMda kUDida obabx mahApuruSana sacacxritarxvanunx keVLabeVku. iMtaha AtamxguNagaLiMda kUDida mahApuruSana sacacxritarxvanunx nAradaru tAneV heVLabeVku? `sajagAma vihAyasaM'\label{163c} BUmiyalelxV niMtavaralalx. AkAshakekx hAruvavaru. aMthavarAdAgaleV avaru hAge heVLutAtxre. `budAdxvX'-tiLidu heVLutAtxre. 

\section*{rAmAyaNaracanege jiVvAtuvAda GaTane} 

nAradaru aMtadaqRSiTxyalilx , divayxcakuSxsisxniMda noVDi heVLida baLika vAlimxVkigaLu, heVLidadxnunx hAgeyeV manasisxge tegedukoMDu sAnxnAthaRvAgi tamasAtiVrakekx hoVgutAtxre. A niVru- 

\begin{shloka} 
`akadaRmamidaM tiVthaRM BaradAvxja nishAmaya|\label{164}\\ 
ramaNiVyaM parxsanAnxMbu sanamxnuSayxmanoV yathA'||
\end{shloka} 

mahApuruSana sacacxritarxvanunx ciMtisutitxruva avarige A tiLiyAda niVru saMtara tiLiyAda manasisxnaMte kANutatxde. idAda baLika baMdu veYshiSaTxyXpUNaRvAda daqshayxvanunx noVDutAtxre. adeV namamx rAmAyaNakekx oMdu jiVvanADiyAgide. soMpAda tarulategaLiMda kUDida kADu. ramaNiVyavAda saninxveVsha. kwrxMcapakiSxgaLeraDu. avugaLa cAru niHsavxna. `anapAyinaM, cAruni:savxnaM'. karuNALuvAda mahaSiRya muMde kAvayxracanege jiVvAtuvAda oMdu GaTane naDedide. beVDanobabxnu avugaLalilx oMdu(gaMDu) pakiSxyanunx hoDedu biVLisutAtxne. Atana viSayadalilx heVLiruva `pApanishacxyaH, veYranilayaH' eMba eraDu padagaLanunx jAcnxpakadalilxDabeVku. QuSiyalilx karuNArasa ukikxbarutatxde. 

\section*{rAmAyaNagAnada kuritu}

karuNArasavanunx gAnamADuvudakekx gAMdhAravanonxV niSAdavanonxV iTuTxkoLaLxbeVku. A kaMDiVSanf baMdAga sAvxBAvikavAgi A gArxmakekx manasusx hoVguvudeMdu savxrashAsatxrXjacnxru heVLutAtxre. karuNeyuMTAgalu kAraNa dhamaRnAshavAyitalAlx eMbudu. Aga savxBAvavAgi uMTAda gAMdhAraniSAdagaLalelxV hADabeVku. sumamxne tamamx tamamx manasisxge takakxMte gAnamADalAguvudilalx. `pATheyxV geVyeV ca madhuraM'\label{164a} 

\section*{kAvayxda rUpareVKe keDadaMte horagiDabalalxvara bagegx mahaSiRya ciMte} 

QuSiyeVnoV KuSiyAgi oLaparxpaMcakekx hoVdAga EneVnoV kaMDitu aMgeYnelilxyAgi, adanunx kAvayxrUpadalilx racisibiTaTxru. Adare aSuTx BAvavanunx hotutx adara rUpareVKe keDadaMte (muDigusuma bADadaMte) loVkadalilxDabalalxvaru yArapApx eMba ciMte baMditu- 

\begin{shloka} 
kaqtAvxpi tanamxhApArxjacnxH saBaviSayxM sahoVtatxraM|\label{165}\\ 
ciMtayAmAsa koVnevxVtatapxrXyuMjiVyAditi parxBuH||
\end{shloka} 

\section*{rAmAyaNada ugama} 

QuSiyu karuNArasadalilx kAvayxracane mADalu oMdu nimitatx odagitutx. nimitatx oLeLxyadakAkxgi barabahudu. keTaTxdadxkAkxgi barabahudu. I upaGaTaneya pariNAmaveVnAyitu? 

\begin{shloka} 
QuSeVdhaRmARtamxnasatxsayx kAruNayxM samapadayxta|\label{165d}\\ 
tataH karuNaveVditAvx adhamoVR\s yamiti divxjaH||
\end{shloka} 

rAmAyaNada ugamakekx I GaTaneyu kAraNavAgide. QuSiyu dhamARtamxru. dhamaRvanenxV, dhamaRpuruSana guNagaLanenxV ciMtisutitxdAdxre. hiMdina saMsAkxra `dhamARtamxnoV guNavataH'\label{165a} dhamARtAmx satayxsaMdhashacx'.\label{165b} iMtaha guNagaLanunx keVLida baLika iMtahadanunx manasusx melaku hAkadeV iruvudilalx. adakekxV niVranunx noVDidAga- 

\begin{shloka} 
`ramaNiVyaM parxsanAnxMbu sanamxnuSayxmanoV yathA'|\label{165c}
\end{shloka} 

A niVrU sanamxnuSayxna manasisxnaMte tiLiyAgi kANutatxde avarige. mahaSiRya manakaragi rasavosari BAvaviVNeyu miDidAga baMda kAvayx rAmAyaNa. 

\section*{vAlimxVkigiriyiMda haridu baMdide rAmAyaNa mahAnadiV} 

oMdu sarasavxtiVnadiyu aMtavARhiniyAgi vAlimxVkiya haqdayAMtaradalilx hariyutitxde. aMtavARhiniyAda idu, bahivARhiniyAda tamasAnadi, I eraDU seVri rAmAyaNa mahAnadiyu horaDutatxde. unanxtavAda vAlimxVkigiriyiMda horaTubarutatxde A mahAnadi. BUloVkadalilx oMdiSuTx, BuvadalilxSuTx, suvadalilxSuTx. mUraralUlx haridu baMda nadiyidu. vAlimxVkiya shiSayxrobabxru hADiruvaMte- 

\begin{shloka} 
`vAlimxVkigirisaMBUtA rAmasAgaragAminiV|\label{166b}\\ 
punAti BuvanaM puNAyx rAmAyaNamahAnadiV'||
\end{shloka} 

\section*{shAMtisamaqdadhxvAda neleyiMda baMda kAvayxvanunx alilxgeV hoVgi nilulxvaMte gAna mADabeVku.} 

\begin{shloka} 
`mA niSAda parxtiSAThxM tavxmagamaH shAshavxtiVH samAH|\label{166}\\ 
yatwkxrXMcamithunAdeVkamavadhiVH kAmamoVhitamf'|| 
\end{shloka} 

idanunx heVLuvAga QuSiya daqSiTx meVle, A pakiSxgaLu suKavAgi cAruniHsavxna mADutitxdadx kaDege, keLage baMdu bidadxkaDege eraDaralUlx daqSiTxyide. idanunx vAlimxVkigaLu heVge hADidaru? niVveVnu vAlimxVkiyanunx noVDididxVrA? eMdare A manoVdhamaR baMdare hAgeV hADisutatxde. A vAlimxVkigaLa haqdayada maTaTxkekx hatitx alelxV nililxsabeVku. yAvudu yAva loVkadalilx huTiTxbaMtoV adakekx alelxV nele. shAMtisamaqdadhxvAda neleyiMda baMdide. shAMtArAmarAgiruva haqdayadalelxV adu hoVgi nilalxbeVku. adu satayxloVka. 

\section*{mahApuruSasUkatxvAda I kAvayxvanunx racisida kavi paramAtamxsavxrUpaneV AgidAdxne.} 

rAmAyaNa ciraMjiVviyAgiralu barxhamxna vara- 

\begin{shloka} 
`yAvatf sAthxsayxMti girayaH saritashacx mahiVtaleV|\label{166a}\\ 
tAvadArxmAyaNakathA loVkeVSu parxcariSayxti'||\\ 
`yAvadArxmAyaNakathA tavxtakxqqtA parxcariSayxti|\\ 
tAvadUdhavxRmadhashacxtavxM malolxVkeVSu nivatasxsi'||
\end{shloka} 

iMtapapx kAvayxvanunx racisuva kavi eMtahavanAgirabeVku? kaviyeMdare paramAtamx. asaKxlita jAcnxnasaMpananxnAgi avaneV paramAtamxsavxrUpanAgirutAtxne. I kAvayxnAyakanu paripUNaRguNoVpeVtanAgidAdxne. nAlukx puruSAthaRgaLanunx niVDuva mahApuruSasUkatxvAgide rAmAyaNa. adakekxV puruSasUkatxdiMda adakekx puSApxMjaliya samapaRNe. 

\section*{QuSihaqdayavanenxVri, BAva garxhisi, adanunx horapaDisabalalx kushalavaru} 

rAmAyaNavanunx racisidoDaneyeV yArapApx idanunx sariyAgi iDabalalxru? eMba ciMte QuSige- 

\begin{shloka} 
`kaqtAvxpi tanamxhApArxjacnxH saBaviSayxM sahoVtatxraM|\label{167}\\ 
ciMtayAmAsa koVnevxVtatapxrXyuMjiVyAditi parxBuH'||
\end{shloka} 

Aga lavakusharu sikukxtAtxre. QuSi haqdayavanunx hatitx, BAva garxhisalu avaru yoVgayxru. EkeMdare ``kushiVlavw ceYva mahAtapasivxnw"\label{167a} `tapasivxnw mahABAgw' `muniveVSw kushiVlavw' `mahAtAmxnw mahABAgw'. rAmana guNavanunx gAnamADalu, dhamARtamxnAda kaSxtirxyana guNagAna mADalu aMtaha rakatxdavareV beVku. ilalxdidadxre A rasa heVge? ivarAdaroV savxyaM rAmana makakxLeV AgidAdxre. elalxdaralUlx avananenxV hoVlutAtxre. 

\begin{shloka} 
`biMbAdivoVdadhxqqtw biMbw rAmadeVhAtatxthAparw'|\label{167b}
\end{shloka} 

ibabxradU oMdeV rUpa, oMdeV dhavxni, obabxradu suMdara. matotxbabxradu vakarxvalalx. yamaLara dhavxni heVgide? oMdeV shurxtiyalilxruva eraDu gaMTegaLanunx bArisidare oMdaralolxMdu liVnavAguvaMtide ivara dhavxni. 

\section*{rAmananUnx QuSigaLanUnx mecicxsida kushalavara gAna} 

gAMdhavaRtatatxvXjacnxrU mUCaRnAsAthxnakoVvidarU Agi mAgaRvidhAna saMpatitxniMda gAna mADidaru. deVshiVvidhAnadalilx tamamx tamamx budidhxdeVshadalilxdadx hAgeyeV hADidare deVshi. ivaradu mAgaR. vAlimxVkimahaSiRgaLiMda yAva mAgaRdalilx baMditoV A mAgaRdalelxV hADidaru. viriMciya saqSiTxyalilx heVge mAgaRvuMToV hAgeVhADidaru. A pada meVle heVLida mAtu. mAgaR eMbudakekx pAriBASikavAda athaRvU ide. lavakusharu hADalAgi adanunx moTaTxmodalAgi oregalAlxgi yAvudanunx mADikoMDaru? modalu apirxSiyeVTf ({\eng Appreciate}) mADidavarAru? mahaSiRgaLu. iMdirxyagaLanunx jayisidavaru. avariMda mecicxge paDedavaru lavakusharu. saMgiVtagArarige beVre saMgiVtagArara saMgiVtavanunx keVLidare, heVgitutx? eMdare asUyeyiMda `itutx' enunxtAtxre. Adare QuSigaLu hAgalalx, mukatxkaMThadiMda hogaLutAtxre. QujubudidhxyiMda- 

\begin{shloka} 
`sAdhu sAdhivxti tAvUcuH paraM visamxyamAgatAH|'\label{168f}
\end{shloka} 

sAdhAraNavAda visamxyavalalx- `paraM visamxyaM' 

\begin{shloka} 
`parxshashaMsuH parxshasatxvwyx gAyamAnw kushiVlavw|\label{168}
\end{shloka} 

iMdirxyagaLalelxV yAru ODADutAtxroV aMtahavariMda hogaLike paDeyuvudu sulaBa, Adare atiVMdirxyavAda paramAnaMdavananxnuBavisidavarigU paraM visamxyavanunxMTumADabeVkAgidadxre, heVgirabeVku gAna?- 

\begin{shloka} 
`ahoV giVtasayx mAdhuyaRM sholxVkAnAM ca visheVSataH|\\ 
ciranivaRtatxmapeyxVtatf parxtayxkaSxmivadashiRtamf'||
\end{shloka} 

mecicxgeyanunx heVge toVrisutAtxre? `AyuSayxmapareV porxVcuH'.\label{168g} kathAnAyakanAda shirxVrAmadeVvareV idanunx keVLutAtxre. lakaSxmXNa, Barata, shaturxGanxrigU, `keVLi!' eMdu heVLutAtxre. EkeMdare- 

\begin{shloka} 
`mamApi tadUBxtikaraM parxcakaSxteV'|\label{168b}
\end{shloka} 

avanigeV BUtikara heVge? eMdare avana oMdu, dhamaRcaritarxda viSayavelAlx adaralilxruvudariMda avanigU adu BUtikara. adakekxV adanunx keVLi AtanU meYmareyutAtxne- 

\begin{shloka} 
`sa cApi rAmaH pariSadagxtaH shaneYbuRBUSayAsakatxmanA baBUva ha'|\label{168cc}
\end{shloka} 

\section*{nararanunx nArAyaNapadakekxVrisuva dhamaRseVtu- rAmAyaNa} 

nAlukx puruSAthaRgaLanUnx karuNisuva mahAkAvayx, veVdakekx samAnavAdudu rAmAyaNa. 

\begin{shloka} 
`yaH kaNARMjalisaMpuTeYraharahaH samayxkipxbatAyxdarAtf\label{168a}\\ 
vAlimxVkeVvaRdanAraviMdagalitaM rAmAyaNAKayxM madhu|\\ 
janamxvAyxdhijarAvipatitxmaraNeYratayxMtasoVpadarxvaM\\ 
saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAnivxSoNxVH padaM shAshavxtamf||'\\ 
`veVdaveVdeyxV pareV puMsi jAteV dasharathAtamxjeV|\label{168c}\\ 
veVdaH pArxceVtasAdAsiVtf sAkASxdArxmAyaNAtamxnA'||
\end{shloka} 

haqdayada AtamxshirxVya beLakinalilx kaMDa rAmAyaNakekx loVkada viSayavanUnx heNedu avayxkatxdoDane vayxkatxvanUnx seVrisi vayxkatxdalilxruvavaranunx avayxkatxdalilx tegedukoMDu hoVgi nililxsidAdxre. nArAyaNananunx narananAnxgiLisi, narananunx nArAyaNana padadalilx hatitxsi nililxsalu dhamaRseVtuvanAnxgi mADidAdxre I rAmAyaNavanunx. idariMda baruva parxyoVjana bariV teMginakAyi, bALeVhaNuNx, kobabxrisakakxre, dakiSxNe mAtarxvalalx, nAlukx puruSAthaRgaLU. EkeMdare paraloVkavanunx kaMDa, ihaloVkadalilx A divayx saMsakxqqtiyanunx naDesuva oMdu vayxvasethxyanunx mADuva, daMDaniVtiyuLaLx rAmarAjayxda katheyAgide adu. iha para loVkagaLeMba eraDu bALATagaLalUlx oMdu nemamxdi. adariMda idanunx tegedukoMDare oMdereDu sholxVka mAtarx hADi iMdu pArAyaNa AraMBisiVpApx. keYyalilxTuTx hAgeyeV manasisxnalUlx adanunx iDalu BUmike. vasaMta navarAtirxyalUlx hAgeV sharatAkxlada navarAtirxyalUlx idara pArAyaNa mADuvaru. vasaMtakAladalilx koVgilegaLu paMcamadalilx avayxkatx madhuravAgi AnaMdadiMda gAnamADutatxve. hAge `rAma rAma' eMdu madhuravAgi gAnamADutitxruva vAlimxVkikoVkilavanunx sotxVtarx mADutetxVnapApx. (anaMtara oMdereDu sholxVka Odi- 

\begin{shloka} 
`kUjaMtaM rAmarAmeVti madhuraM madhurAkaSxramf|\label{169}\\ 
Aruhayx kavitAshAKAM vaMdeV vAlimxVkikoVkilamf'||
\end{shloka} 

eMdu sutxtigAnavanunx guruBagavaMtanu mADida naMtara shirxV shirxVnivAsaru `rAmasatxvXM haqdayeV' itAyxdi gurusutxtiyiMdAraMBisi oMdereDu sholxVkagaLa pArAyaNa mADidaru. maMgaLa. guruBagavaMtanU maMgaLAshAsana mADi `rAjAdhirAjarAjAya', `aBayxSiMcanf naravAyxGarxM'- veVNunAdadoDane maMgaLa.) 

`hoTeTxge tiMDi koDuvaMteyeV manasusx, budidhx AtamxgaLU kelavu AhAravanunx keVLutetx. adanunx koDuvudakekx ililx kuLitidAdxgide. matetx yAvayAvudu AhAra keVLutatxdeyoV adakekxlAlx BagavaMtana saMkalapxdaMte AhAra koDabeVku.' 

(shirxV shirxVnivAsaru BavatAriNiyAda shirxVmAteyavarige namasakxrisi avara AshiVvARdavanunx beVDidAga `bariVrAmara katheyalalx idu. siVteya katheyU Agide. siVtArAmara katheyU Agide. nananx haqdayada joyxVtige tagulisi adanunx koDutetxVne.' eMdu anugarxhisidaru. Baratanige dayapAlisidaMte pAdukegaLoDane dayapAlisabeVkeMdu BakitxgadagxdarAgi shirxV shirxVnivAsaru beVDalu `AgalipApx nininxceCxyaMteyeV Agali' eMdu BagavaMtanu anugarxhisidanu.) 
