\chapter{rAmAyaNa - 1}

(shivarAtirxya shuBapavaRdaMdu shirxVguruvu anugarxhisida pATha. upasithxtaridadxvaru shirxV varadadeVshikAcAyaR raMgapirxyaru hAgu ecf. veMkaTeVshayayxnavaru.)

\section*{rAmAyaNadalilx  ceVtananigU iMdirxyagaLigU beVkAda rasavide}

nArAyaNananunx naranAnxgi avatAra mADisi narananunx  nArAyaNana padakekx koMDoyuyxva dhamaRseVtuvAgide  - I mahAkAvayx. idaralilx aMtadaqRSiTxgU viSayavide, bAhayxdaqSiTxgU viSayavide. idu mahApuruSa sUkavAgide. iMdirxyagaLeMba kuduregaLu ceVtanananunx hotu tarutatxve. averaDakUkx (iMdirxyAshavx- ceVtana) AhAra koDutAtxre vAlimxVkigaLu. iMdirxyagaLige beVkAda rasavU ide. deVvategaLige beVkAda AjAyxhutiyU ide. Atamxnige beVkAda shAMtarasavU ide. niVnu gADiyalilx parxyANa mADiruvuduMTalalxve? moVTArina AhAra peTorxVlf parxyANikana AhAra haNuNx. niVvu adaralilx parxyANa mADi baMdAga  yajamAnanu ibabxrigU upacAra mADuvanalalxveV? hAgeyeV vAlimxVki BagavaMtanU. 

\section*{nitayxsatayxvAgide rAmAyaNa}

loVkasaqSiTxge yAvanu kAraNanoV I AdikAvayxda saqSiTxgU AtaneV perxVraka.

rAmAyaNapArAyaNa, rAmapaTATxBiSeVka, sAmArxjayxpaTATxBiSeVka idelAlx saMBarxmada dina. Adare naDeyuvudeVnu? rAmAyaNa pusatxkada bagegx AsitxyAgi parigaNane. haMcATakAkxgi kacAcxTa. bAlakAMDa obabxrige, ayoVdhAyxkAMDa obabxrige, yudadhxkAMDa obabxrige haMcANikeyalilx matotxMdu yudadhxkAMDa. 

pusatxkAdhArada meVle niMtide. nitayxvU satayxvU shudadhxvU Ada viSayada AdhArada meVle nilalxbeVku. nimamx jiVvanada meVle, paramAtamxna meVle nilalxbeVku, pusatxkada meVlalalx. pusatxka hoVdare rAmAyaNaveV ilalxveMdAguvudilalx. paMcAMga hoVdare nakaSxtarx hoVyiteV? satayx, shAshavxta. 

\begin{shloka}
`na teV vAganaqtA kAveyxV kAcidatarx BaviSayxti'|\label{209}\\
`yAvatAsxthX sayxMti giriyaH saritashavx mahiVtaleV|\label{210b}\\
tAvadArxmAyaNa kathA tavxkakxqqtA parxcariSayxti'||
\end{shloka}

idu barxhamxna mAtu.

\section*{AdhivAyxdhinivAraNegAgi rAmAyaNa racane}

iMtaha rAmAyaNavanunx avara ashayavanunx manasisxge taMdukoMDu sariyAgi OdabeVku. hesaru veYdeVhi. adanunx veY-deVhi eMdare athaR koDutatxdeyeV? vAyxdhiya nivAraNegAgi matutx nAligeya rucigAgi veYdayxnu oMdu taraha yoVgadiMda hariVtakiV rasAyana, jiVrakAdi leVhayx muMtAda auSadhigaLanunx mADikoDuvaMte, pUNaRmanoVdhamaRvuLaLx vAlimxVki BagavaMtanU oMdu tarahada yoVgadiMda rAmAyaNavanunx Adhi nivAraNe matutx catuviRdha puruSAthaRsididhxgAgi racisidaru. oMdeV akikxyiMda poMgalf, puLiyoVgare muMtAda AhAragaLanunx upupx, huLi, KAra, muMtAda rasagaLa seVruveyiMda rucikaravAgiruvaMteyU, anAmayavAgiruvaMteyU gaqhiNi tayArisuvaMte, navarasagaLa meVLanadiMda vAlimxVkigaLu ceVtaranunx anAmayaranAnxgimADi AdhivAyxdhirahitarAgi iDuva rAmAyaNavanunx racisidAdxre. obobxbabxrige oMdoMdu tarahada AhAra rucisuvaMte obobxbabxrige oMdoMdu tarahada rasa rucisutatxde.

\section*{rAmAyaNada ugama yoVgaBUmiyalilx}

`EnoV kaNumxcicxkoMDu bareda vAlimxVki. niVveVke adanunx naMbutitxVri?' eMdare hwdu,  kaNumxcicxkoMDareVneV rAmAyaNa tiLiyuvudu. idakekx  beVkAda viSayavanunx yoVgaBUmi, tapoVBUmi, dhAyxnaBUmiyalilx kaMDukoMDaru vAlimxVkigaLu. 

\begin{shloka}
`tataH pashayxti dhamARtAmx tatasxvaRM yoVgamAsithxtaH|\label{210a}\\
`tatasxvaRM dhamaRviyeVRNa yathAvatasxMparxpashayxti|\label{210c}
\end{shloka}
eMdu rAmAyaNada ugamavanunx heVLidAdxre.

\section*{rAmAyaNada Pala}

rAmAyaNada Pala-

\begin{shloka}
`AyuSayxM puSiTxjanakaM'\label{210}\\
`idaM pavitarxM pApaGanxM puNayxM veVdeYshavx samamxtamf'|\label{211h}\\
`yaH kaNAMjalisaMpuTeYraharahaH samayxkipxbatAyxdarAtf\label{211e}\\
vAlimxVkevaRdanAraviMdagaLitaM rAmAyaNAKayxM madhu|\\
janamxvAyxdhijarAvipatitx maraNeYratayxMta soVpadarxvaM\\
saMsAraM sa vihAya gacaCxtitxpumAnivxSoNxVH padaM shAshavxtamf'||
\end{shloka}
eMdu. janamx, vAyxdhi, jarA, vipatitx, nidhanagaLanunx heVLuva katheyanenxV keVLidare namage ivugaLiMda biDugaDeyAgi shAshavxta viSuTxpada pArxpitx heVge?

savxyaM kathAnAyakananenx meYmaresi, avanigeV BUtikaravAda kAvayx-

\begin{shloka}
`mamApi tadUBxtikaraM parxcakaSxteV\label{211d}\\
mahAnuBAvaM paritaM niboVdhata'|\\
`buBUSayAsakatxmanA baBUvaha'|\label{211c}
\end{shloka}
jAcnxnigaLa kAvayxvanunx sariyAgi manana mADutitxdadxre namamx manasusx jAcnxnAkArAvanunx tALutatxde. tAdAtamxyX hoMdutatxde.

\section*{rAmAyaNa mahAtamxrigU paramAnaMdadAyaka}

rAmAyaNada bagegx yAriMda elilx parxshaMse naDeyitu? eMdare, iMdirxyagaLalilx oDADuva pAmarariMda mecicxge paDeyuvudu sulaBa. Adare `tapaH shAlxGeyxYmahAtamxBiH'\label{211} parxshaMse paDeyuvudu kaSaTx `tapasivxnAM, divxjAtiVnAM, sAdhUnAM ca samAgameV' avarige paraMBAvavanunxMTu mADidadxriMdaleV `paraM misamxyamAgatAH'\label{211a} aMtahavarigU AshacxyaR! paramAnaMda! AdadxriMdaleV `bASapxpayARkuleVkaSxNAH'\label{211b} sAdhusAdhivxti tAvUcuH'\label{211g}

\section*{rAmAyaNa racanege hinenxleyAda GaTanegaLu}

nAradariMda keVLida sanAtanAda rAmana guNavanenxV dhAyxnisutitxdudxdariMda-

`ramaNiVyaM parxsanAnxMbu\label{211f} sanamxnuSayxmanoV yathA'| soMpAda ramaNiVya vanarAji. tiLiniVrina tamasAnadi. kwrxMcagaLa cAraniHsavxna. Aga beVDaniMdanaDeda kwrxMcavadhe, vAlimxVkiya shApakekx kAraNa. `mAniSAda parxtiSAThxMtavxM'. adhamARsahane. shoVkavotatxrisi baMditu -

\begin{shloka}
``tataH karuNaveVditAtxvXtf adhamoVR\s yamiti divxjaH '|\label{211i}
\end{shloka}

Aga horabaMda `mAniSAda' kAvayxda usiru. karuNArasaparxdhAnavAgi karuNAkAkutasxthX  -nanenxV kathAnAyakananAnxgi uLaLx garxMtha. adaralilx siVtArAma viyoVgada dhavxniyide.

\section*{kushalavaralilxdadx rAmAyaNagAnakekx beVkAda yoVgayxte}

kAvayx racane mADidaralAlx, garxMthavanunx pabilxSf ({\eng Publish}) mADibiDabAradeV? aMdare yoVgayxnAda adhikArigAgi niriVkaSxNe. dorakadidadxre rahasayxvAgiyeV irali. anadhikArige koDuvudu beVDa eMba niluvide. 

kAvayxvanunx heVLidavara yoVgayxte - `mahAtapasivxnw, mahAtAmxnw, mahABAgw, savaRlakaSxNalakiSxtw, gAMdhavaRtatatxvXjwcnx, veVdeVSu pariniSaThxtw,veVdoVpabaqMhaNAthARya, tw muniV, mUCaRnAsAthxnakoVvidw, ashivxnAvivarUpiNw eMbudAgide, cinamxyayamaLaru, budidhxnikaSadalilx rAmAyaNa savxNaRvanunx orehacicx noVDidavaru, rUpavoV -biMbAdi voVdadhxqqtw, biMbw, deVvavacaRsisxnavaru, rAmana viVyaRkekx huTiTxdavaru, rAjAdhirAjana guNavanunx  rasarUpu keDadaMte sariyAgi heVLabalalxvaru.' videyx, shAriVra, rUpa, ElAlx suyoVgayx, idara jotege upadeVshakara yoVgayxte, nAradara yoVgayxte ivelalxvanUnx gamanisabeVku. 

\section*{rAmAyaNagAna heVge?}

lavakusharu rAmAyaNavanunx heVge gAnamADidaru?

\begin{shloka}
`kAmAthaRguNasaMyukatxM dhamARthaRguNavisatxramf'|\label{212}\\
`samudarxmivaratAnxDhayxM savaRshurxtimanoVharamf'|\\
`tadupagatasamAsasaMdhiyoVgaM samamadhuroVpanatAthaRvAkayxbadadhxmf|\\
raGavaracaritaM muniparxNiVtaM dashashirasashavx vadhaM nishAmayadhavxmf'||\\
`jAtiBisasxpatxBibaRdadhxM taMtirxVlayasamanivxtamf'|
\end{shloka}

yAva jAti? haLiLx hadineMTu jAtigaLeV? nAlukx jAtigaLeV? gAnadalilx shudadhxjAti, misharxjAti eMtu eraDuvidha. modalaneyadu ELu jAti. eraDaneyadu hanonxMdu jAti. avaru hADidudx shudadhxjAtiyalilx. `layasamanivxtaM' durxta, madhayx, vilaMbitagaLeMba virAmakAla. `mUCaRnAsAthx nakoVvidw' Enu huDugarige mUCeRgiVCeR barutitxtetx? 

\begin{shloka}
``pAdabadodhxV kaSxrasamaH taMtirxVlayasamanivxtaH|\label{213}\\
shoVkAtaRsayx parxvaqtotxV meV sholxVkoV Bavatu nAnayxthA||''
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte kAvayxvu baruvAga laya-mUCaRna, ivelalxvanUnx hotetxV baMdide. adanunx gAnamADuvavarige  adara arivibeVku. (naMtara kalAyxNiV rAgadalilx oMdu sholxVkavanunx hADidaru.) idanunx hatutx sala heVLi! hageyeV kuLitukoLaLxtetx. `vAlimxVkiyu `kalAyxNirAgadalilx hADi!' eMdu nimage heVLidadxreV? niVvu hADidiri idaralilx?' eMdare avara A rasa BAvakekx anuguNavAgidadxre sari. (`kUjaMtaM rAmarAmeVti'yanunx AnaMdaBeYraviyalilx hADi nagisidaru.) idanenxV keVLidare saMtoVSavAguvudilalxveV? Eke nakikxri? oMdu pakaSx idanenxV modalu keVLidadxre adakUkx saMtoVSapaDutitxdidxri. toVTiTxlADisuvAga joVguLakekx  badalu `calf calareV nwjavAnf,' idanunx hADutAtx hoVdare hAgeyeV padadhxti beLedubiDutetx. 

\section*{rAmanaguNagaLa nitayxpArAyaNavAdAga pUNaRte}

kathAnAyaka-loVkABirAma, AtAmxrAma. idelAlx nitayxpArAyaNavAgabeVku. hAge mADidare jiVvana rasamayavAgutetx, BAvamayavAgutetx, AnaMdamayavAgutetx, oMdutaraha taqpitxyuMTAgutetx, BAvamayavAgutetx, AnaMdamayavAgutetx, oMdutaraha taqpitxyuMTAgutetx. pUNaRjiVviyAgutAtxne. 

\section*{satayxda arivAdAgaleV neYja anurakitx}

satAyxMsha tiLiyuvudakekx modalu iruva BayavAgaliV, BakitxyAgaliV, anurakitxyAgaliV, bahukAla uLiyuvudilalx. hagagxvanunx hAveMdu Barxmisi BayapaDuvudu, hAvanunx hagagxveMdu Barxmisi BayapaDadiruvudu eraDU tapu. modalaneyadaralilx konege audAsiVnayx, tAtAsxra, nagepADu. eraDaneyadaralilx apAya.

paTATxBiSeVka-kuTATxBiSeVka  roMba ADaMbarx toVnarxdf. iMdu  shivarAtirx. doresAvxmigaLige shivapArAyaNavAgabeVkitutx. Adare shivanu yAvudanunx pArAyaNa mADutitxdAdxneyoV adara pArAyaNavAyitu. kAla alapxvAgide. aSaTxralelxV viSayaviDabeVkAgide. AdadxriMda shivarAtirxyanUnx  noVDuvudilalx, navarAtirxyanUnx noVDuvudilalx,yAvAga virAma sikikxdare AvAga, eSuTx dorakidare aSuTx. 


