\chapter{BAgavata Odalu hinenxle}

(dinAMka 3-7-1961 raMdu shirxV guruBagavaMtana suputarxrAda ci|| nArAyaNa avaru `BAgavatavanunx OdubeVkeMdidedxVne. adara modalaneya pusatxkavanunx koDi' eMdu guruBagavaMtananunx keVLidaru. A‌ saMdaBaRdalilx naDeda pAThavidu.)

\section*{QuSisAhitayxvanunx athaRmADikoLaLxlu BUmikeya avashayxkate}

BAgavatavanunx OdubeVku enunxvudu sari. Adare adakekx oMdu hinenxle beVku. adanunx yAva daqSiTxyiMda garxhisabeVku? enunxvudananxritu upayoVgisidAga adara parxyoVjana paDeyabahudu. I daqSiTxyiMda BAgavatada bagegx oMdu BUmikeyanunx koDutetxVne.

yAvudeV oMdu vasutxvanunx garxhisabeVkAdarU oMdu daqSiTxkoVNabeVku. namamx daqSiTxyiMda nAvu elalxvanUnx garxhisalAguvudilalx. udAharaNege oMdu koVLi AhAravanunx  tegedukoLuLxvAga, Adu kalalxnunx tegedukoLuLxvudeV? kALanunx  tegedukoLuLxvudeV? enunxvudu eSuTx sUkaSxmXvAgi gamanisidarU namage tiLiyavudilalx. adu AhAravAda kALanunx mAtarx tegedukoLuLxtatxde eMdu UheyiMda heVLuvudAdare, hAgilalx. koVLi pArivALa modalAda hakikxgaLu kalalxnUnx AhAravAgi tegedukoLuLxvuduMTu. koVLiya daqSiTxyu bahu sUkaSxmX. adu AhAravanunx tegedukoLuLxva kokikxna hiMbadiyalilxyeV adara kaNuNx. AdadxriMda adu bahaLa sUkaSxmXvAgi garxhisi AhAravanunx tegedukoLaLxbahudu. namamx kaNuNx aSuTx sUkaSxmXvAgilalxdiruvudariMda adanunx garxhisuvudu namage sAdhayxvilalx. 

hiVge namamx kaNiNxge kANuva aMshagaLa noVTadiMdaleV yAvudeV nishacxyakekx baralu sAdhayxvilalx. hiVgiruvAda yAvudoV BUmikeyalilx bareda oMdu garxMthavanunx-BAgavatavanunx yAva hinenxleyU ilalxde namamx keYge koTaTxre adara akaSxravanunx nAvu OdabahudAdarU adanunx athaRmADikoLuLxvudu sAdhayxvilalx. AdadxriMda adu athaRvAgabeVkAdare adakekx beVkAda oMdu BUmikeya tayArAbeVku. 


\section*{vasutxvina pUNaRparicavilalxdidAdxga Aguva anathaR}

sumamxne oMdu vasutxvanunx koTuTx adara upayoVgavanUnx, upayoVga paDeyuva vidhAnavanUnx tiLisadidadxre A vasutxvina parxyoVjana paDeyuvudu sAdhayxvilalx. udAharANege oMdu halasina haNaNxnunx yAva hinenxleyU ilalxde koTaTxre, adara meVlugaDe nekikxnalilx rasa sikukxtatxdeyeV? idu parasathxLada pAdurxyu panasa (halasina haNuNx) tiMda katheyaMtAgutatxde. kAshiyalolxbabx pAdirx idadx. avanu halasina haNaNxnunx noVDi, adu tinunxva padAthaRveMdu tiLidu, adanunx koMDukoMDu baMda. halasina haNuNx tinunxva padAthaRveMdu gotitxtetxV vinaha, adanunx heVge upayoVgisabeVku? adaralilx tinanxbeVkAdadudx yAvudu? enunxvudu avanige tiLiyadu. naMtara manege baMdu adanunx koyadx. koyuyxvAga adaralilx baruva hAlanunx noVDi, ideV haNiNxna sAravAda padAthaR eMdukoMDu, A hAlanunx savxlapxvU vayxthaRvAgadaMte upAyavAgi koyudx . halasina haNuNx savxlapx kAyAgidudxdariMda savxlapx hecAcxgiyeV hAlu itutx. A hAlanunx hAgeyeV kuDidu biDutetxVne eMdu haNaNxnunx meVlakekxtitxda. adara radavu gaDaDxkekxlAlx aMTikoMDu biTiTxtu. nAligeyelAlx aMTAyitu. naMtara adanunx toLuyuva vidhAna tiLiyade taNiNxVrinalilx toLeyalu shuru mADida. gaDaDxvelAlx jiDADxgi matatxSuTx aMTikoMDitu. upAyavilalxde gaDaDxvanenxlAlx boVLisibiTaTx. dAriyalilx hoVgutitxruvAga kelavaru kwSxra mADisikoMDu gaMgeyalilx sAnxna mADi barutitxdadxru. Aga A pAdirxya `niVvU halasina haNuNx tiMdirA?' eMdu elalxranUnx keVLida. kelavaru halasina haNaNxnunx tiMdidadxvaridudx ivanige heVge gotAtxyitu nAvu halasina haNuNx tiMdadudx? irali, namageVnu? eMdu koMDu `hUM' eMdu biTaTxru. halasina haNaNxnunx tinanxdeV idadx kelavaru `ideVnu niVvu keVLutitxruvudu?' eMdaru. `kwSxra mADisikoMDididxVralAlx, adakekx halasina haNuNx tiMdirA? eMdu keVLide' eMda. avarige matUtx AshacxyaR vAyitu - kwSxra mADisi koLuLxvudakUkx halasina haNuNx tinunxvudakUkx Enu saMbaMdha? eMdu. avarige heVge tiLiyabeVku ivana kathe? anaMtara vicArisalAgi tAnu halasina haNuNx tiMda riVti tiLisida. A meVle avaru halasina haNaNxnunx tinunxvudu heVge eMbudanunx avanige tiLiyapaDisidaru. vasutxvina paricayavilalxdeV upayoVgisalu horaTAga elalxrigU Aguvudu heVgeyeV.


\section*{vasutxvina savxrUpa, upayoVgagaLa arividAdxga mAtarx  parxyoVjanalABa}

AdadxriMda yAvudeV oMdu vasutxvanunx koDabeVkAdarU, adara upayoVgavanunx upayoVgisuvudakekx beVkAda hinenxleyanUnx tiLisikoDabeVku. halasina haNiNxnalilx sipepx, aMTu elalxvanUnx tegedu toLeyanunx tAneV AsAvxdisabeVku. hiVgeyeV BAgavatada AsAvxdane heVge? adanunx yAru AsAvxdisabeVku? AsAvxdanege beVkAda hinenxleyeVnu? enunxva vicAra barutatxde. 

BAgavata AsAvxdaneyu heVge? eMdariyabeVkAdare adara savxrUpaveVnu? enunxvudanunx gamanisabeVkAguvudu. adara savxrUpa, upayoVgagaLanunx koDadeV vasutxvanunx mAtarx koTaTxre ivana manasisxganuguNavAgi vasutxvanunx upayoVgisibiDutAtxne. reVDiyoV oMdanunx upayoVgiswva karxmavanunx tiLisadeV obabxnige koTaTxre Adaralilxruva bAyxMDanunx heVge heVgoV tirugisi yaMtarxvanunx upayoVgavilalxdaMte mADibiDutAtxne. AdadxriMda reVDiyoV koDuvAga adara upayoVgisuva vidhAnavanUnx tiLisikoDabeVku. 

hiVgeyeV oMdu doDaDx vimAnavanunx koTuTxbiTaTxre, adanunx heVge upayoVgisuvudu? eMba parxshenxyu mUDutatxde. AdadxriMda adanunx koDuvAga adanunx upayoVgisuva athavA naDesuva riVtiyanunx heVLikoDabeVku. hAgAdare tAneV adariMda upayoVga paDeyalu sAdhayx. naDesuvudara jotege adara mekAyxnisaM anUnx tiLisidare inUnx visheVSa. Aga adu keTuTxhoVgadaMte noVDikoMdu, AkasimxkavAgi keTaTxre adanunx saripaDisikoLuLxva yoVgayxteyU barutatxde. hiVge yAvudeV vasutxvanunx koDabeVkAdarU adara savxrUpa, upayoVgagaLanunx tiLisikoTATxgaleV adariMda sariyAda parxyoVjavanunx paDeyubahudu. 

\section*{QuSisAhitayxvanunx mamaRjacnxra upadeVshadiMda paDedukoLaLxbeVku}

hiVge mahaSiRgaLu taMda shAsatxrX, kAvayx, rAjakiVya, BagavadABxgavatara garxMthagaLanunx sumamxne horagiTaTxre athavA koTaTxre tamamx tamamx manasisxganuguNavAgiyeV tegedukoLuLxtAtxre. mahaSiRgaLa manasusx avarige tiLiyalAradu. A garxMthada parxyoVjanavU doreyuvudilalx. AdadxriMdaleV utatxma manasisxniMda horaTa garxMthagaLanunx sumamxne Odalu koDade sariyAda BUmikeyanunx koDuvudakAkxgi upadeVsha paraMpareyiMda taMdaru. I upadeVshavanunx adara guTuTx tiLidavariMda paDeyabeVku. ilalxdidadxre adara mamaRvu tiLiyuvudilalx. mahaSiRgaLa tamamx manasisxna maTaTxkekx EridAga kaMDa satayxvanunx sAhitayxrUpadalilx niVDidAdxre. adanunx A maTaTxkekxVradeV sAmAnayx janagaLu tamamx manasisxna maTaTxdiMda noVDidAga adara AsAvxdaneyu doreyuvude heVge? keVvala akaSxrarAshigaLanunx noVDi adara mamaR tiLiyadidadxre garxMthavu upayoVgavilalx eMdu biDuvudU uMTu. Adare adara mamaRjacnxriMda upadeVsha paDedalilx garxMthada parxyoVjanakUkx, AsAvxdanegU nAvu yoVgayxrAgutetxVve. 

BwtikavAgiyeV heVLuvudAdarU yAvudAdarU yaMtarxvanunx racisidAga athavA yaMtarxdiMda parxyoVjana paDeyabeVkAdAga adara mamaRjacnxdiMda adara upayoVga matutx upayoVgisuva vidhAnagaLanunx tiLidukoLaLxbeVkAguvudu. ilalxdidadxre yaMtarxda upayoVga paDeyade yaMtarxvanunx keDisuvududAgutatxde. hiVge yAvudanenxV upayoVgisabeVkAdarU adaradara mamaRjacnxriMda upadeVsha athavA yoVgayx tiLuvaLike atayxgatayx enunxvudu gamanisabeVkAda aMsha. 

\section*{mahaSiRgaLu taMda sAhitayxda aunanxtayxkekxVralu yoVgayx tarabeVti beVku}

mahaSiRgaLu horataMda shAsatxrX, sAhitayx, rAjakiVya modalAda elAlx vicAragaLU deYviVparxpaMcakekx, AdhAyxtamxparxpaMcakekx namamxnunx koMDoyuyxva sAdhanagaLAgive. iMtaha oMdu mahatatxra sAdhanavanunx upayoVgisikoLaLxlu yoVgayx tarabeVti beVku. rAkeTiTxniMda bAhAyxMtarikaSxkekx hoVguvavanu, bAhAyxMtarikaSxda saninxveVshagaLanunx gamanisi alina badalAvaNegaLiMda toMdareyAgadaMte modaleV Amalxjanaka hAgU itara upakaraNagaLanunx tegedukoMDu pUvaRsidadhxteyoDane hoVgabeVku. hAgalalxde rAkeTf ide, adu hArutatxde, eMdu adaralilx kuLitu hAribiTaTxre mugiyitu avana kathe. nidiRSaTx guriyanunx talupuva yoVcaneyaMtU ilalxveV ilalx. heVge ililx meVlakekx hAralu beVkAda rAkeTiTxna sAdhanavidadxrU upayoVgada begegx tarabeVti paDeyade adananunx upayoVgisuvudu sAdhayxvilalxvoV hAgeyeV namage mahaSiRgaLa sAhitayxvu sikikxdarU, adara akaSxragaLanunx nAvu OdubahudAdarU adanunx gamanisalu beVkAda tarabeVtiyilalxde upayoVgavanunx paDeyalu sAdhayxvilalx. heVge rAkeTiTxnalilx sariyAda sidadhxteyidAdxga namamx shariVravu bAhAyxMtarikaSxvanunx hatatxbalalxdoV, hAgeyeV garxMthada hiriveyu sariyAgi manasisxge baMdidudx, sariyAda hinenxleyoDane Odalu AraMBisidAga namamx manasusx matutx budidhxgaLu A garxMthada aunanxtayxkekx EratoDagutatxve. manasusx matutx budidxgaLanunx tananx maTaTxkekxLedukoMDu namamxnunx  pAvana maDuva garxMthavidu eMdu gotAtxguvudu sariyAda tarabeVti paDedAgaleV. 

\section*{AdhAyxtimxka viSayagaLanunx budidhx noVDuvaMtAgalu mamaRjacnxra upadeVsha beVku}

namamx budidhxge tarabeVti koDuvudu heVge? eMdare horagaDeyalilx namamx daqSiTx parxsAravAgadiruva athavA namamx daqSiTxyiMda garxhisalAgada sUkASxmXMshagaLanunx meYkorxVsokxVpina sahAyadiMda noVDabahudu. namamx daqSiTxyanenxlalxvanUnx meYkorxVsokxVpina lenisxnoDane PoVkasf mADikoMDu noVDidAga tAneV namage vasutxvu kANutatxde. horavasutxvanunx noVDalu oMdu lenfsx iruvuMteyeV oLagaDeyU oMdu lenfsx - budidhxyeMbudu ide. horagaDeya vicAragaLanunx iMdirxyagaLa mUlaka noVDuvaMte, oLagina AdhAyxtimxka viSayagaLanunx budidhxyiMda noVDabahudu. Adare iMdu namamx budidhxyiMda AdhAyxtimxka vicAragaLanunx garxhisalu sAdhayxvAgutitxlalx. adara kAraNa iMdu namamx budidxyu keVvala gAlxsf Agide. gAlxsiniMda sUkaSxmX dashaRna mADuvudu sAdhayxvAguvudilalx. A budidhxyanunx lenAsxnAnxgi mADikoLaLxbeVku, hAgU adara mUlaka noVDuvudakekx parxyatanx paDabeVku. hAge adakekx pavarf (sUkaSxmXvAda AdhAyxtimxka viSayagaLanunx garxhisuvaMtaha shakitx) koDabeVkAdare mamaRjacnxra upadeVsha beVku. 

\section*{upadeVshadiMda saMsAkxragoMDa budidhxyiMda mAtarx garxMthada AsAvxdane}

upadeVshakaru shiSayxna budidhxyananxnusarisi, pariVkiSxsi, bwdidhxkavAda doVSavanunx hoVgalADisi nimaRlavanAnxgi mADi oLeLxya hinenxleyanunx koDutAtxre. A hinenxleyanunx sariyAgi garxhisidAga budidhxyalilx ceYtanayxvu tuMbikoLuLxtatxde. aMtaha ceYtanayx saMpananxvAda budidhxyu garxMthavanunx sariyAgi noVDalu hAgU athaRmADikoLaLxlu shakatxvAgutatxde. 

budidhxge saMsAkxravilalxde garxMthavanunx koTaTxlilx halasina haNaNxnUnx oMdu moMDucAkuvanUnx koTaTxMtAgutatxde. A cAkuvu haNaNxnunx koyuyxvaMtilalx ivanu haNaNxnunx tinunxvaMtilalx. koTaTxvaru mAtarx haNuNx-cAku eraDanUnx koTaTxMtAgutatxde aSeTxV. adeV cAkuvu tiVkaSxNXvAgidadxre koyudx AsAvxdisabahudu. hiVgeyeV budidhxyu moMDAgiruvAga adakekx iMtaha garxMthagaLanunx koTaTxre adara oLage parxveVshisalAradeV AsAvxdisalAradeV esedu biDutatxde. Adare adeV budidhxyanunx upadeVshidiMda haritamADikoTATxga suKavAgi A garxMthada hirimeyanunx AsAvxdisalu yoVgayxvAgutatxde. I AsAvxdaneya yoVgayxteyanunx taraloVsugaveV BUmikeyu avashayxvAgutatxde.

\section*{sAthxnaBeVdadiMda oMdeV vasutx vividhavAgi kANuvuduMTu}

loVkadalilx vividha daqSiTxgaLuMTu. oMdeV vasutxvanunx vividha daqSiTxgaLiMda noVDuvudU uMTu. hiVgeyeV oMdeV vasutxvu sAthxnaBeVdadiMda vividha riVtiyalilx kANuvudU uMTu.udAharaNege tegedukoLoLxNa-

(oMdu beraLanunx toVrisi) ideSuTx? (oMdu eMdu utatxra) (A beraLanunx mUgina neVrakekx hiDidu) Iga noVDi, ideSuTx? (eraDu eMdu utatxra)ililx daqSiTxyu vasutxvanunx eraDAgi kaNuvaMte mADutatxde madhayxdalilx mUgina neVrakekx beraLiTaTxre eraTu tiLiyutetx. Adare bala athavA eDa BAgadalilx beraLiTATxga eraDu daqSiTxgaLU oMdeV kaDege vAli beraLu oMdu eMdu tiLiyutetxde. hiVgeyeV oMdeV beraLanunx veVgavAda alAlxDisidAgalU aneVka beraLugaLidadxMte toVrisutatxde. ililx veVgavu daqSiTxya paqthakakxraNavanunx mADi oMdu vasutxvanunx AneVka vasutxvAgi toVruvaMte mADutatxde. hiVge veVga hAgU visheVSavinAyxsagaLu vasutxvu aneVkavAgi kANalu kAraNavAgutatxde. 

\section*{sAhitayxda gamayxvanunx talupalu mahaSiRdaqSiTx beVku}


hiVgiralu mahaSiRgaLa sAhitayxvanunx namamx daqSiTxyiMda noVDidAga namage athaRvAgudu heVge? AdadxriMda mahaSiRgaLa daqSiTxyoMde namamxnenx mahaSiRgaLa pathakekx oyuyxtatxde. saMpUNaR sidadhxtegaLoDane oMdu rAkeTuTx meVleVridAga tananx rUTige athavA pathekekx koMDoyayudx gamayxsAthxnavanunx talupisi alilxna saninxveVshavanunx toVrisuvaMteyeV ililxyU mahaSiRgaLa pathakekx namamxnunx oyudx A sAhitayxda mUlaveVnideyoV athavA adara gamayxsAthxnaveVnuMToV alilxge talupisabalulxdu. 

\section*{budidhxyu yoVgayxBUmiyAdAgaleV viSayadx arivu}

hiVge mahaSiRgaLa daqSiTxyoDane PoVkasf mADikoLuLxvudakAkxgi takakx BUmike beVku. nAvu nilalxbeVkAda oMdu BUmi beVku. yAvudeV oMdu vasutx nilalxbeVkAdarU BUmi beVku. ililx kananxDakavide. idanunx meVletitx AkAshadalilxDutetxVne eMdare alilx nilulxvudilalx. keYbiTaTx takaSxNadalelxV keLakekx biVLutatxde, Eke? adakokxMdu BUmi ilalxdiruvudiMda. oMdu biliDxMgf kaTaTxbeVkAdarU yoVgayx taLahadi beVku. aDipAya BadarxvAgidAdxga meVle biliDxMgf kaTuTxvudu sulaBa. aDipAyaveV ilalxde biliDxMgf kaTaTxlAguvudilalx. aMteyeV budidhxyalilx oMdu viSaya nilalxbeVkADare budidhxyu A viSayakekx yoVgayxvAda BUmiyAgabeVku. hAgAdAga taneV A viSayada hirimeyu namage arivAgutatxde. 

\section*{upadeVshadoMdige sAdhaneyU Avashayxka}

sakaRsisxnavanu taMtiya meVle naDeyuvudanUnx doDadxkalalxnunx etitx biDuvudanUnx noVDutetxVve. nAvU oMdu taMtiyanunx kaTiTx, adara meVle naDeyalu horaTare keLakekx bidudx halulx muridukoLaLxbeVkAgutatxde. avanAdaroV adakokxVsakxravAgi sharxmisi, sAdhaneya mUlaka A shakitxyanunx gaLisikoMDAdAne. aMteyeV nAvU BAgavatavanunx garxhisalu yoVgayxBUmiyAguvudilalx. A BUmikeyanunx sariyAgi garxhisi tatapxrAyaNarAgi pArAyaNa mADidAga tAneV viSayakekx namamx budidhxyu BUmikeyAguvudu! sAdhaneyilalxdidadxre keVvala upadeVshadiMda kelasa sAdhayxvAguvudilalx.

\section*{sAdhanada upayoVgavanunx parisharxmadiMda paDeyabeVku}

Ijuvudanunx noVDida obabx ideVnu mahA! niVrinalilx malagi keYkAlu baDidare sari, Ayitu eMdukoMDanaMte. hAge niVrinalilx bidudx sumamxne keYkAlu baDiya horaTare, konage bAyibiDidukoLaLxbeVkAda parisithxti baMdiVtu. adakokxVsakxravAgi visheVSavAda sharxmadiMda Ijuvudanunx kaliyabeVku, keYkAlubaDiyuvudaralilxyU oMdu vidhAnavide. heVge keYkAlu baDidare niVrinalilx muLuguvudilalxvoV A riVti biDidAga tAneV Ijabahudu. hiVgeyeV saMsAra sAgaravanunx dATuvudakekx oMdu sAdhanavidadxre adara upayoVgavanunx adakekx beVkAda sharxmadiMdalaleV paDeyabeVku. sumamxne sAdhanavide eMdu upayoVgisalu horaTare tArakavAguva badalu mArakavAdiVtu.

(hiMdina oMdu GaTaneyanunx guruBagavaMtanu tiLisidanu.)

hiMdomemx meYsUrina kukakxrahaLiLxkereyalilx jotegAraroDane Ijuvudakekx hoVgidedx, Aga kAleVjf na huDugarige Ijuvudu oMdu saMtoVSada viSaya. Aga oMdu divana nAnu obabx manuSayxnunx edeyameVle kuLiLxrisikoMDu IjikoMDu kereya Ace daDakekx hoVde. idanunx noVDida inonxbabx takaSxNaveV hurupiniMda adanunx anusarisalu hoVgi niVrinalilx muLugabeVkAyitu. Atanu edeya meVle kuLitukoMDudanUnx AceyudaDakekx oyadxdadxnUnx gamanisidadxneV horatu, kuLitukoLuLxvavaranunx tamamx Ijuvikege apAyavilalxdaMte heVge kUrisikoMDidadxru? adakokxVsakxra eSuTx sharxmisidadxru? eMbudAvudanUnx gamanisiralilalx. 

hiVgeyeV sakaRsisxnalilx keYyameVle obabx aLanunx nililxsikoMDu meVletitx keVvala aMgeYyiMda obabx vayasakxnanenxtutxva sAhasaparxdashaRna mADuvuduMTu. alolxMdu sUkaSxmXvide, aLanunx keYmeVletatxbeVkAdAga keYmeVleVruvavanige kAlanunxkeredu oMdu sUcanekoDutAtxne. Aga avanu usiranunx meVlakekxLedu jaMpf mADuva sidadhxte mADikoLuLxtAtxne, A samayakekx sariyAgi Ita keY meVletutxtAtxne, usiru kaTiTxdAga meY haguravAgudilalxva? Adare idanunx keVvala hora noVTadiMda garxhisalAguvudilalx. hAgeyeV oMdu atuyxtatxmavAda sAhitayxvidadxrU, namage adanunx Oduvudakekx baruvudAdarU adananunx garxhisuvudakekx takakxMtaha sharxmapaDadidAdxga sAhitayxvu athaRvAguvudilalx. 

\section*{BAgavatAdagaLalilx BwtikAMshavanunx mAtarx garxhisadiralu yoVgayx hinenxle Avashayxka}

sAhitayxvanunx namamx maTaTxdalilx nAvu garxhisalu hoVrADutetxVve, hAge garxhisahoraTu namamx manasisxge paricitavAgiruva Bwtika athavA sAMsArika vicAragaLanunx garxhisi, uLidudanunx EnoV tatatxvX eMdu biTuTx biDuvudAgutatxde. namamx budidhxge toVridaSuTx vicAravanunx tegedukoMDu BAgavatxdalelxVnide nAvu kANada vicAra? kaqSaNx obabx doDaDxvanu enunxtAtxre. biVdiyalilx hoVguva heNuNx makakxLanunx keNaki, kadudx lUTi mADida vayxkitxyanunx hogaLutAtxre. idanunx Odidare puNayx beVre barutatxMte, idu doDaDx katheyaMte, AdashaRvaMte. Enu AdashaRvoV? eninxsutatxde, athavA inAnxrAdarU I riVti kedakidAga namamx budidxge sariyAda hinenxleyilalxdidadxre avaru heVLuvudu vAsatxvavenisutatxde.

shirxVkaqSaNx biVdiya heNuNxhuDugaranunx keNakutitxdadx. IgalU yAvanoV obabx biVdiyalilx hoVguva heMgasanunx keNakida. idanUnx Odi puNayx barutetx eMdare CeV, Iginavara cariterxyiMda puNayx baruvudilalx enanxbeVkAgutatxde. I vicAravelalxvU sAmAnayx maTaTxda budidhxge sariyeMdeV aninxsutatxde. hiVge aMtaha garxMthada bagegx I riVtiyAda oMdu virudadxvAda aBipArxyavu baMda anaMtara sariyAda paricaya koDalu hoVdarU, niVvu shudadhx athoVRDAkfsx. Enu nimamx pavitarx garxMthavoV? eMdu hAsayx mADi biDutAtxre. Aga adara AsAvxdaneyiMda eMdeMdigU dUravirabeVkAgutatxde. adadxriMda modalige iMtaha iMperxSanf biVLuva modaleV sariyAda hinenxleyu beVku.

itara deVshadavaru rAmAyaNa, BArata, BAgavatAdi garxMthagaLanUnx OdutAtxre. avarige yAva hinenxleyU iruvudilalx. avara sAhitayx keVvala BwtikavAdudu. BwtikavAda viSayavanunx garxhisi aBAyxsavAda budidhxyu namamx garxMthagaLalilxyU A BwtikavAda aMshagaLanenxV tegedukoLuLxtatxde. alilx kANuva viroVdhAMshagaLanunx keVvala mwDhayxveMdu nirAkarisibiDutatxde. namamx deVshada sAhitayxkekx beVkAda oMdu sariyAda BUmikeyanenxV paDeyadiruva itara deVshadavaru namamx sAhitayxvanunx parasathxLada pAdirxyu pasana (halasu) tiMdaMteyeV garxhisuvudu.

\section*{AdhAyxtimxkavAda hasividudx OdidAgaleV BAgavatAdigaLa arivu}

rAmAyaNa-BArata-BAgavata modalAda garxMthagaLu keVvala Bwtika vicArakekx pArxdhAnayxvanunx koTaTx garxMthagaLeV alalx. avu AdhAyxtimxkavAda hasivanunx niVgisalu horaTa garxMthagaLu. jiVvanadalilx aneVka vidhavAda hasivugaLu uMTu. hoTeTxya hasivu - adakekx AhAra koTaTxre hoVgutatxde. kaNiNxna hasivu- oLeLxya baNaNxda dashaRnadiMda hoVgutatxde. mUgina hasivu - sugaMdha padAthaRgaLa garxhaNadiMda hoVgutatxde. hiVge oMdoMdakUkx oMdoMdu hasivuMTu. adadakekx AhAravanunx koTaTxre avugaLa hasivu hoVguvudU namage gotitxruva viSaya. 

manuSayxna deVhadalilxruvudu keVvala iMdirxyagaLeV alalx, manasusx-budidhx-Atamx ivugaLU ive. ivugaLigU oMdoMdu hasiviruvudilalxve? manasusx-budidhx-AtamxgaLa hasivu eMtahudu? avugaLige beVkAdudeVnu? enunxva viSaya baMdare, Adakekx  namamxlilx utatxravilalx. EkeMdare keVvala iMdirxyagaLa hasivu hAgU avugaLa tiVrikeyalelxV AsakatxrAgiruva namage manasusx-budidhx-Atamx ivugaLa hasiveV huTiTxlalx. I hasivu huTaTxdeV hasivu tiVrisuva AhAraveVke? `ajiVNeVR BoVjanaM viSaM'\label{265} eMbaMte Atamxda hasivilalxde AdhAyxtimxkavAda hasivanunx tiVrisuva sAhitayxvanunx tegedukoMDAga viSadaMte beVsaravAgutatxde. AdadxriMda AdhAyxtimxkavAda hasivige AhAravAgi horaTiruva garxMthagaLanunx OdabeVkAdare modalu A hasivu uMTAgabeVku. Iga namage ajiVNaRvAgide. budidhxyalilx kasadaMtaha aneVka viSayagaLu seVrisikoMDive. avugaLelalxvanUnx yoVgayxvAda BUmike athavA upadeVshadiMda toLedukoMDu hasivanunx huTiTxsikoLaLxbeVku. naMtara adara tiVrikegAgi garxMthavanunx Odidare Aga garxMthada hirimeya arivAgutatxde.

\section*{BAgavatAdigaLu Bwtika viSayavanunx mAtarx citirxsutatxveyeV?}

BArata-BAgavata modalAda garxMthagaLalilx Bwtika hAgU sAMsArikavAda viSayagaLu halavaru irabahudu. adara jotege avugaLu meVle AdhAyxtimxka sAdhanavAguva hiriya javAbAdxriyU ide. rAkeTf namamxnunx bAhAyxMtarikaSxkekx oyuyxva sAdhana. Adanunx noVDi ideVnu mahA; idU reYlinaMteyeV, reYligU eMjininxde, idakUkx ide. reYligU kalilxdadxlu beVku. reYlanUnx loVhadiMda tayArisidAdxre, idanUnx loVhadiMda tayArisidAdxre. reYlu kaMbiya meVle hoVgutatxde, idu kaMbiyilalxde hoVgutatxde. iSeTxV tAneV vayxtAyxsa eMdu kaMbiyilalxde reYlu biTaTxre (bAyige baMdaMte heVLidare) rAkeTiTxna hirimeya arivAguvudeV?

hiVgeyeV yAvudoV oMdaMshadalilx Bwtika jiVvanada sAmayx kaMDu baMdare, idu yAva mahAgarxMtha? namamx jiVvanadalilxruvudanenxV ililxyU heVLide eMdukoMDubiTaTxre  eMdeMdU garxMthada parxyoVjana paDeyuvaMtilalx. BAgavatavanunx noVDi modalu heVLidaMte idu shirxV kaqSaNxna kathe tAneV? adeV beNeNx kadadx, biVdiyalilx hoVguva heNuNx huDugaranunx keNakida, siVre kadadx, I viSayagaLelAlx ideyalAlx, adeV tAneV? Enu hogaLutitxVroV? ivelAlx mahatAkxyaRveV? udadxkUkx I viSayaveV, idanonxVdidare Enu puNayx barutatxdeyoV? eMdu parxshenxgaLu ELuvudu sahaja, Bwtika jiVvanadalilxyeV idudx aSaTxMshagaLanunx mAtarx garxhisidAga. Adare idanunx baredavaru yAru? avareVnu heVLidAdxre? avara manasesxVnu? Enanunx citirxsuvudakokxVsakxra avaru I riVti baredAdxre? keVvala BwtikavAda viSayagaLanunx citirxsuvudeV avara udedxVshaveV? eMdu tegedukoMDAga hAgalalx, Bwtika parxpaMcadalelxV iruva namagoVsakxra inAnxvuidoV manasasxnunx harataMdu kathArUpadalilxTiTxdAdxre.

I hinanxleyoDane OdidAga namage kathegaLalilxruva tatatxvXvu tiLiyadidadxrU I hinenxleyiMda garxMtha bareyuvavaru keVvala Bwtika viSayavanunx citirxsalAraru. adara hiMde inonxVnoV irabeVku. namamx budidhxge athaRvAdaSeTxV garxMthadalilxruvudalalx. AdadxriMda mamaRjacnxriMda viSaya tiLiyoVNa eMdu koMDu viSayavanunx sariyAgi garxhisalu budidhxyu parxyatinxsutatxde. tanage tiLididadxnunx mAtarx aMdukoMDu sumamxnAgibuDuvudilalx. hiVge huDukalu horaTAga tAneV viSayavanunx sariyAgi tiLiyalu sAdhayx.

\section*{hinenxleyilalxde Odidavara apaparxcAra}

BAgavatAdigarxMthagaLanunx sariyAda hinenxleyilalxde Odida itararu adanunx tapApxgi parxcAra mADuvudu uMTu. BAratiVyarelalxrU mUDharu, viSayaveV ilalxde vayxvahAragaLu ivaradu eMba avara apaparxcArakekx maruLAguva janarU uMTu.

\section*{mahAtamxru taMda garxMthavananxriyalu avarigU namagU iruva veYlakaSxNayxjAcnxna beVku}

loVkadalilx iMdirxyagaLananxvalaMbisi keVvala BwtikavAda jiVvanavanunx naDesutitxruva pArxNigaLu heVguMToV, aMteyeV saqSiTx heVgide? A saqSiTxganuguNavAda sithxti yAvudu? A sithxtiyu keDadirabeVkAdare heVgirabeVku? A sithxtiyu oMdu karxmavAgi vikAsagoMDAga elilx liVnavAgutatxde? laya heVge Agutatxde? eMbudelalxvanUnx jAcnxnadaqSiTxyiMdaritu, tamamx bALanunx saqSiTxniyamakekx viroVdhavilalxdaMte naDesi pAvanarAda mahAtamxrU uMTu. iMtaha mahAtamxra kaDeyiMda baMda garxMthavAgide BAgavata. iMtahavara kaDeyiMda baMda garxMthavanunx heVge garxhisabeVku? enunxvudanunx nAvariyabeVkAdare, avara jiVvanada ALaveSuTx? namamx jiVvanada ALaveSuTx? namagU avarigU iruva veYlakaSxNayxveVnu? enunxvudanunx ariyabeVku. hiVge aritAga tAneV namamx jiVvanada maTaTxdalilxyeV garxMthavanunx noVDade avara jiVvanada ALakekx namamx manasusx iLiyalu sahAyavAgutatxde. 

\section*{mahaSiRgaLa matutx namamx jiVvanagaLalilxruva veYlakaSxNayx }

namamx jiVvanavanunx nAvu noVDikoMDAga nAvu mADuva kelasaveSuTx? enunxvudu gamanakekx  barutatxde. iMdirxyagaLa sahAyadiMda viSayagaLanunx tiLiyuvudu, shariVrada jAcnxneVMdirxya athavA kameVRMdirxyagaLu apeVkiSxsuva viSayagaLanunx koDuvudu, naMtara avugaLa vAyxpAra mugidare nidirxsuvudu, iSuTx biTaTxre jiVvanadalilx inenxVnanUnx kANevu. aMdare nAvu mADuva kelasavelalxvU AtAmxvalaMbiyAdudu. nAvu iMdirxyagaLiMda iMdirxyagaLige beVkAda viSayagaLanunx heVge garxhisutetxVveyoV hAgeyeV avaru Atamxna mUlaka jiVvanakekx beVkAda elAlx viSayagaLanUnx ariyabalalxvaru. namage ihada EkadeVsha mAtarx gotutx, avarige ihada jotege paravU gotutx. 

\section*{pUNaRvananxriyuvalilx iMdirxyagaLa asamathaRte}

jiVvanakekx oMdu avalaMbane beVku. nAvu iMdirxyagaLananxvalaMbisidevu, Avaru AtamxvananxvalaMbisidaru. ibabxrigU oMdu avalaMbanavideyelAlx eMdare, sari, iMdirxyagaLu garxhisuvudAdarU Enanunx? avugaLa yoVgayxteyAdarU Enu? avugaLanenxV avalaMbisiruvudariMda Aguva naSaTxveVnu? enunxvudanunx ariyabeVkAguvudu.

iMdirxyagaLa garxhaNa sAmathayxRvanAnxdarU noVDoVNa, oMdu padAthaRvanunx taMdare adaralilxruva elAlx aMshagaLanUnx yAva iMdirxyavU garxhisalAradu. kaNuNx vasutxvina baNaNxvanunx mAtarx garxhisabalalxdu, adara vAsaneyanAnxgaliV ruciyanAnxgaliV garxhisalAradu. hiVgeyeV mUgu vAsaneyanUnx, camaRvu sapxshaRvanUnx, rasaneyu rasavanUnx, kiviyu shabathxvanUnx (aMdare adaradara viSayavanunx mAtarx) garxhisabalalxdu. I garxhaNavu saha elAlx kAladalilxyU Aguvudilalx. iMdirxyagaLu keDadeV idudx aMdare tamage yAvudeV vAyxdhiyU ilalxdeV idAdxga, oMdu vasutxvanunx koTaTxre adaralilx tamatamage saMbaMdhapaTaTx aMshagaLanunx mAtarx tegedukoLuLxtatxve. pUNaRvanunx garxhisalu sAdhayxvilalx. apUNaRvAda iMdirxyagaLu pUNaRvanunx heVge tAneV garxhisiyAvu? pUNaRvanunx garxhisabeVkAdare pUNaRdiMdaleV sAdhayx. `pUNaRsayx puNaRmAdAya\label{268} pUNaRmeVvAvashiSayxteV 1/16 enunxvAga oMdanunx hadinAru BAga mADi oMdanunx garxhiside eMdathaR. `1/64 enunxvAgalU oMdanunx aravatatxnAlukx BAga mADi adaralilx oMdanunx garxhiside eMdathaR. ivu pUNaR saMKeyxgaLalalx, keVvala aMshagaLu.

\section*{iMdirxyAvalaMbiya bALu adhoVgatige}

hiVge iMdirxyagaLanunx avalaMbisi naDesuva jiVvanavu aMsha jiVvanavAgutatxdeyeV horatu pUNaRjiVvanavAguvudilalx. iMdirxyagaLu hubibxniMda keLagiruva vasutxgaLanunx mAtarx garxhisabalalxvu. hububxgaLa meVlakekx avugaLa parxsAravilalx. AdadxriMda iMdirxyagaLu keVvala adhoVmuKavAda gatiyuLaLxvu. UdhavxRgatiyilalx. iMtaha iMdirxyagaLanunx avalaMbisi bALuvavana gatiyU adhoVgatiyeV.

\section*{iMdirxyAvalaMbigaLAda namamx budidhx parimita viSayavanunx mAtarx garxhisabalalxdu}

AMshikavAgiyeV Agali viSayagaLanunx garxhisidudAdarU keVvala iMdirxyagaLeV? eMdare, adU ilalx. iMdirxyagaLeV garxhisuvudAdare maqta shariVrakekx EtakAkxgi EnU gotAtxguvudilalx? AdadxriMda Atamxvu kaNuNx, kivi itAyxdiyAda AyA iMdirxyagaLa dAvxrA garxhisida viSayagaLanunx mAtarx nAvu balelxvu. kaNuNx, kivi, ivugaLige heVge oMdu niyatavAda viSayavuMToV aMteyeV manasisxgU oMdu viSayaviruvudAdare, A manasisxge beVkAda viSayavAvudu? budidhxyu tanagAgi keVLuva viSayavAvudu? jiVvanu Enu keVLutAtxne? saqSiTxyalilx manasusx, budidx AtamxgaLU iruvAga avugaLigU viSaya beVDaveV? enunxvudanunx gamanisabeVkalalxveV? keVvala iMdirxyagaLa mUlaka garxhisabahudAdaSuTx  mAtarx garxhisiruva namage manasusx-budidhx-Atamx ivugaLige beVkAda viSayavU oMdide, iMdirxyagaLaMteyeV avugaLigU tamamxdeV Ada apeVkeSx ide enunxvudeV hosa viSayavAgiruvAga jiVvavu EnananxpeVkiSxsutatxde? enunxvudu arivAguvudeMtu? oMdeV kAladalilx oMdu BAgadalilx eraDu vasutxgaLanunx iDalAguvudeV? hiVge iMdirxyavAyxpAravanunx mAtarx balalx iMdirxyavAyxpAravanenxV savaRdA avalaMbisiruva namage atiVMdirxya viSayagaLu tiLiyuvudAdarU heVge iMdirxyaparxpaMcadalilx viSayavanunx garxhisi keVvala parimita keSxVtarxdalilxruva viSayavanunx mAtarx garxhisabalalxdu namamx budidx.

\section*{AtiVMdirxyavanunx aritavaru tamamx anuBavagaLanunx garxMthagaLa mUlaka harisidAdxre.}

AtAmxvalaMbigaLAdaroV, jAcnxnigaLAdaroV iMdirxyagaLanUnx balalxru, Adare aSaTxralilxyeV avaru nilalxlilalx. saqSiTxyalilxruva manasusx-budidhx-Atamx ivugaLu keVLuva viSayaveVnu? enunxvudanUnx huDuki, yAvudu sithxra? yAvudu asithxra? eMba bagegx viveVcane naDesi A viSayavanUnx tiLidavaru. hiVge huDuki tamamx budidhxyanunx oLeLxya saMsAkxragaLa mUlaka dubiVRnanAnxgi mADikoMDu atiVMdirxya keSxVtarxvanUnx aritavaru. heVge iMdirxya parimitiyanunx dATi, atiVMdirxya keSxVtarxvanUnx AtamxvanUnx kaMDu, aMtaha hiMdina parxpaMcakikxMta ramayxvAdudu beVrAvudU ilalxveMdaritavaru. hAgeyeV hiMdina parxpaMcakekx hoVdAga alilx kaMDa viSayagaLananUnx, tAvu anuBavisida AnaMdavanUnx itararige arivAguvaMte mADalu, tamamx anuBavavanUnx suKavanUnx elalxrigU harisalu garxMthagaLanunx taMdaru.

\section*{BwtikadoMdige AdhAyxtimxkavanUnx seVrisi jiVvi meVlakekxVruvaMte mADida parxyatanxveV BAgavatAdigarxMthagaLu}

obabxnige hoTeTxnoVvAgutitxdadxre, oLage Agutitxruva noVvanunx horage heVge toVrisuvudu? A noVvanunx sUcisalu A noVviniMdaleV oMdu dhavxni horaDutatxde. ahahahaha eMdu noVvanunx sUcisidare,`ideVnu hiVgenunxtitxVye' eMdu keVLidalilx ninageVnu gotatxyayx oLagina noVvu?' enunxvudU uMTu. hiVge oLagina noVvanunx horakekx dhavxniya mUlaka, athavA naraLikeya mUlaka tarabeVku. hiVge hoTeTx noVvanunx sUcisalu horage heVge dhavxni avalaMbanavoV, aMteyeV tAnu kaMDa Atamx, adanunx kaMDAga tanagADa saMtoVSa ivugaLanunx vaNiRsalu adakekx beVkAda oMdu sAhitayxvanunx racisidaru. ilalxdidadxre tamagAgutitxruva saMtoVSavanunx horapaDisuvudu heVge? adanunx tegedukoLuLxvavaroV keVvala iMdirxyAva laMbigaLu. keVvala Atamxna viSayavanonxV adara saMtoVSavanonxV heVLidare, adu tamamxdalalxveMdu biDutAtxre. AdadxriMda budidxvaMtikeyiMda iMdirxyakekx beVkAda viSayaviTaTxMte toVrisi, iMdirxyagaLiMdaleV tamamx kaDege baruvaMte upAya mADidaru.

obabx manuSayxnige tale tirugu baMdare adanunx heVge tiLisuvudu? sumamxne tale tirugutitxde  `eMdare,' ayAyx niVnu heVLuvudu shudadhx suLuLx, niMteV ide ninanx tale, tirugutitxde enunxtitxVyalAlx?' eMdu keVLabahudu. ililx oLage tiruguva anuBava mAtarx Agutitxde, adu horage kANuvudu heVge? eMdu yoVcisi, adanunx (A anuBavavanunx) horagiDalu oMdu sAdhanavanunx huDukida buguriyaMte tale tirugutitxde eMdu buguriyanunx ADisidare madhayx kAladalilx bahaLa veVgavAgi tirugutitxruvAga nishacxlavAgiruvaMte kANutatxde. adanunx noVDi, `ayAyx noVDu buguriyu nishacxlavAgi kaMDarU tirugutitxruvudu heVge nijaveV hAgeyeV nananx taleyU' eMdu tananx tale tirugivikeyanunx buguriya meVliTuTx horapaDisida, aMdare oLagina tiruguvikeyanunx biMbisuva horasAdhanavAgi buguriyanunx baLasikoMDa. aMdare upamAnadiMda upameVyada kaDege upAya mADi karedu koMDaMtAyitu. 

hiVgeyeV jAcnxnigaLU oLaparxpaMcada viSayavanunx tAvu anuBavisi AnaMdisidaru. oLa parxpaMcada arivilalxda janagaLige A AnaMdada paricaya mADikoDuvudakoVsakxravAgi horaparxpaMcadalilx janagaLu kaMDiruva viSayagaLanunx upayoVgisikoMDaru. Bwtika jiVvigaLigoVsakxravAgi Bwtika mAnavara nidashaRna. alaMkAra, uDige-toDigegaLu ivugaLa mUlaka mahaSiRgaLu oLaparxpaMcada viSayagaLanunx horapaDisidaru. Adare avara lakaSxyX mAtarx upameVyavAda oLaparxpaMcaveV Agitutx. Bwtika-AdhAyxtimxka eraDU seVriruva kathegaLanunx kaTiTxdaru. idariMda BwtikavideyeMdu hoVgi AdhAyxtimxkakekxVruvaMte mADidaru `cAmuMDiVbeTaTx aNANxsAvxmigaLa maneya hatitxra (avara baMdhugaLa mane) baMdideyaMte' eMdare `ideVnu?' eMdu takaSxNa jAgabiTuTx aNANxsAvxmigaLu maneya hatitxra hoVguvudilalxveV? hAge iruva jAgavanunx biDisi, `AmeVle elalxyAyx cAmuMDibeTaTx?' eMdare, `alalxyAyx, cAmuMDi enunxvavaLu baMdidadxLu, avaLu oLeLxV beTaTxda hAgidadxLu' eMdu heVLoVNa. hiVge Bwtika parxpaMcada viSayavanunx toVrisi tamamx kaDegeLeyuva parxyatanx mADidaru. oTiTxnalilx Bwtika parxpaMcadiMda tamamx kaDegeLedu, tamamx AnaMdada saviyanunxNisuvudu avara mahAparxyatanxda udedxVsha. A udedxVshada PalaveV BAgavatAdigarxMthagaLu.

\section*{asithxravAda iMdirxyAvalaMbanavanunx tapipxsi sithxravAda BagavadavalaMbanavanunx niVDutatxve BAgavatAdigarxMthagaLu}

jiVvavu Iga iMdirxyagaLanunx avalaMbisiruvudeVnoV sariyeV,‌Adare I avalaMbana tapipxdare jiVva elilxrabeVku? matetx yAvudAdarU iMdirxyada gUDanenxV huDukabeVku. hiVge asithxravAda iMdirxyada gUDugaLalilx elilxyavarevige aleyutitxruvudu? idu asithxravAda avalaMbana, idoMdu bADigeya mane, savxMtavalalx, idu tapipx hoVdare beVre mane mADabeVku, ilalxdidadxre biVdiyalelxlAlxdarU bikAriyaMtirabeVku. budidhxvaMtanAdare bADigeya maneyalilxruvAgaleV savxMta maneyoMdanunx noVDikoLaLxbeVku. iMdirxyAvalaMbanavu asithxraveMdu managaMDu mahaSiRgaLu sithxravAda avalaMbanavanunxnX huDiki paDedaru. tAvu avalaMbanavanunxi itararigU dorakisikoDalu sAhitayxvanunx taMdaru.

jiVvakekx sithxravAda neleyeMdare BagavaMteneV. iMdirxyada kaDe aMTiruva jiVvavanunx  melalxge BagavaMtana kaDe tirugisalu iMdirxyakekx beVkAda viSayagaLanunx BagavaMtanalilx toVrisidaru. hiVge iMdirxyAvalaMbanavanunx  avugaLa AkaSaRNeyiMda melalxge tapipxsi, AtAmxvalaMbiyAda jiVvanavanunxMTu mADalu iMdirxyagaLalilx melilxge AtamxBAvavanunx tuMbidaru. mukuMda mAleya I sholxVkavanunx noVDoVNa -

\begin{shloka}
jihevxV kiVtaRya keVshavaM, muraripuM ceVtoV Baja, shirxVdharaM\label{271}\\
pANidavxMdavx samacaRya, acayxtakathAH shorxVtarxdavxya tavxM shaqNu|\\
kaqSaNxM loVkaya loVcanadavxya, hareVgaRcACxMGirxyugAmxlayaM,\\
jiGarxGArxNa mukuMdapAdatulasiVM mUdhaRnanxmAdhoVkaSxjamf||
\end{shloka}

ililx elalx iMdirxyagaLanUnx BagavaMtana kaDege seLeyalu avugaLige oMdoMdu kelasavananxMTisidaru. koDuva AhAradalilx, noVDuva vasutxvinalilx, AGArxNisuva vAsaneyalilx BagavaMtanatanavanunx toVrisidaru. hAge BagavatasxMbaMdhavAda anuBavadiMda horaTa garxMthavAdadxriMdalelx BAgavatavAyitu. Odugarige BagavaMtana saMbaMdhavanunxMTumADuvudariMdalU BAgavataveninxsikoMDitu.

\section*{BAgavatAdi garxMthagaLanunx upadeVshisuvavanalilxrabeVkAda yoVgayxte}

iMtaha mahAgarxMthavanunx upadeVshisalu yoVgayxnAda upadeVshaka avashayxka. iMdu upadeVsha koDutetxVne eMdu garxMthada modalaneya sholxVka heVLikoDuva saMparxdAya uLidide. Adare A sholxVkavanunx ivanu noVDuva badalu avaru heVLidaMtAyitu aSeTx. adaralilx ivanige hosadeVnU laBisuvudilalx. AdadxriMda upadeVshakanU adara mamaRjacnxnAgidudx, mahaSiRgaLa sAhitayxvanunx sariyAda hinenxleyoDane garxhisi aMteyeV loVkada muMdiDuva vayxkitxyAgabeVku.
