\chapter{rAmAyaNa matutx tiruvAyomxLi}

(rAmAyaNa matutx namAmxLAvxrara parxbaMdhada bagege shirxVraMga mahAguruvu ADida mAtugaLu.)

\section*{jAcnxnigaLa haqdayadiMda baMda dhavxniyanunx garxhisalu samAnahaqdayabeVku}

vAlimxVkigaLAgali, namAmxLAvxrAgali tamamx rAmAyaNa matutx parxbaMdhagaLanunx racisuvAga yAvudanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu baredaru? avarige yAva rAmAyaNa-parxbaMdhagaLu sikikxduvu? rAmAyaNa garxMthavanunx Odi paTATxBiSeVka mADuvudide. A paTATxBiSeVkadalilx savxlapx vayxtAyxsavAdare kuTATxBiSeVka, maTATxBiSeVka elAlx barutetx. rAmAyana heVge baMtu? jAcnxnigaLa haqdayadiMda baMda rAmAyaNa oMdu samAcAra koDutetx. udAharaNege BwtikavAgiyU, maguvige hasivAdare adu oMdu dhavxni koDutetx. A dhavxni taMdetAyigaLige oMdu kAliMgf belf Agirutetx. hasivanunx sUcisuva dhavxni taMdetAyigaLige athaRvAgutetx. hiVgeyeV jAcnxnigaLa haqdayadiMda baMda dhavxnigU oMdu athaRvide. adanunx garxhisabeVkAdare oMdu haqdaya beVku.

\section*{sAthxnaBeVdadiMda athaRBeVda}

nimage heVge gotutx, adu A haqdayadiMda baMtu enunxvudu? elalxra haqdayavU oMdeV tAneV? aMtha BeVdaveVnu adaralilx? eMdare sAthxnadiMda athaRBeVda. I vayxvahAra loVkadalUlx ide. APiVsinalilx kAliMgebxlf sadudx keVLidare deVvasAthxnada peramaNi eMdu deVvasAthxnakekx hoVguvudilalx. hiVgeyeV caciRna GaMTege beVre athaR. hiVge GaMTe oMdeV AdarU adu baruva sAthxnadiMda adakekx beVre beVre athaRgaLu ive enunxvudu anuBava sidadhxvAda viSayaveV Agide. hiVgeyeV pAmaranU loVkadalilx mAtanADuvuduMTu, paMDitanU mAtanADuvuduMTu. AyA‌ mAtanAnxDida vayxkitxganuguNavAgi AyA mAtina athaRvanunx tegedukoLuLxvudu loVkarUDhiyalilx beLedu baMdadide. hiVge vAlimxVkigaLa hAgU namAmxLALxrara garxMthada athaR tiLiyabeVkAdare, rAmAyaNa matutx parxbaMdhagaLa hinenxleya athaRveVnu? enunxvudanunx tiLiyabeVku. 


\section*{shabadxda hiMdiruva athaRvanunx garxhisidAga mAtarx mUlatalupalu sAdhayx}

oMdu athaRvanunx hiMdiTuTxkoMDeV oMdu shadabx horaDutetx. A athaRvanunx gamanisidAgaleV athavA tananx huTiTxge kAraNavAda athaRkekx  koMDoyAdxgaleV adu sAthaRka. udAharaNege - nAnu hADiruvudanunx beMgaLUrinalilx hoVgi hADabeVkAdare nananx haqdaya beVku. avaru hADidudeVnu? heVge hADidaru? avara haqdayada hiMdidadx BAvaveVnu? eMdu gamanisidAga tAneV, nAnu hADida hADu barabahudu. ilalxdidadxre nananx hADanunx anukarisalAguvudilalx. aMdare nananx matiyananxnusarisi hADabeVku.

\section*{kaqti naSaTxvAda mAtarxkekx mati naSaTxvAguvudilalx}

Iga namAmxLAvxrara kaqti naSaTxvAyitu, elAlx hoVyitu, eMdu heVLuvuduMTu. avara kaqti naSaTxvAdarU A kaqtige hinenxleyAgi iruva matiyeVnU naSaTxvAgilalx. kaqti hoVdare matiyeV hoVgibiTiTxteV? avara matiyanunx huDukalu avara uLaLxkekx-manasisxge hoVgabeVku. avara uLaLxkekx-avara matiya jAgakekx eMdare, avari eSuTx ALadiMda kaqtiyanunx taMdaroV alilxgeV hoVdare alilx kaqti sikakxbahudoV ilalxvoV? alilx sikukxtatxde avara kaqti. alilx sikikxda avara matinuguNavAda kaqti tAneV sajiVva kaqtiyAdiVtu.

\section*{rAmAyaNAdigaLu AtamxnavaregU hoVgi, noVDi horataMdavugaLu}

rAmAyaNa-BArata-BAgavatagaLu keVvala leYbarxriya reParenesx pusatxkagaLAgive. giVte-upaniSatutxgaLu koTeVSanf ({\eng Quotation}) goVsakxravAgi uLidukoMDive. Adare avu jAcnxnigaLa haqdayadalilx anuBavaveVdayxvAda viSayavanunx tiLisalu nAda-savxra-akaSxra rUpavAgi horaTidadx dhavxniyAgive. dhavxnigaLeV pade, vAkayxgaLAgive. hiVge rAmAyaNada huTuTx veYjAcnxnikavAgiyeV ide. iMtaha rAmAyaNa huTiTxdedxlilx? heVge huTiTxtu? eMbudanunx rAmAyaNadiMdaleV tiLiyabahudAgide. `pArxciVnAgerxVSu daBeVRSu'\label{231} aMtaH bahiH pArxciVnAgarxvAda daBeRyalilx dhAyxnUrUDhanAgi kuLitu, aMgeYnelilxyaMte `pANAvAmalakaM yathA'\label{232} oLahora rUpagaLanunx tatatxvXtaH noVDi racisida kAvayxvAgide rAmAyaNa. vAlimxVkigaLu aMtaH bahiH noVDuvudu sari; namagelilx sAdhayx adu? eMdare adu vAlimxVkigaLige mAtarxveVnU alalx; namagU uMTu. `masasisxnalilx heVge noVDoVNa.' (vicArisi, saninxveVsha noVDi heVLabeVku) enunxva vayxvahAravide. hiVge aMtaraMgavAgi manasisxnalilx baMda vicAra hora biVLuvudakekx saninxveVsha noVDuvudu kaMDu baMdide. nAvu manasisxnavarege mAtarx oLage noVDutetxVve. Adare vAlimxVkigaLu inUnx ALavAgi AtamxnavaregU hoVgi alilxMda noVDi bareda kAvayx; rAmAyaNa. 

\section*{saMsakxqqta-tatatxvX BUmiyalilx huTiTxda BASe}

loVkadalilx kananxDa-iMgilxSf modalAda BASegaLiruvaMte saMsakxqqta matutx tamiLu. vAlimxVkigaLu rAmAyaNavanunx saMsakxqqtadalilx baredare, ALAvxraru parxbaMdhavanunx tamiLinalilx baredidAdxre. aitihayxvoMdu rAmAyaNavu sAkASxdevxVdaveV eMdu heVLutetx. `veVdaH pArxceVtasAdAsiVtf\label{232c} sAkASxtf rAmAyaNAtamxnA.' Adare rAmAyaNada AraMBa `tapasAsxvXdhAyxya nirataM'\label{232e} eMdu AraMBavAgide. `aginxmiVLeV' eMdAgaliV, `iSeV tovxVjeVRtAvx' eMdAgaliV `aganx AyAhi' eMdAgaliV AraMBavAgilalx. athavA modalu beVDa; modaliniMda koneyavarege huDukidarU ashiVtidavxyadalilxna (kaqSaNxyajuveVRda) ilalxveV yAvu veVdadalilxna maMtarxvU kANuvudilalx. namAmxLAvxrara parxbaMdhadalilxyAgaliV yAvudAdarU mAtideyeV? tamiLuveVda kananxDa veVda eMba veVdavideyeV? baMgALi, aisiSf, sivxVDiSf modalAgi BASegaLelalxvU AyA‌ deVshada hesarinalilx horaTide. hiVgiruvAga saMsakxqqta BASe yAva deVshadudx? saMsakxqqta deVshavideyeV? `jihevxV kiVtaRya keVshavaM'\label{232d} idu saMsakxqqta. adeV `eleY nAlageyeV keVshavananunx kitiRsu' eMdare kananxDa. BASe yAva mUladAgi baMtu? rAmAyaNa pUtiR saMsakxqqti BASeyadu saMsakxqqtanAnxshayisidanaMte. `ilavxlaH saMsakxqqtaM vadanf'\label{232a} hiVgeyeV AMtaneVyaru AshoVkavanadalilx siVteyoDane  saMsakxqqtavU mAnuSavU Ada BASeyanAnxDidaraMte-

\begin{shloka}
vAcaM coVdAhariSAyxmi mAnuSiVmiha saMsakxqqtAmf|\label{232b}\\
yadi vAcaM parxdAsAyxmi divxjAtiruva saMsakxqqtAmf|\\
rAvaNaM manayxmAnA‌ sA siVtA BiVtA BaviSayxti||
\end{shloka}

`bArxhamxNaraMte saMsakxqqtavanunx mAtanADidare rAvaNaneMdu tiLidu siVte BiVtaLAgutAtxLe. AdadxriMda saMsAkxradiMda kUDida manuSayxra BASeyanenxV ADutetxVne' eMdu nishacxyisikoMDanu eMdide. hiVgiruvAga yAvudu saMsakxqqta? namamxdu tamiLevxVda, Adara mahimeyeV beVre aMdare rAmAyaNadalilx tamiLu veVdavU ilalx. AdadxriMda tamiLu kananxDa modalAda BASegaLu deVshada meVle niMtide. Adare yAvudeV deVshadalilx huTaTxdidadxrU tatatxvXBUmiyalilx huTiTxda BASe saMsakxqqta. 

\section*{oMdeV shabadxvu dhavxnivayxtAyxsadiMda viBinanx athaRgaLanunx koDutatxde}

(I naDuve oMdu saMBASaNe)

shirxVraknagxravaru - tamiLinalilx Atamx enunxvadakekx Enu heVLutitxVri? \\
shiSayxrobabxru - Avi. \\
shirxVraknagxravaru - Avi eMdare habe eMdU athaRvide. I AvigaLeraDakUkx vayxtAyxsaveVnu? \\
shiSayxrobabxru - saMdaBARnusAra athaRmADikoLaLxbeVkAgutetx.\\
shirxVraknagxravaru - AdarU oMdeV shabadx beVre beVre athaRkoDabeVkAdare  adara ucAcxraNe beVre beVre riVtiyAgutatxde. aMdare ToVnf ({\eng Tone}) badalAyisabeVkAgutatxde.

shiSayxrobabxru - Aviyalilx suDuva dhamaRvide, hAgeyeV AtamxvasutxvU teVjasAsxdudariMda adara sAmayxda meVle Avi enunxvudu baMdirabahudu. idu oMdu yukitx. 

shirxVraknagxravaru - Adare Atamx enunxva pada viBinanxvAda athaRdalilx vayxvahAradalilxde. udAharaNegaLalilx noVDi. deVha-jiVvAtamx-paramAtamx I elalx athaRgaLalilxyU adara vayxvahAravide. rAmAyaNa matutx parxbaMdhada madheyx dhavxniya bagegx Eke caceR eMdare, rAmAyaNavAgali, parxbaMdhavAgali mahaSiRgaLa yoVgaBUmikeyiMda baMdu tananxdeV Ada athaRvanunx koDutatxve - enunxvudanunx tiLiyalu idu avashayxkavAgide. ArusAvira paDi, hanenxraDu sAvira paDi, ipapxtAnxlukxsAvira paDi, mUvatetxreDu sAvirapaDi, nalavatetxMTusAvira paDi, epapxtetxraDusAvira paDi modalAgi, ALAvxrara parxbaMdhakekx vividha vAyxKAyxnagaLuMTu. I vAyxKAyxnagaLalilx yAvudu sari? elalxrU oMdoMdu athaRvanunx heVLutAtxre. oMdu shabadhxkekx nidiRSaTxvAda athaRveV ilalxveV? eMdare oMdu shabadxkekx oMdu nidiRSaTxvAda athaRvide. oMdeV akaSxragaLuLaLx shabadx vividhAthaRgaLanunxLaLxdedxMdu toVrabahudAdarU A vividhAthaRgaLanunx koDalu adara ucAcxraNeyalUlx veYvidhayxvirutatxde. AdadxriMda dhavxniya meVle athaR. Avi eMdu niVvu ucacxrisida dhavxniyalilx Atamx AgoVlalx. dhavxnivayxtAyxsavAdare athaRvayxtAyxsavuMTAvudakekx aneVka udAharaNegaLanunx loVkadalilxyU kANabahudu. `aMgeV sAvxmi' enunxvalilx saMsakxqqtada `aMgeV' tegedukoMDare aMgadalilx eMdAgibiDutatxde. adanunx beVre riVtiyalilx heVLidare athaRvilalx. pusatxka huDuvAga `elilx' eMdu keVLidare `alelxV' enunxvudu modalaneya bAriya utatxra. matetx eraDaneya bAri keVLidAgalU savxlapx AgarxhadoDane `alelxV' barutatxde. matetx `elilx?' eMdu keVLidare `alelxV' eMdu vayxMgayxpUvaRka Agarxha. ililx mUraneya `alelxV' ge AgarxhaveV athaR. AgarxhadiMda, {\bf `sAvxmineV mama maknagxlamf'}\label{234} eMdare alilx AgarxhaveV dhavxniya athaR. `sAvxmi, ipapxDiyA niV paNaNxradf,' enunxvAga Eyf; hiVge niVvu mADuvudu enunxvaMte `sAvxmiV' oMdu riVti tirasAkxrAthaRkoDuva saMboVdhane. Avi aDapApxvi enunxvAga eraDu kaDeyU Avi ide. Adare athaRvayxtAyxsavuMTu. loVkadalilx saMdaBARnusAra hiMde muMde noVDikoMDu athaRkoDabeVku. `elA ivanA' takaSxNa gotutx; muMde EnoV ApatutxtX baMdide eMdu. `sAvxmi, vaMdokxMDikARrf', eMdAga locecxhakidare alilx rasAsAvxdane athaRvalalx. avara Agamana bagegx iruva anutasxha idara athaR. shabadxkekx lipiyiMda athaRvanunx heVLuvudakAkxguvudilalx. Bagavanatxnanunx noVDi `ahahahaha,' enunxvuduMTu. `swMdayaR alilx athaR, Adare adeV muLuLx  cucicxdAga `ahahaha,' eMdare alilx `noVvu' athaR. naguvina saMdaBaRdalilx `ahahahaha' eMdare alilx saMtoVSaveV athaR. KAravAdagalU `ahahahaha' enunxvuduMTu. lipiyalilx elalx oMdeV. Adare dhavxniya meVle athaRvayxtAyxsa pusatxkadalilx mAtarx oMdu shabadxkekx aneVkAthaR eMdilalx. sahajavAgiyeV loVkadalilxyU hAgide. 

\section*{shabadxvu kirxyege sahAyaka enunxva bagegx guruvina parxyoVgAtamxka vivaraNe}

(shiSayxrobabxranunx kuritu)\\
shirxVgurugaLu - niVvu savxlapx tamiLinalilx aLuvirA?\\
shiSayxru - adepapxDi muDiyuM (adu heVge sAdhayx?)\\

shirxVgurugaLu - Eke Aguvudilalx? eMdare aLu elalxrigU oMde. AdadxriMda kirxye baMdAga taninxMda tAneV dhavxni huTiTxkoLuLxtatxde. A dhavxnige A dhavxniyeV athaR. Ayitu, AkaLike enunxvudu yAva BASe?

shiSayxrobabxru - kananxDa\\
matotxbabxru - tamiLinalilx adanunx `koTATxvi' enunxtAtxre.\\
shirxVgurugaLu - hAgAdare koTATxvi eMdu heVLikoMDu koTATxvi biDi. (5-6 bAri parxyatinxsidarU koTATxvi baralilalx. koTATxvi eMdAga AkaLike nilulxtitxtutx) adeV AkaLike eMdukoMDu AkaLisalu swlaBayxvide.

(idanunx parxyoVgAtamxkavAgi toVrisikoTaTxru)

oMdu shabadx horaTare adu naDeyuva kirxyege aviroVdhavAgi barabeVku. siVtAkxra, PUtAkxra ivu yAva BASeya shabadx? saMsakxqqta  enunxvudAdare tamiLinaleVnu?

shiSayxrobabxru - uruvi.

shirxVgurugaLu:- hAgAdare tamiLudeVshadavaru pAyasavanunx `pU' eMdeVnU saviyuvudilalxvalalx! `siVtf' enunxva shabadxtAneV avaru saviyuvAgalU barutatxde. uruviyU ilalx. hiVgeyeV PUtf enunxvAga uguLuvAga Pf Pf eMdu oLakekxVnU uguLanenxLedukoLuLxvudilalxvalalx! hAge siVtAkxra, PUtAkxra modalAda shabadxgaLu saMsAkxrada meVle baruvudariMda saMsakxqqta shabadxgaLeV. 

\section*{vasutxvina AMshika kirxye - dhamaRgaLiMda payARyapadagaLa huTuTx }

saMsakxqqtadalilx jaqMBaNa enunxva shabadxvideyalalx; adU kirxyege sahAyakavAguvudilalx. Adare A shabadx heVge baMdide? adu kirxyeyalilx naDeyuva yAvudoV oMdaMshavanunx gamanisi heVLutatxde. AdadxriMda adu payARyapada. udAharaNege (shiSayxrobabxranunx kuritu) nimamx hesareVnu? 

shiSayxru - shirxVnivAsa 

(avara aNaNxnanunx kuritu) shirxVgurugaLu - maneyalilx avaranunx inenxVnAdarU kUguvuduMToV?

A shiSayxru - pApacicx.

shirxVgurugaLu - hAgAdare shirxVnivAsa, pApacicx payARyapadagaLAdavu. shirxVnivAsa eMba pada BagavaMtanalelx anavxthaRvAgidudx ivaralilx rUDhavAgide. hAge iMtahavara tamamx enanxbahudu. ivara taMdeya kaDeyavaru iMtahavara maga enanxbahudu. ivara heMDatiya kaDeyavaru iMtahavara yajamAnaru enanxbahudu. hAgeyeV ivara senxVhitara kaDeyiMda iMtahavara senxVhita enanxbahudu. hiVge avaravaru gamanisiruva saMbaMdhakakxnusAravAgi ivarige payARyapadagaLu huTiTxkoLuLxtatxve. I elalx padagaLU ivarige anavxyisuvudAdarU elalxkUkx oMdeV athaRvalalx kelavu ivaranunx neVravAgi tiLisidare, inunx kelavu ivara saMbaMdhavanunx itarara mUlaka hariyisi ivaranunx tiLisutatxve. hiVge oMdeV padAthaRvanunx tiLisalu aneVka padagaLidadxrU elalx padagaLigU oMdeV athaRvalalx. adu yAva dhamaRvanunx padAthaRdalilx tiLisutatxde eMdu noVDabeVku. udAharaNege naLini enunxva pada kamalakukxMTu. niVraja, paMkaja, kiSxVraja, kaMja, padamx. shatapatarx, kusheVshaya hiVge aneVka padagaLidadxrU nALa-niVru-daLa modalAda BinanxBinanx dhamaRgaLa meVle shabadx horaTide enunxvudanunx gamanisidAga adara athaRsigutatxde. oMdu padada athaRdalilxruva pUNaRdhamaRvanunx gamanisabeVku. anaMtara yAva dhamaRvanunx purasakxrisi pada horaTide enunxvudanunx noVDabeVku. Aga A padada athaRtiLiyutatxde.

(anaMtara shiSayxrobabxranunx kuritu)

shirxVgurugaLu - tamiLinalilx bikakxLike enunxvudakekx Enu heVLutAtxre?

shiSayxru - vikakxlf enunxtAtxre. 

(shirxVgurugaLu tamamx mAtanunx muMduvarisutAtx) noVDi, alilx pada kirxyege anusAravAgi huTiTxkoMDide. kananxDadalilx bikf eMdu deVshaBeVdada meVle otitx bikakxLisuvudariMda bikakxLikeyAgide. idanunx saMsakxqqtadalilx hikAkx‌ enunxtAtxre. hiVge pada athaRdatatx talupisalu sahAyakavAgide. 

\section*{EkadeVshagarxhaNadiMda athaR mADihoraTare anathaR}

obabx manuSayx beVli hatitxra hAvu noVDida. GaTasapaR Busf eMdu kacucxvudakekx baMtu. anaMtara ODibaMdu gAbariyiMda keYyanunx heDeyAkArakekx hiDidu bAyalilx Busf enunxva dhavxni mADida. ililx I aBinayadiMda haqdayajacnxnAdavanu, avana gAbari modalAduvanunx gamanisi sapaRBiVtiyanunx hiDiyabalalx. Adare keVvala aBinaya matutx shabadxgaLanunx gamanisidare, ODi baMdu susAtxyitu usf eMda `savxlapx taDedu heVLutetxVne' eMdu keY alAlxDisida eMdU, hiVgeyeV aBayamuderxyanunx toVrisutitxdAdxneyoV EnoV eMdU vividha vAyxKAyxnagaLu huTiTxkoLuLxtatxve. hiVge EkadeVshavanunx noVDi keVvala adariMdalelx athaR mADuhoraTAga Aguvudu. 

\section*{padada ucAcxraNeyu mUlAthaRkekx karedoyuyxvamitxrabeVku}

jAcnxnigaLa haqdayadiMda baMda oMdu dhavxniyanunx adara aBirapArxya keDadaMte heVge iDabeVku eMbudanunx ariyabeVku. obabxna maguvige javxra baMdu `uM uM' eMdu naraLutatitxtutx. avanu DAkaTxrara hatitxra hoVgi `sAvxmi, magu u hu huM enunxtitxde' eMdare DAkaTxrf Enu athaR mADikoLaLxbeVku.? idu maguvina kAyileyanunx ABivayxka paDisuva dhAvxniyAgalilalx. hiVge dhavxni badalAyisidare mUlada athaRvanunx hiDiyalAguvudilalx. padada dhavxni athavA ucAcxraNeyu, pada yAva athaRvanunx hotutx horaTitoV A athaRkekx savxlapxvU kuMDilalxdaMte karedoyuyxvaMtirabeVku. (Avi enunxvudanunx  AthaRkakxnuguNavAgi ucacxrisuvudAdare, hiVge ucacxrisabeVku; eMdu AtAmxthaRkavAda ucAcxraNeyanunx toVrisidaru.)

\section*{mAtina hiMdina BAvavananxsarisi athaRmADabeVku}

keVvala pada hiDidukoMDu athaRmADibiTaTxre, rAmAyaNavAgali ALAvxrara kaqtiyAgali nirathaRkavAguvuvu. vayxvahAradiMda athaRvayxtAyxsavAgibiDutatxde. `nidhAnavayAyx' eMdu joVrAgi ucacxrisidare adakekx veVgaveMdeV athaR. vAlimxVkimahaSiRgaLu jAcnxnArUDharAgi yoVgaBUmiyalilx tatatxvXtaH noVDi, saninxveVshAnuguNavAgi aMtadhaRmaRvanUnx bahidhaRmaRvanUnx BASA rUpavAgi horabiTiTxdAdxre. hAvanunx sUcisalu horaTAgalU oMdu horagaNa dhavxniya avalaMbana beVkeV beVku. rAmAyaNada athaRvanunx vAlimxVkiya haqdayadalilx hoVgi huDukabeVku.

garxMthavoMdeV athaRkoDuvudilalx. garxMthada hiMdina BAvavU beVku. doDaDxmara enunxvAga adara etatxravanunx aDigaLalilx aLeyabahudu. pArxNavanunx bahaLa unanxtasithxtige koMDoyudx eMdare Enu? hatatxDi etatxrakekx? shariVra kuLitAga eraDUvare aDi motatx kANutatxdalalx! eMdare ililx aunanxtayx shariVrada ALateya meVlalalx. 

\section*{jAcnxnigaLa haqdayadoDane avara kaqtigaLanunx horagiDabeVku}

vAlimxVkimahaSiRgaLu yoVgaBUmiyiMda kAvayxvanunx horataMdaru. anaMtara taMdadedxVnoV Ayitu, idanunx horagiDavudu heVge? kAvayxtananx haqdayadiMda yAva dhamaRdoDane horaTitoV, A dhamaRvanunx savxlapxvU mAsadeV garxhisi hAgeyeV horagiDuvavaru yAru? enunxva yoVcane. hAvu oMdu poreyanunx biTuTxhoVdare, eMdU hAvu noVDada manuSayxnige adariMda BayavAguvudilalx. eMdAdarU hAvu noVDidadxre adariMda BayavAgabahudu. hiVgeyeV mahaSiRgaLa haqdayavanenxV ariyadavarige kAvayxsikikxdAga keVvala poreyaMte adu BAvagArxhiyAlAradu. vAkf eMdare mAtu athaRvilalxdidadxre keVvala shoVle. AdadxriMdaleV vAgathARviva saMpaqkwtx vAgathaRgaLaMte\label{238} seVrikoMDu iruvavaru parxkaqti puruSaru. AdadxriMdaleV pada=parxkaqti+parxtayxya eMdu vayxvahAra. hAveV noVDade poreyanunx noVDidare EkadeVsha. hiVge jAcnxnigaLa haqdayavilalxde keVvala mAtidadxre keVvala vAkf. AdadxriMda vAlimxmXVki mahaSiRgaLu kAvayxracisiyAyitu; anaMtara mADidedxVnu? 

\begin{shloka}
kaqtAvx\char'263 pi tanamxhApArxjacnxH saBaviSayxM sahoVtatxramf|\label{238a}\\
ciMtayAmAsa koV\char'263 nevxVtatapxrXyuMjiVyAditi parxBuH||\\
tasayx ciMtayamAnasayx mahaSeVRBARvitAtamxnaH|\label{238c}\\
agaqhiNxVtAM tataHpAdw muniveVSw kushiVlavw||\\
kushiVlavw tu dhamaRjwcnx rAjaputwrx yashasivxnw|\label{238b}\\
BArxtarw savxrasaMpanwnx dadashARsharxmavAsinw||\\
satu meVdhAvinw daqSATx veVdeVSu pariniSiThxtw|\label{239}\\
veVdoVpabaqMhaNAthARya tAvagArxhayata parxBaH||
\end{shloka}

viSayavanunx parxcAra paDisuvudu gurutara javAbAdxri. vicAravanunx haqdayadoDane heVLuvavarilalxvalalx! taMde huDugana keYyalilx pakakxda maneyavarige `peramALaMsheVkf iMgeV ELaNaM' eMdu kaLuhisida. huDugana gaMTalu kaTiTxtutx. avanu alilx hoVgi vikAravAda dhavxniyalilx `tAta; parxkaqtiyalilx parxtibaMdhakavidudx adu vayxMgayxvAgitutx. sahajatege viroVdhavAgi baMdare adu vayxMgayx tAneV? gAMBiRyaRvidadxre adu BAvadoDane barabeVku, vayxMgayxvAgabAradu.

\section*{jAcnxnigaLa haqdayada arivAdAga adeV oMdu dhavxniyanunx  horaDisutatxde}

namAmxLAmxrara kaqtiyalilx hAgeyeV. (I saMdaBaRdalilx namAmxLAvxrara hADanunx sAMparxdAyikavAgi hADi eMdu saBeyalilx shiSayxrobabxranunx keVLidaru. avaru A dhATi tamage baruvudilalxveMdu heVLidaru. tamage baruva dhATiyalilx avaru guruvina anumatiyaMte hADidaru) ALAvxrara kaqtigaLalilx isheY-iyalf-nATaka eMdu mUru riVtigaLive. ALAvxrara pADalagxLanunx sariyAgi heVLabeVkAdare isheYnalelxV heVLabeVku. adAgade rAgaparicaya vilalxdidadxre, athaR jAcnxnadoDane heVLuvudAdare iyalf nalilx heVLabahudu. iyalf nalilx heVLidarU puruLf vayxtAyxsavAgabAradu eMdu kelavaru heVLuvuduMTu. Adare athaRjAcnxna edudx toVrabeVkAdare adu isheYnalelxV barabeVku. adu vayxtAyxsavAdare ALAvxrara haqdaya baruvudilalx. BASA jAcnxnavidadxre  iyalf nalilx heVLabahudalalx eMdare, sariyAgi athaRjAcnxnavidadxre ALAvxrara kaqti yAva athaRdiMda horaTitoV A athaR tiLididadxre, A athaRdiMdaleV oMdu dhavxni horaDutatxde. A dhavxniyeV athaRda kaDege oyayxbahudu. aMtaha dhavxni isheYyU Agirutatxde. iyalUlx Agirutatxde. A dhavxni horabaMdAga adakekx beVkAda aBinayavanUnx A dhavxniyeV uMTu mADutatxde. AdadxriMda ALAvxrara haqdayada ALavanunx muTiTxbaMda pADalf mAtarx pADalAlxgabahudu. adeV haqdayavilalxdidadxre, rAgajAcnxnadiMda eSeTxV  hADidarU parxyoVjanavilalx. (BAva sahitavAda giVtada udAharaNege `kiSxVra sAgara shayana ' enunxva kiVtaRneyanunx hADi toVrisidaru. ililx kiSxVrasAgara enunxvAga sAgarada gati-adara parxshAMtate-adara gAMBiyaR ivugaLa oMdu citarx, hAgU shayana enunxvAga shayanakakxnukUlavAda ucAcxraNe ivu heVgirabeVku enunxvudu vivarisi tiLiyapaDisidaru.)

\section*{rAmAyaNavanunx gAnamADalu kushalavarigidadx yoVgayxte} 

hiVge mahaSiR haqdayadiMda baMda kAvayxvAgide rAmAyaNa. Adare iMdu avara haqdayada BAva hArisahoVgide. udAharaNege obabxra maneyalilx meNasinakAyi irutetx. adu KAravAgidudx adara KAravanunx anuBavisidavaru `KAra KAra' enunxtitxdadxru. A meNasinakAyi oMdu nUru vaSaRda meVle tananx KAravanunx kaLedukoMDubiTiTxtu. anaMtara A maneya momamxkakxLu adanunx `KAra KAra' enanxbeVku enanxvX paraMpareyiMda KAra enunxtitxdadxru. avarige KArada paricayaviralilalx. AdarU keVvala paraMpareyiMda (paraMpareyAgi heVLikoLuLxtatx baMdidudxdariMda) KAra eMdu heVLutitxdadxru. ililx A momamxkakxLa bAyiMda baruva KAra heVge haqdaya hiVnavoV (athaR shUnayxvoV) hAge kAvayxvU Agutetx. vAlimxVkigaLu kAvayx mADudaru (racisidaru). iMtaha kAvayxvanunx tananx haqdayadoDane loVkadalilxDalu yAru? haqdaya baMtu; anuBavavU baMtu; adakakxnuguNavAda dhavxniyU kAvayxrUpadalilx baMtu; AdarU adara rUpa reVKe keDadaMte horagiDuvavaru yAru? ideV mahatAtxda ciMte. hiVge  ciMtisuva vAlimxmXVkigaLige sariyAda ibabxru shiSayxru dorakidaru. avareMtahavaru-

\begin{shloka}
tasayx ciMtayamAnasayx mahaSeVRBARvitAtamxnaH|\\
agaqhiNxVtAM tataH pAdw muniveVSw kushiVlavw||\\
kushiVlavw tu dhamaRjwcnx rAjaputwrx yashasivxnw|\label{240}\\
Bwrxtarw savxrasaMpanwnx dadashARsharxmavAsinw||\\
sa tu meVdhAvinw daqSAvx veVdeVSu pariniSiThxtw|\label{240a}\\
veVdoVpabaqMhaNAthARya tAvagArxhayata parxBuH||
\end{shloka}

ililx baLasiruva visheVSaNagaLu Ati ramayx hAgU athaRvatAtxgive. avaru muniveVSavanunx dharisidavaru. dhamaRvanunx tiLidavaru, hAgeyeV rAjana katheyanunx visatxrisalu takakxMte rAjaputarxrU AgidAdxre. hAgeyeV yashasivxgaLU AgidAdxre. `etutx ErigeLeyitu eMdare koVNa niVrigeLeyitu' eMbaMte ibabxrU beVreyeV? eMdare, alalx; ibabxrU sahoVdarareV. iSaTxra meVle asharxmavAsigaLu. hAgeyeV dhAraNAshakitxsaMpananxru, veVdagaLalilx pariniSiThxtaru. ililx muniveVSw- AsharxmavAninw-dhamaRjwcnx-veVdeVSu pariniSaThxtw enunxva visheVSaNagaLu avaru mahaSiRhaqdayavanunx rUpureVKe keDadaMte garxhisi rakiSxsabalalxvaru enunxvudanunx cenAnxgi samathiRsutatxve. hAgeyeV BArxtarw-savxrasaMpanwnx- meVdhAvinw- rAjaputwrx enunxva visheVSaNagaLu, elalxvidhagaLalilxyU avaribabxralilxruva AnurUpayx, hAgeyeV gAnakekx beVkAda savxrasaMpananxte, adara jotege dhAraNA shakitx, iSaTxlalxde rAjana katheyanunx sariyAgi garxhisalu rAjaputarxtavx beVre iruvudanunx samathiRsi heVLutatxve. iMtaha shiSayxranunx kaMDu vAlimxmXVkigaLu atayxMta tuSaTxrAdaru. idu rAmAyaNavanunx  vAlimxmXVkigaLu elilxTaTxru enunxvudanunx heVge sUcisutatxdeyoV aMteyeV rAmAyaNavanunx garxhisalu eMtaha BUmike beVku enunxvudanUnx tiLisutatxde. aMtaha haqdaya ilalxde aMtaha kAvayx heVge sogasiVtu. 

\section*{rAgavu BAvakekx poVSakavAgavaMtirabeVku}

hiVgeyeV ALAvxrara parxbaMdhavU. heVLuvAGa vayxMgayx barabAradu. adara sahajatege kuMdu baMdare heVge heVLidarU adu vayxMgayxveV!

tiruvAyomxLi eMdare sherxVSaThxvAda bAyiMda baMda BASe eMdathaR. adakekx ucitavAda riVtiyalilxdadxre adu tiruvAyomxLi. nAvu heVLidudeMdu beVDa. ALAvxrareV heVLidAdxre tamamx hADinalilx, heVge adara gAna eMbudanunx. `polika polika-ADi pADi yuLidarakakxMDoVM' eMbalilx idanunx saMparxdAyada riVti heVLidare keTuTx hoVgutatxde. avaru anuBavadoDane ADi pADi AnaMdadiMda heVLidAdxre. AdadxriMda idanunx AnaMdadiMdaleV heVLabeVku. `yAkoV nanage AnaMda uMTAgutatxdeyalAlx' eMba mAtanunx duHKada dhavxniyalilx (heVLi toVrisidaru) hiVge heVLidare BAva hoVyitu (`unanxdu enanxdAviyuM' eMba hADanunx hADi toVrisidaru) vAlimxVkigaLa haqdayakakxnusAravAgi rAmAyaNada gAna heVgirabeVku? rAgabadadhxvAgirabeVku, tALabadadhxvAgirabeVku. rAgadalilx heVLibiDuvudu eMdare BAva hArihoVdare eMtaha hADabeVku? Iga mA niSAda enunxvudanunx tegedukoLoLxVNa. eraDu hakikxgaLu tamamxSaTxkekx tAvu AnaMdavAgive. parxshAMtavAda tamasAnadiya tiVradalilx AnaMdavAgi vaqkaSxda meVle viharisutitxruva A pakiSxgaLalilx gaMDu pakiSxyanunx vAyxdha tananx bANadiMda hoDedukoMda. idanunx noVDidaru vAlimxVkigaLu. avara manasisxnalilx karuNe ukikx baMtu, anaMtara duHKa. ililx duHKavanunx sUcisabeVkAdarU QuSiya manasusx, avara manasisxna daye, duHKa ivugaLu, adakakxnuguNavAgiyeV irabeVku. Iga A BAva barutatxdeyeV gamanisi (eMdu heVLi aThANarAgada alApane mADidaru. Aga duHKakikxMta adu utAsxhakekx poVSakavAgidudxdu AlApaneya riVtiyalilxyeV sapxSaTxvAgi tiLidubarutitxtutx. rAgajAcnxnaveV ilalxda uLidavarigU idu hoMdadiruva rAga enisitu. eraDaneya bAri savxlapx badalAyisi heVLidaru. AgalU hoMdikoLuLxtitxralilalx. anaMtara mUraneya bAri dhanAyxsi rAgadalilx heVLidAga AlApaneyalilx kaqti peTeTxgeyalilxTaTaTxMte bahu acucxkaTATxgi BAva poVSakavAgididxtu. vAlimxVkigaLeV taledUguvaMtitutx. anaMtara `pAdabadodhxV\char'263 kaSxrasamaH'\label{242} eMbudanunx kalAyxNiV rAgadalilx hADidaru adu bahu ramaNiVyavAgitutx.)


\section*{rAmAyaNagAna modalu QuSisadasisxnalilxyeV Eke?}

vAlimxVkigaLa haqdayavanunx hotutx baMda kushalavaru kAvayxvAhiniyanunx QuSisadasisxnalilx gAnarUpavAgi harisidaru. QuSigaLAda vAlimxmXVkigaLa kAvayxvanunx modalu hADidudu QuSigaLa sadasisxnalilx. moTaTx modalu kAvayxda parxyoVgavanunx naDesi, adanunx orehacicxdudu QuSisadanadalilx, Eke? hAvina hejejx hAveV balalxdu, aMteyeV kaLaLxna gotutx. hAgeyeV  QuSi haqdayajacnxrAdavaru athavA QuSigaLAdavaru tAneV QuSiviracitavAda kAvayxda guTaTxnunx tiLiyabalalxru. 

\section*{BAva-rasa-saMgiVta samimxVlitavAda rAmAyaNada bagegx QuSisadasisxna parxshaMse}

avara aBipArxyavAdarU Enu?

\begin{shloka}
sAdhu sAdhivxti tAvUcaH paraM visamxyamAgatAH|\label{242a}\\
teV pirxVtamanasaH saveVR munayoV dhamaRvatasxlAH||\\
parxshashaMsuH parxshasatxvwyx gAyamAnw kushiVlavw|\label{243a}\\
ahoV giVtasayx mAdhuyaRM sholxVkAnAM tu visheVSataH||\\
ciranivaqRtatxmapeyxVtatf parxtayxkaSxmiva dashiRtamf|\label{243}\\
\end{shloka}

oMdoMdu visheVSaNavU tUgi-tUkahAki hAkalapxTiTxde. pirxVta manasaH, dhamaRvatasxlAH dhamaRvatasxlarAdudariMda avaru pirxVtimanasakxru. giVtavU madhura; kAvayxvu adakikxMtalU madhura. giVtada mAdhurayxda,  kAvayxda mAdhuyaRgaLereDU seVri, mahaSiRgaLa haqdayavU seVridAga ciranivaqRtatxvAda kAvayxvU edurigeV noVDutitxruvaMte kANuvudaralilx AshacxyaRveVnu? hiVge rAmAyaNadx gAnavu BAva, rAsa, saMgiVta elalx daqSiTxgaLiMdalU sariyAgirabeVku. 

\section*{katheya mUlaka tatatxvXvanunx muMdiDalu racitavAgide rAmAyaNa}

rAmAyaNa keVvala cAritirxka katheyalalx. adaralilx cAritirxkAMsha ilalxveV ilalx eMdalalx. adu irali biDali, kathe muKayxvalalx. katheyanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu tatatxvXvanunx muMdiDuvudeV mahaSiRgaLa aBipArxya hAgAdare katheya AdhAraveVke? neVravAgi heVLabahuditatxlalx eMdare, neVravAgi heVLuvudAdare heVge heVLabeVku? atamx savxparxkAshanAgi deVdiVpayxmAnavAgidAdxne eMbudanunx keVvala BwtikaparxpaMcadalilx iruvavarige heVge tiLisuvudu? adakokxVsakxra adaralilx BwtikavAda viSayagaLa berake. baLe heVgitutx? eMdare koVDubaLe hAgitutx enunxvudilalxveV? Adare baLeyanunx koVDubaLeyaMte tinanxlAguvudeV? baLeya paricaya koDalu ivanige paricayaviruva oMdu vasutxvina mUlaka sAmayxvaninxTaTx. caMdarxmuKiyeMdare, garxhaNa, vaqdidhx, kaSxya I yAvudanUnx tegedukoLaLxbeVkAgilalx. AhAlxdavuMTumADuvudanunx mAtarx tegedukoLuLxtetxVve. upameVyada dhamaR keDadaMte upamAnada sAdaqshayxvanunx tegedukoLaLxbeVku. 

\section*{jAcnxnigaLa daqSiTxyanunx namamx daqSiTxyoMdige seVrisikoMDAga anuBavalABa}

rAmAyana keVvala lwkika katheyeV Adare, AdariMda namahage Enu parxyoVjana? `avaLeVnu? maMthare' `avanobabx mAriVca kaNayayx' `oLeLx  kuMBakaNaR.' hiVge rAmAyaNada maMthare, kuMBakaNaR, mAriVcaru loVkadalUlx uMTu. rAmana heMDatiyobabxLanunx rAvaNa hotutxkoMDu hoVdanu. kAshimxVrada gaDiyalilx nUrAru sitxrXVyaranunx pAkisAtxnadavaru hotutxkoMDu hoVdaru. AdadxriMda aneVka rAmAyaNagaLige avakAshavide eMdare, namamxlilx naDeyutitxruva GaTanege Pala daHKaveV Adare rAmAyaNada Palashurxtiyalilx heVLiruvudeVnu?

\begin{shloka}
yaHkaNARMjalisaMpuTeYrasarahaH samayxkf pabatAyxdarAtf\label{244a}\\
vAlimxVkeVravadxnAraviMdagalitaM rAmAyaNAKayxM madhu|\\
janamxvAyxdhi jarAvipatitxmaraNeYH atayxMtasoVpadarxvaM\\
saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAnf viSoNxVHpadaM shAshavxtamf||
\end{shloka}

rAmAyaNavanunx Odidare viSuNxvina shAshavxtavAda padalABa. AdadxriMda yoVgaBUmiyeV rAmAyaNada janamxBUmi. Adare iMdu elalxrU saMsAradiMda biDugaDe hoMdi viSuNxvina padavanunx hoMdutitxdAdxreyeV? eMdare, sari, eLaniVru madhura, bahudAhashAmaka eMdu (kuDiyalu) koTaTxre adara maTeTxyanunx (hora BAgavanunx) kacicxdare mAdhuyaR sikukxtatxdeyeV? hanumanu beMkiyiMda laMkeyanunx suTaTxru pusatxka suDuvudilalx. adu heVge horaTitoV hAge tegedukoMDAga tAneV adara AnaMda. hAge tegedu koMDAga Adu jiVvanada AdashaR. A kaqti iMdu usirilalxde nijiVRva kaqtiyAgide. adakekx namamx usiranunx kUDisi ceYtanayx tuMbi anuBavisi noVDabeVku. ALAvxrara lakaSxyXvelilxtutx? 

\begin{shloka}
aMtalaRkaSxyXM bahidaqRSiTxH nimeVSoVnemxVSavajiRtA |\label{244}\\
ESA sA‌ veYSaNxviV (shAMBaviV) mudArx veVdashAsetxrXVSu goVpitA||
\end{shloka}

iMtaha akaSxyXdiMda horaTa parxbaMdhavanunx tiLiyabeVkAdare aMtadaqRSiTx  beVku. A daqSiTxyoDane namamx daqSiTxyanunx besedukoLaLxbeVku. vAlimxVkigaLa rAmAyaNavanunx anuBavisabeVkAdare vAlimxVkigaLa daqSiTxyanunx namamx daqSiTxyalilx besedukoLaLxbeVku. aMdu tiLiyutatxde Palashurxtiya vAsatxvikate.

\begin{center}
iti shamf 
\end{center}
