\chapter{hiMdinadu Eke uLiyabeVku?} 

(beMgaLUrinalilx naDeda gaNapatiya hababxda upanAyxsada vivaravanunx shirxV shirxVkaMTharu patarxdalilx tiLisidadxru. tatasxMbaMdhavAgi mAtanADutAtx pArxsaMgikavAgi `hiMdinadu Eke uLiyabeVku?' eMbudara viSayavAgi shirxV guruBagavaMtanu nuDida mAtugaLu. saMgarxha-shirxV CAyApatigaLiMda) 

\section*{AroVgayxda apeVkeSx}

hiMdinadu Eke uLiyabeVku? hiMdinadu eMdeV adakekx beleyilalx, adariMdAgabeVkAda parxyoVjanavidadxre uLisalu parxyatinxsi, moTaTxmodalu idadxdudx AroVgayx. anAroVgayxvu madhayxdalilx baMtu. hAge madhayxdalilx baMda anAroVgayxvu AroVgayxvanunx keDisutatxde. AdadxriMda AroVgayxvanunx uLisikoLaLxlu hiMdinavara apeVkeSx. kAraNa-AroVgayxvu cenAnxgide, namage nemamxdiyanunx koDutatxde-eMdu. 

`AroVgayxveVnu? anAroVgayxveVnu? hiMdidadx AroVgayx hiMdinadu, ititxVcege namamx kAlakekx baMdudanunx nAvu rakiSxsoVNa. yAvudoV kAlada AroVgayxvanunx kaTiTxkoMDu namage AgabeVkAdudeVnu?' eMdu oMdu veVLe veYdayxru AroVgayxvanunx hoDedu hAki anAroVgayxvanenxV badukisalu toDagidare yArU opapxlAraru. hiMdinadAdarU bAdhakavilalx, namage AroVgayxveV irali eMdeV elalxrU heVLutAtxre. modalina AroVgayxdiMda suKa-nemamxdigaLanunx kaMDidadxriMdalU, madhayxdalilx baMda anAroVgayxdiMda adu tapipxhoVdudariMdalU matetx hiMdina suKakAkxgi AroVgayxvanunx badukisikoLaLxlu parxyatinxsutAtxre. AdadxriMda veYdayxnAdavanu AroVgayxvanunx badukisi anAroVgayxvanunx hoVgalADisabeVku. 

\section*{AtAmxnuBavada apeVkeSx}

aMteyeV sanAtanavU sadAtanavU Ada vasutxvu suKavanunx koDuvudariMda hiMdinadu beVku eMba apeVkeSx yukatxvAgide. barxhamxnu heVge saqSiTxmADikoMDidAdxneyoV adu aMteyeV irabeVku, hAgeyeV adanunx tarabeVku. AdadxriMdaleV barxhamxjAcnxnavuLaLxvana `geYDenfsx' beVku. iMjiniyarf Adavanu oMdu pAlxnanunx hAkikoTaTxre meVsitxrXyu hAgeyeV adanunx horarUpakekx tarutAtxne. aMteyeV jAcnxniyAdavanu saqSiTxya sahajavAda saninxveVshavanunx tananx manasisxge taMdukoMDu oMdu yoVjaneyanunx hAki koTaTxre, itararu aMteyeV naDeyabeVku. hiMdinadanunx hogaLuvudu Etakekx? eMdare, elalxkUkx hiMdinadu Atamx, adanunx aritare suKa, adariMda dorakuva suKakAkxgi adakekx hogaLike-aSeTxV, itara yAva parxyoVjanadiMdalU alalx. 

\section*{sanAtanavAdadudxnunx rakiSxsikoLuLxva kataRvayx}

obabx veYdayxnu `maqtuyxMjayarasa'vanunx tayArumADabeVkeMdu mUlikeyanunx taralu tananx shiSayxranunx kaLuhisabahudu. avara duDimeyu maqtuyxMjayarasakokxVsuga aSeTxV horatu saMbaLakAkxgi alalx. keVvala saMbaLakekxV Adare, `nimamx saMbaLa niVvu tegedukoLiLx, maqtuyxMjayarasadalilx mAtarx pAlilalx.' enanxbeVkAgutatxde. aMteyeV obabx paramaguruvU maqtuyxvanunx jayisi amaqtarAgi bALalu heVLidare adakUkx kelavu kelasagaLu beVku. hiMdinadanunx yathApUvaRvAgi tarabeVku. adu sanAtanavU sadAtanavU AdudariMda yAvAgalU iruvaMtahudu. 
