\chapter{rAmAyaNada racanege hinenxle} 

(`kwrxMcapakiSxgaLa GaTane deYva nimiRtaveV? AkasimxkaveV? rAmaneV beVDa enunxtAtxralalx, idu sariyeV?' eMba hiriyarobabxra I parxshenxge utatxravAgi tA. 10-8-61 raMdu shirxVraMga mahAguruvu koTaTx vivaraNe) 

\section*{AtamxguNoVpeVtanAda narana kuritu nAradaralilx vAlimxVkigaLa parxshenx} 

GaTaneya bagege hAge athaRmADabahudeV? enunxvudanunx hiMdu-muMdaNa saMdaBaRdiMda parishiVlisoVNa. nAvu oMdu aBipArxyavanunx sholxVkakikxDuvudAdare, adu vAlimxVkigaLa haqdayakekx viroVdhavAgirabAradu. parxkaqta I GaTane yAva hinenxleyalilx naDedide enunxvudanunx noVDoVNa- 

\begin{shloka}
tapasAsxvXdhAyxyanirataM tapasivxV vAgivxdAM varamf|\label{194}\\ 
nAradaM paripaparxcaCx vAlimxVkimuRnipuMgavamf||
\end{shloka}

tapasAsxvXdhAyxyaniratarAda nAradaranunx tapasivxgaLAda vAlimxVkigaLu parxshinxsidAdxre. vAlimxVkigaLu guNadhamARdigaLiMda kUDida narana viSayavanunx tiLiyalu atayxMta kutUhaligaLAgidAdxre. hAgeyeV aMtaha mahaSiRgaLa kutUhalavanunx nivArisalu nAradarige sAmathayxRvU ide- 

\begin{shloka} 
EtadicACxmayxhaM shorxVtuM paraM kwtUhalaM hi meV|\label{194d}\\ 
mahaSeR tavxM samathoVR\char'263si jAcnxtumeVvaM vidhaM naramf||
\end{shloka}

EkeMdare avaru tirxloVkajacnxru (shurxtAvx ceYtatf tirxloVkajacnxH)\label{194c} nAradara utatxra- 

\begin{shloka} 
bahavoV dulaRBAshecxYva yeV tavxyA kiVtiRtA guNAH|\label{194a}\\ 
muneV vakASxmayxhaM budAdhxvX teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH|| 
\end{shloka}


`niVvu keVLida guNavuLaLxvaru bahu viraLa. AdarU nAnu tiLidu aMtaha guNagaLiMda kUDida narana bagege heVLutetxVne keVLiri.' vAlimxVkigaLu hAkiruva parxshenxyu sulaBavAdudeVnU alalx, jaTilavAdudu. 

\section*{naranAgiyeV rAmananunx garxhisabeVku} 


adalalxde aMtaha guNavishiSaTxnAda narana viSayavanenxV vAlimxVkigaLu keVLidAdxre. idu gamanisabeVkAda aMsha. `nara' loVkadalilx naraneV Agidudx iSuTx guNagaLiMda kUDidavaridadxre tAneV, vAlimxVkigaLige nararanunx meVleVrisalu udadhxrisalu sAdhayxvAdiVtu. AdadxriMdaleV aMtaha guNavishiSaTxnAda nArAyaNananunx keVLalilalx, narananenxV keVLidAdxre. nAradarU nArAyaNana vicAravanunx heVLutetxVneMdeVnU heVLalilalx. `teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH' narana vicAravanenxV heVLalapeVkiSxsidAdxre. ililx mahaSiRgaLu rAmananunx narananAnxgiyeV loVkadalilxDalu apeVkiSxsidAdxre. avanu nArAyaNanAgirabahudu Adare A aMshavanunx bicicxDalu apeVkiSxsutitxlalx, bacicxDalu apeVkiSxsutitxdAdxre. AdadxriMda AraMBadalilxyeV rAmananunx nArAyaNaneMdu BAvisi rAmAyaNada vAyxKAyxnakekx toDaguvudu vAlimxVkigaLa aBipArxyavalalx. hiVgeyeV avaru udadxkUkx rAmananunx bacicxDalu parxyatinxsidAdxre. hAgeyeV kAvayx sAgide. muMde vishAvxmitarxrU rAjasaBeyalilx- 

\begin{shloka} 
ahaM veVdimx mahAtAmxnaM rAmaM satayxparAkarxmamf|\label{195}\\ 
vasiSoThxV\char'263pi mahAteVjAH yeV ceVmeV tapasi sithxtAH||
\end{shloka}
eMdu rAmana vicAravanunx gaMBiVravAgi guToTxDeyadaMte iTiTxdAdxre. vAlimxVkigaLige rAmananunx naranaMteyeV iDabeVkeMdu aBipArxyavAgide. AdadxriMda A guTaTxnunx bacicxTeTxV rAmAyaNada vAyxKAyxna mADabeVku. `gaBaRvu mucicx beLedare cenunx' eMdu parxkaqtiyeV mucicx beLeyutitxruvAga gaBaRdalilxruvAgaleV adara sAvxrasayx. gaBaRdalilxruvAga parxkaqtiya Ashayakekx athavA saqSiTxya Ashayakekx viroVdhavAgi rahasayxvanunx horageDahuvudu beVDa. hAgeyeV naranaMteyeV rAmananunx noVDi. adu elilxge oyuyxtatxde eMbudanunx koneyalilx noVDi. hAge noVDidAga tAneV adara guTuTx tiLidiVtu! rasa osariVtu! alilxya varege vAlimxVkihaqdayavanunx bicicxDabAradu. idariMda vAsatxvikatege EnU dhakekx ilalx. vAlimxVkigaLeV rAmananunx narananAnxgi citirxsidAdxre. AdadxriMda naranAgiyeV rAmananunx garxhisabeVku. ilalxdidadxre rasABAsa. A rasABAsa talekeLagAguvaMte iDabeVku, aMdare saBAsAravAguvaMtiDabeVku (rasABAsa-saBAsAra) 

\section*{nAradariMda AtamxguNAdi sahitanAda rAmana vaNaRne} 

AdadxriMda vAlimxVkigaLa haqdayavanunx, avara Ashayavanunx biTuTx koDabAradu. aMteyeV nAradarU adanunx anusarisidAdxre. Atamx guNoVpeVtanAda, savaRlakaSxNa saMpananxnAda rAmana katheyanunx bitatxrisidAdxre. modalu avana AtamxguNa, anaMtara shariVraswMdayaR, anaMtara matetx AtamxguNagaLu. 

\begin{shloka} 
ikASxvXkuvaMshaparxBavoV rAmoV nAma janeYH shurxtaH|\label{196}\\ 
niyatAtAmx mahAviVyoVR duyxtimAnf dhaqtimAnf vashiV||\\ 
budidhxmAnf niVtimAnf vAgimxV shirxVmAnf shaturxnibahaRNaH|\\ 
vipulAMsoV mahAbAhuH kaMbugirxVvoV mahAhanuH||\\ 
mahoVrasokxV maheVSAvxsoV gUDhajaturxrariMdamaH|\\ 
AjAnubAhususxshirAH sulalATaH suvikarxmaH||\\ 
samasasxmaviBakAtxMgaH sinxgadhxvaNaRH parxtApavAnf|\\ 
piVnavakASx vishAlAkoSxV lakiSxmXVvAnf shuBalakaSxNaH||\\ 
dhamaRjacnxH satayxsaMdhashacx parxjAnAM ca hiteV rataH|\\ 
yashasivxV jAcnxnasaMpananxH shucivaRshayxH samAdhimAnf||\\ 
parxjApatisamaH shirxVmAnf dhAtA ripuniSUdanaH|\\ 
rakiSxtA jiVvaloVkasayx dhamaRsayx parirakiSxtA||\\ 
veVdaveVdAMgatatatxvXjacnxH samxqqtimAnf parxtiBAnavAnf|\\ 
savaRloVkapirxyasAsxdhuradiVnAtAmx vicakaSxNaH||\\ 
savaRdABigatasasxdiBxH samudarx iva siMdhuBiH|\\ 
AyaRH savaRsamashecxYva sadeYkapirxyadashaRnaH||\\ 
sa ca savaRguNoVpeVtaH kwsalAyxnaMdavadhaRnaH|\\ 
samudarx iva gAMBiVyeVR dheYyeVRNa himavAniva||\\ 
viSuNxnA sadaqshoV viVyeVR soVmavatf pirxyadashaRnaH|| 
\end{shloka}

ililxyU oDedilalx rAmana viSuNxtavxvanunx, heVLiruvudu avana sAdaqshayxvanunx mAtarx. 

\section*{rAmakatheyanunx haqdayadalilx hotatx mahaSiRya tamasAgamana} 

hiVge rAmana vaqtAtxMtavanunx tiLisi vAlimxVkimahaSiRyiMda biVLokxDugeyanunx paDedu nAradaru vihAyasavanunx kuritu parxyANa beLesidaru- 

\begin{shloka}
yathAvatUpxjitasetxVna deVvaSiRnARradasatxthA|\label{197}\\
ApaqceCxvXYvABayxnujAcnxtaHsajagAma vihAyasamf||\\ 
sa muhUtaRM gateV tasimxnf deVvaloVkaM munisatxdA|\\ 
jagAma tamasAtiVraM vAlimxVkiBaRgavAnaqSiH||
\end{shloka}

anaMtara vAlimxVki mahaSiRgaLu sAnxnAthaRvAgi `tamasA' nadiyanenxYdidaru. 

naDediruva GaTane iSuTx-vAlimxVkigaLa Asharxmakekx nAradaru baMdaru. tamamx kutUhalavanunx nAradaralilxTuTx rAmakathA rUpavAda utatxravanunx vAlimxVkigaLu paDedaru. idariMda tamasAtiVrakekx hoVguva modaleV rAmakathe avara manasisxge baMdide. cenAnxgi tiLidide. tamamxlilx huTiTxda kutUhalavanunx nivArisikoMDidAdxre aSeTxV eMba aMsha gotAtxgutatxde. adanunx kAvayxvAgiDabeVkeMba saMkalapxveVnU avarigiruvudu sapxSaTxvAgilalx. kAvayxracaneya bagege avara manasusx haridiruva suLivu ilelxlilxyU ilalx. tamamx kutUhalavanunx nivArisikoMDiruva GaTane mAtarx ililxde. kutUhalanivAraNe rAmakatheyiMda Agide. oTiTxnalilx tamasAtiVrakekx hoVguva munanx vAlimxVkigaLa haqdayadalilx rAmakathe nelesitutx. adanunx melukuhAkutAtx avaru tamasAtiVrakekx horaTaru. 

\section*{mahaSiRya meVle rAmakathe biVrida pariNAma} 

tamasAtiVravanunx talupi tamasAnadiyanunx noVDidudu avara meVle rAmakathe biVriruva pariNAmavanunx sUcisutatxde. deYviV guNagaLiMda kUDida narana guNaveV hecAcxgi mahaSiRya manasasxnunx Akarxmiside. AdadxriMda A tiVthaRvU 

\begin{shloka} 
sanamxnuSayxmanoV yathA|\label{197a}
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte sanamxnuSayxra manasisxnaMteyeV kANutatxde. ililx A rAmaguNasharxvaNada pariNAma kANutatxde. aMdare mahaSiRgaLa manasusx rAmakathA sharxvaNadiMda parxsananxvAgide, parxshAMtavAgide. aMteyeV nimaRlavAda sarasasxnUnx avaru noVDidAdxre. ililx mahaSiRgaLa manasusx parxshAMtavAgi rAmana guNajacnxte dhamaRjacnxtegaLalilx AsakatxvAgide enunxvudu bahuvAgi gamanisabeVkAda aMsha. 

\section*{kwrxMcavadheya parxkaraNa} 

anaMtara- 

\begin{shloka} 
nayxsayxtAM kalashasAtxta diVyatAM valakxlaM mama|\label{198}\\ 
idameVvAvagAhiSeyxV tamasAtiVthaRmutatxmamf||
\end{shloka}
eMdu heVLutAtx shiSayxhasatxdiMda valakxlavanunx tegedukoMDu sAnxnakokxVsakxra tamasAtiVthaRvanunx parxveVshisalu naDedidAdxre. hiVge valakxlavanunx tegedukoMDu vanada rAmaNiVyakateyanunx saviyutAtx naDeyutitxdAdxre vAlimxVkigaLu- 

\begin{shloka} 
sa shiSayx hasAtxdAdAya valakxlaM niyateVMdirxyaH|\label{198b}\\ 
vicacAra ha pashayxMsatxtasxvaRtoV vipulaM vanamf||
\end{shloka}

hiVge saMcarisutitxruvAga oMdu daqshayx kaNiNxge bididxde- 

\begin{shloka} 
tasAyxBAyxsheV tu mithunaM caraMtamanapAyinamf|\label{198a}\\ 
dadashaR BagavAMsatxtarx kwrxMcayoVshAcxruniHsavxnamf||
\end{shloka}

apAyakArakasavxBAvavilalxdavU cAruniHsavxna uLaLxvU Ada kwrxMca pakiSxgaLa mithuna kaNiNxge bididxde. ililx `cAruniHsavxnaM' gaNaniVyAMsha. 

\begin{shloka}
tasAmxtutx mithunAdeVkaM pumAMsaM pApanishacxyaH|\label{198d}\\ 
jaGAna veYranilayaH niSAdasatxsayx pashayxtaH||
\end{shloka}

anaMtara A mithunadiMda pumAMsaM-gaMDuhakikxyanunx pApa nishacxyanU veYranilayanU Ada beVDanu hoDedidAdxne. Aga sahacarana hateyxyanunx noVDi sahacari karuNAjanakavAda dhavxniyiMda kUgide- 

\begin{shloka}
taM shoVNitapariVtAMgaM ceVSaTxmAnaM mahiVtaleV|\label{198c}\\ 
BAyAR tu nihataM daqSATxvXrurAva karuNAM giramf||
\end{shloka}

idanunx vAlimxVkigaLu keVLi noVDidAdxre. 

\section*{karuNaveVdiyAda mahaSiRya shoVka kAvayxkekx nAMdiyAda bage} 

\begin{shloka} 
tadA tu taM divxjaM daqSATxvX niSAdeVna nipAtitamf|\label{199}\\ 
QuSeVdhaRmARtamxnasatxsayx kAruNayxM samapadayxta|| 
\end{shloka}

dhamARtamxrAda A QuSige kAruNayx mUDibaMdide. 

\begin{shloka} 
tataH karuNaveVditAvxtf adhamoR\char'263 yamiti divxjaH| 
\end{shloka}

karuNaveVdiyAda QuSi beVDana vataRneyanunx adhamaRveMdu nishacxyisidAdxre. karuNe uMTAguvudu eMtaha saMdaBaRgaLalilx? 

\begin{shloka}
dhamaRnAshoV\char'263thaRnAshatacx bAMdhaveVSaTxdhanakaSxyaH|\label{199a}
\end{shloka}
eMbaMte dhamaRnAshaveV modalAdavugaLalilx. 

ililx mahaSiRge yAvudariMda karuNe uMTAgide? eMdare dhamaRnAshadiMda karuNe uMTAgide, dhamARtamxnige-mahaSiRvAlimxVkige karuNe baMditu enunxvalilx `dhamARtAmx' eMba visheVSaNa gaNaniVya. 

matetx naDediruva GaTaneyanunx jAcnxpisikoLaLxbeVku. cAruniHsavxnavuLaLx pakiSxgaLa mithunadalilx oMdanunx beVDa hoDedukoMda. ililx beVDana meVle devxVSavAgaliV, pakiSxgaLa meVle pirxVtiyAgaliV vAlimxVkigaLige ilalx. dhamARtamxrAda avarige dhamaRnAshavAyitalalx; eMbudeV ciMte. adeV karuNege kAraNa. dhamaRnAshavAyiteMbudAgi manakaragi hariyutitxruva karuNe oMdu. adara jotege kwrxMciya karuNAravadiMda horaginiMda kaNiNxge bidadx karuNAjanakadaqshayx oMdu. ililx naDedudeVnu? 

mahaSiRya manakaragi, rasa osari, nAradariMda upadiSaTxvAda ``siVtArAma" nadiyu I rasadoDane beretu, BAvaviVNeyu miDidu, nAda-savxra-akaSxra rUpavAda kAvayxnadige nAMdiVrUpavAda shoVkavu upasholxVkatavxvanunx hoMditu. (suvaNARkaSxragaLalilx barediDabeVku idanunx) 

\section*{aMtavARhinige bahivARhiniya saMgamavAda eraDu GaTanegaLu} 

ililxna saninxveVshavanunx shabadxgaLiMda heVge vivarisabeVku enunxvudeV samaseyx. 

QuSige modaleV rAmana kathe manasisxge baMdide. adanenxV meluku hAkutAtx tamasAtiVrakekx baMdidAdxre. avara manasusx nimaRlavAda tamasA nadiyanUnx, alilxna parxkaqti swMdayaRvanUnx noVDi parxshAMtavAgide. idoMdu GaTane. 

anaMtara kwrxMcapakiSxgaLa daqshayx kaNiNxge bididxde. avugaLa cAruniHsavxna ivara manasisxge nATide. aMtaha cAruniHsavxnadiMda kUDi, kirxVDAratiyalilx toDagidadx A pakiSxgaLalilx oMdanunx akAraNavAgi, pApanishacxyanU veYranilayanU Ada beVDa koMdidAdxne. idanunx noVDi dhamARtamxnAda mahaSiRge dhamaRnAshavAyitalAlx! eMdu karuNeyuMTAgide. idakekx poVSakavAgi horagaDe kwrxMciya karuNAjanakavAda AkarxMdanada shabadx beVre keVLutitxde. idu eraDaneya GaTane, hAgU kAvayxda jiVvAtu enisuva GaTane. 

anaMtara mahaSiRgaLa haqdaya karuNeyiMda tAneV tAnAgi karagide. karuNArasa hariyutitxde manasisxnalilx. A karuNeyeV vAlimxVkiya haqdayaviVNeyanunx miDidu, nAda-savxra-akaSxra rUpavAda dhavxniyanunx horaDiside. Adare ililx aparxyatanxvAgi (parxyatanxvilalxdeyeV) siVtArAmara katheyU tAne seVrihoVgibiTiTxde. aMtavARhinige bahivARhiniya saMgama. oMdu daqSiTxyiMda aMtaraMgadalilx hariyutitxdadx rAmakathAvAhinige karuNAvAhini saMgama. inonxMdu daqSiTxyiMda mahaSiRgaLa haqdayadalilx dhamaRnAshadiMda hariyutitxdadx karuNAvAhinige kwrxMciya karuNAjanaka daqshayxrUpavAda ashurxvAhiniya saMgama. 

\section*{mahaSiRya meYmaresi horaharidide sholxVka} 

I saMgamabiMduviniMdaleV aparxyatanxvAgi, aperxVritavAgi nAda-savxra-akaSxra rUpavAda dhavxni kAvayxnadige nAMdiV rUpavAda vAhini dhavxnirUpavAgi horabididxde. vAlimxVkigaLigU tiLiyadu. I aMsha tAneV tAnAgi horabidudx upasholxVkatavxvanunx hoMdida sholxVka hiVgide.- 

\begin{shloka}
mA niSAda parxtiSAThxM tavxmagamaH shAshavxtiVH samAH|\label{200}\\ 
yatf kwrxMcamithunAdeVkamavadhiVH kAmamoVhitamf||
\end{shloka}

aniriVkiSxtavAgi aparxyatanxsAdhayxvAgi horabidadx I sholxVkada meVle vAlimxVkigaLa vicAradhAre muMde sAgide. `I pakiSxya shoVkadiMda manakaragida naninxMda ideVnu heVLalapxTiTxtu?' 

\begin{shloka} 
taseyxYvaM burxvatashicxMtA baBUva haqdi viVkaSxtaH|\label{201a}\\ 
shoVkAteRnAsayx shakuneVH kimidaM vAyxhaqtaM mayA||
\end{shloka}

aMdare, vAlimxVkigaLa keYvADaveVnU sholxVkaracaneyalilxlalx enunxvudu sapxSaTxvAgide. vAlimxVkigaLanenxV meYmaresi haridide enunxvudakekx idakikxMtalU sapxSaTx nidashaRna beVre beVke? 

\section*{aparxyatanxvAgi horabidadx sholxVkada bagegx mahaSiRya ciMte} 

anaMtara matetx adeV ciMte. idara bagegx AshacxyaR! matetx, shoVkavu sholxVkarUpavAgi horabaMdiruvudanunx noVDi matUtx AshacxyaRvAgide. adanenxV shiSayxnoDane heVLikoMDidAdxre. 

\begin{shloka}
pAdabadodhxV\char'263kaSxrasamaH taMtirxVlayasamanivxtaH|\label{201}\\ 
shoVkAtaRsayx parxvaqtotxV meV sholxVkoV Bavatu nAnayxthA||
\end{shloka}


vAlimxVkigaLa yAva parxyatanxvU ilalxdeV horabidadx dhavxniyu, pAdabadadhxvAgi akaSxrasamavAgi, taMtirxVlayagaLiMda kUDi tAneV tAnAgi horaTide. idara bagegx vAlimxVkigaLigeV AshacxyaRvAgide. 

vAlimxVkigaLu avanige shApakoDalu I sholxVka heVLabeVku eMdu sholxVkavanunx tayAru mADikoMDeVnU AsharxmadiMda baMdiralilalx. athavA AsharxmadiMda baruvAga avarige shoVkaveVnU iralilalx. parxshAMtarAgiyeV idadxru. I GaTaneyeV avara sholxVkakekx kAraNavAgide. AdadxriMdaleV vAlimxVkigaLige AshacxyaR. avaru parxyatanxpaTuTx racisidadxre `kimidaM vAyxhaqtaMmayA' eMbudakekx avakAshavilalx. anaMtara I visamxya muMduvaridide. ideV samaseyxyAgide. ideVnu vicAra? idadxkikxdadxMteyeV shoVkavu hAge horabiVLuvudeMdareVnu? bidudxdakekx kAraNaveVnu? eMdu ciMtisutatxleV idAdxre. I GaTaneyalilx avarinUnx sAnxnavanunx mugisilalx. anaMtara I GaTaneyanunx `dhAyxnamAsithxtaH' ciMtisutatxleV sAnxnavanunx mugisidAdxre. adanenxV meluku hAkutAtx Asharxmakekx hiMtirugidAdxre.- 

\begin{shloka}
soV\char'263 BiSeVkaM tataHkaqtAvx tiVtheVR tasimxR yathAvidhi|\label{201c}\\ 
tameVva ciMtayananxthaRM upAvataRta veY muniH||\\ 
sa parxvishAyxsharxmapadaM shiSeyxVNa saha dhamaRvitf|\label{201b}\\ 
upaviSaTxH kathAshAcxnAyxshacxkAra dhAyxnamAsithxtaH||
\end{shloka}


`dhamaRvitf', `dhAyxnamAsithxtaH' eMba eraDu visheVSaNagaLanunx I saMdaBaRdalilx baLasiruvudu bahu ucitavAgide. 

ililx gamanisabeVkAda aMshavidu. vAlimxVkigaLigeV tiLiyadaMte shoVka sholxVkavAgi baMdide. rAmAyaNada nAMdiVpadayxvanunx racisabeVkeMdAgali, rAmAyaNavanunx racisabeVkeMdAgali, vAlimxVkigaLu racisida sholxVkaveVnU idAgilalx. rAmAyaNada nAMdiVsholxVka idu enunxvudu vAlimxVkigaLa aBipArxyavAgidadxre ``kimidaM vAyxhaqtaM mahA" enunxvudakekx avakAshavilalx. matutx I sholxVkabaruva saMdaBaRdalilx rAmAyaNada racaneya bagegx yAvudeV saMkalapxvAgali, parxyatanxvAgali vAlimxVkigaLige itetxnunxvudakekx yAva sUcaneyU ilalx. idu alilxruva GaTanegaLiMdaleV sapxSaTxpaDuva vicAra. vAlimxVkigaLa AshayaviSeTx. karuNAjanakavAda daqshayxdiMda dhamARtamxnAda mahaSiRge shoVka ukikxbaMtu. shoVkadiMda tAneV tAnAgi haridu baMda dhavxni; ideVnu iSuTx suvayxvasithxtavAgideyalAlx! idu yAriMdAdudu? heVge Ayitu? enunxva ciMte sahajaveV Agide. idaralilx vAlimxVkigaLa keYvADaveVnU ilalx enunxvudu avara ciMteyiMdaleV vayxkatxvAgutatxde. GaTaneya saninxveVshadiMda shoVka ukikx baMdu beVDanige shAparUpavAda dhavxni eMba udaMtavanunx-GaTaneyanunx mAtarx daqSiTxyalilx iTuTxkoMDu sholxVkakekx vivara heVLabeVkAgide. idu A GaTanegaLiMda sidadhxvAguva athaR. 

\section*{sholxVka horahomimxda veYcitarxyXda bagegx barxhamxnalilx mahaSiRya parxshenx} 

idiSuTx horage kANuva GaTanegaLiMda tegedukoLaLxbahudAda Ashaya. anaMtara idara hinenxleyanunx gamanisalu muMdina GaTaneyanunx gamanisoVNa 


vAlimxVkigaLu GaTaneyanunx melukuhAkutAtx Asharxmakekx baMdu shiSayxroDane kuLitiruva samayakekx sariyAgi loVkakataqRvU savxyaMBUvU Ada barxhamxna Agamana. 


\begin{shloka}
AjagAma tatoV barxhAmx loVkakatAR savxyaMparxBuH|\label{202}\\ 
catumuRKoV mahAteVjAH darxSuTxM taM munipuMgavamf||
\end{shloka}
idU kAvayxracanAMgavAda GaTane. 

\begin{shloka} 
vAlimxVkiratha taM daqSATxvX sahasoVtAthxya vAgayxtaH|\label{202a}\\ 
pArxMjaliH parxyatoV BUtAvx taswthx paramavisimxtaH||
\end{shloka}

anaMtara vAlimxVkiya parxtuyxtAthxna, parxNAma, barxhamxna AgamanadiMda paramavisamxya, anaMtara barxhamxnige yathoVcitavAda pUje. barxhamxnu yoVgayxvAda Asanadalilx kuLita naMtara avana anujecnxyaMte AsanasivxVkAra. barxhamxna anujecnxyaMte kuLitarU- 

\begin{shloka} 
upaviSeTxV tadA tasimxR sAkASxlolxVkapitAmaheV|\label{203}\\ 
tadagxteVneYva manasA vAlimxVkidhAyxRnamAsithxtaH||
\end{shloka}
matetx adeV ciMtane. manasusx matetx matetx adanenxV meluku hAkutitxde- 

\begin{shloka}
pApAtamxnA kaqtaM kaSaTxM veYragarxhaNabudidhxnA|\label{203a}\\ 
yasAtxdaqshaM cAruravaM kwrxMcaM hanAyxdakAraNAtf||
\end{shloka}

pApAtamxnU, veYragarxhaNabudidhxyU Ada AtaniMda naDedudeVnu? cAruravavuLaLx kwrxMcavanunx akAraNavAgi kolulxvudeV? 

\begin{shloka}
shoVcanenxVva muhuH kwrxMciVM upasholxVkamimaM punaH|\label{203c}\\
jagw aMtagaRtamanAH BUtAvx shoVkaparAyaNaH||
\end{shloka}

I GaTaneyiMda nanage shoVkavuMTAgi sholxVkarUpavAda dhavxni beVre naninxMda haridide; ideVnu vicitarx! eMdu veYcitarxyXda bagegx barxhamxnoDane parxshenx. ililxyU harivu mAtarx aMteyeV ide. mahaSiRge taninxMda tanageV ariyadaMte naDeda GaTaneya bagegx pashAcxtAtxpavide. 

\section*{barxhamxcaCxMdadiMda horahomimxde I vANi} 

barxhamxdeVvana utatxra- 

\begin{shloka}
tamuvAca tatoV barxhAmx parxhasanumxnipuMgavamf|\label{203d}\\ 
sholxVka Eva tavxyA badadhxH nAtarx kAyAR vicAraNA||
\end{shloka}

QuSiyeV, niVnu mADiruvudu sholxVkaveV Agide. adaralilx vicAra mADabeVkAgilalx. I sholxVka ninanx parxyatanxvilalxde heVge hariyitu? enunxva bagege saMshayavirabahudu. 

\begin{shloka}
macaCxMdAdeVva teV barxhamxR parxvaqtetxVyaM sarasavxtiV|\label{203b}
\end{shloka}

idu nananx CaMdadiMda horaTa vANi. ninanx CaMdadiMda alalx. AdadxriMda I vANi barxhamxcaCxMdavAgide. (CaMdashAyxsatxrXda parxkAra dhAtaqCaMdasf eMba CaMdasisxge seVrutatxde) idariMda vAlimxVkigaLa haqdayada aLalu Aritu. tananx parxyatanxdiMda baMda vANiyalalxvAdadxriMda pashAcxtAtxpakekx kAraNavilalx tanageV ariyadaMte barxhamx tananxnAnxDisidAdxne. ADisida barxhamxneV nAnu ADisidavanu eMdu heVLutitxdAdxne. inunx pashAcxtAtxpaveVke? 

\section*{barxhamxna AdeVshadaMte dhamaRdiMda gatiyanunx anevxVSisi kAvayxvanunx horataMdidAdxre} 

`Etakekx I riVti nuDiside?' eMdare niVnu rAmana cariterxyanunx nAradariMda keVLidaMte bari. 

\begin{shloka} 
rAmasayx caritaM savaRM kuru tavxmaqSisatatxma|\label{204c}\\ 
dhamARtamxnoV guNamataH loVkeV rAmasayx dhiVmataH||\\ 
vaqtatxM kathaya viVrasayx yathA teV nAradAcuCxtamf|
\end{shloka}

ninanx rAmAyaNavu cirasAthxyiyAgiruvudu eMdu kAvayxracanege AdeVshavanUnx saMdeVshavanUnx niVDidAdxre. kAvayxracanege hinenxle ililx huTiTxkoMDide. vAlimxVkiyu kAvayx racisabeVkeMdu barxhamxna AshayavAgide. AdudariMdaleV barxhamxna AshayadiMda shoVkavu sholxVkavAgi haridide. kAvayxda nAMdiV(maMgaLa) sholxVkavu barxhamxcaCxMdadiMda baMdide; vAlimxVkiya CaMdadiMdalalx eMbudanunx gamanisida meVle, inunx barxhamxna AshayaveVnu? adu rAmAyaNada maMgaLasholxVka heVge Agutatxde? enunxva parxshenx uLiyutatxde. anaMtara vAlimxVkigaLu barxhamxna aBipArxyavanunx tegedukoMDu yoVgasithxtiyalilx rAmAyaNavanunx noVDidAdxre- 

\begin{shloka}
tataH pashayxti dhamARtAmx tatasxvaRM yoVgamAsithxtaH|\label{204}\\ 
purA yatatxtarx nivaqRtatxM pANAvAmalakaM yathA|| 
\end{shloka}
hiMde naDeduhoVdudU hAgeyeV AdadxriMdaleV QuSisadasisxna parxshaMse- 

\begin{shloka}
ciranivaqRtatxmapeyxVtatf parxtayxkaSxmiva dashiRtamf||\label{204b}
\end{shloka}
eMdu eraDakUkx aviroVdha. dhamaRdiMda gatiyanunx anevxVSisi rAmAyaNavanunx horataMdidAdxre- 

\begin{shloka}
pArxciVnAgerxVSu daBeRSu dhameRNAnivxVkaSxteV gatimf||\label{204a}
\end{shloka}

\section*{rAmAyaNa racanege barxhamxsaMkalapxveV kAraNa} 

matetx barxhamxna aBipArxyavanunx huDukalu GaTanegaLanunx jAcnxpisikoLaLxbeVku. vAlimxVkigaLa Asharxmakekx nAradaru baMdaru. vAlimxVkigaLige atishayavAda kutUhalavuMTu. adakekx anuguNavAgi parxshinxsi nAradariMda rAmakathA rUpavAda utatxra paDedaru. idu oMdaneya GaTaTx. eraDaneyadu tamasAtiVradalilx naDeda GaTane, kAvayxkekx jiVvAtuvAda GaTane `kwrxMcavadha'. Aga uMTAda karuNe, aparxyatanxvAgi vAlimxVkigaLa shoVkavu sholxVkarUpavAgi haridudu, anaMtarada ciMte, idu eraDaneya GaTaTx. barxhamxna Agamana hAgU shoVkavu sholxVkavAdudara rahasayx parxkAsha, kAvayx racanege AdeVsha, idu mUraneya GaTaTx. vAlimxVkigaLu anaMtara yoVgArUDharAgi dhamaRdiMda rAmana cariterxyanunx anevxVSisi rAmAyaNavanunx racisidaru; idu nAlakxneya GaTaTx. I nAlukx GaTanegaLanunx gamanisi ivugaLige aviroVdhavAgi sholxVkavanunx tegedukoLaLxbeVkAgide. 


bAhayxdaqSiTxyiMda noVDidAga I nAlukx GaTanegaLigU oMdakokxMdakekx saMbaMdhavilalxdaMte toVridarU aMtaraMgavAgi oMdu shakitxya keYvADa elalx kaDeyalilxyU anusUyxtavAgi hariyuvudu kANutatxde. barxhamxna Agamanakekx muMce rAmAyaNada racaneya bagegxyAgali vAlimxVkigaLeV EnanUnx ariyaru. `tAnoMdeNisidare deYva oMdeNisitu' eMbaMte, tAnu pakiSxyanunx noVDi kanikara paTaTxre, (karuNe toVridare) A karuNeyiMdaleV kAvayxgAnavanunx hADiside deYva. AdadxriMda barxhamxsaMkalapxveV vAlimxVkiya kAvayxracanege kAraNa enunxvudu susapxSaTx. loVkakataRnAda savxyaM parxBuvina AshayadiMda horahomimxde nAMdi. Atana Ashayakekx aviroVdhavAgi adanunx tegedukoLaLxbeVkAgide. 

\section*{vAyxdhashAparUpavAda amaMgaladiMda kAvAyxraMBa ucitaveV?} 

kAvayx racisuvAga adaralilx AdimaMgaLa-madhayxmaMgaLa-(aMtayx) samApitx maMgaLa mADitAneV racisabeVku. hiVgiruvAga, kAvayxda AdiyalelxV vAyxdhashAparUpavAda amaMgaladiMda kAvayx AraMBavAgabahudeV? eMba parxshenx ELabahudu. hAgeyeV rAmAyaNada AraMBavanunx maMgaladiMda beVre riVti AraMBavAguvaMte mADabahuditatxlalx! eMdare vAlimxVkigaLu heVgoV parxshAMtacitatxrAgidadxru. adakakxnuguNavAgi yArAdarU ``kalAyxNoVlAlxsa siVmA"\label{206} hADibiTaTxre, adanenxV perxVreVpakavAgi deYva sUcisabahuditatxlalx! eMdare sari, kwrxMcavadhaveV naDeyadidadxre vAlimxVkigaLige deYvasUcane heVge barutitxtotxV? Agali, deYva tananx oMdu I nimitatxda mUlaka horapaDiside. parxsAdamuKavAgi Agabahuditatxlalx! Eke iMtaha GaTane eMdare viSAdadiMda AraMBisi parxsAdadalilx nilalxbeVku; viSAdavu parxsAdadalilx payaRvasAnagoLaLxbeVku. 

\section*{``mA niSAda" vanunx nArAyaNaparavAgi athaRmADabahudeV?} 

AraMBavAdudu sari. I AraMBakUkx rAmAyaNakUkx Enu saMbaMdha? enunxva parxshenx uLidide. dhamARtamxnAda vAlimxVkimahaSiRyu dhamaRnAshakokxVsakxra shoVkapaDabeVkAyitu. I shoVkasaMdaBaRdalilx barxhamxcaCxMdadiMda shoVkavu taMtirxVlaya samanivxtavAgi, pAdabadadhxvAgi, akaSxrasamanAda sholxVkavAgi horaTide. saMdaBaRkekx sariyAgi deYva parxveVshiside. ililx CaMdasusx, pAdabadadhxte, akaSxrasamate, taMtirxVlayagaLa samanavxya ivugaLu barxhamxna CaMdadiMda heVge horaTitoV, hAgeyeV mahaSiRya Ashayada jotege barxhamxna AshayavU kUDikoMDide. barxhamxna Ashaya kUDikoMDide eMda meVle `mA niSAda......' enunxvudakekx nArAyaNa paravAgi athaR mADabahudalalx; eMdare, matetx pakiSxya GaTanege viroVdha barutatxde. nArAyaNana paravAgi athaRmADidare beVDananunx nArAyaNanenanxbeVku. Aga pApanishacxya, veYranilaya enunxvudu hoMduvudilalx. aMteyeV naDeda GaTaneyanunx adhamaRveMdu nishacxyisi vAlimxVkigaLu duHKa paDuvaMteyU ilalx. nArAyaNananunx sutxtisidare vAlimxVkigaLu duHKapaDutAtxreyeV? matutx `mA niSAda' enunxvAga, lakiSxmXV enunxva `mA' ucAcxraNegU, `beVDa' enunxva niSeVdhAthaRka padada ucAcxraNegU tuMbA vayxtAyxsavide. I daqSiTxyiMdalU A vAyxKAyxna sarihoMduvudilalx. 

\section*{``mA niSAda" vu kAvayxda maMgalasholxVkavAdudara aucitayx} 

hAgAdare idu rAmAyaNakekx maMgalasholxVkavAguvudu heVge? eMdare GaTaneyanunx matetx jAcnxpisikoLoLxVNa. dhamaRsaMkaTa odagitutx. adhamaRvanunx noVDi, adara nAshakokxVsakxra vAlimxVkiya bAyiMda gAna horaTitu. adhamaRnAshaveV aBiVpisxta. dhamaR uLiyabeVkAdare adhamaR nAshavAgabeVku. adhamaRnAshavu saqSiTxkataRnigU aBimata. saqSiTxkataRna saqSiTxge oMdu sithxtibeVkAdare adhamaRnAshavAgabeVku. I adhamaRnAshavAgabeVku enunxvudu barxhamxna-saqSiTxkataRna AshayavAgide. aMteyeV rAmana avatAravU kUDa dhamaRvanunx saMkaTakikxVDumADida rAvaNana nAshakokxVsakxraveV Agide. adhamaRvanunx nAshamADi, dhamaRvanunx uLisaloVsugaveV rAmAvatAra. aMtaha rAmacariteyanunx vivarisuva rAmAyaNada AraMBavanunx adhamaRnAsha sUcakavAda nAMdiyiMdaleV AraMBamADiruvudaralilx aucitayxvide. AdadxriMdaleV niSAdanige parxtiSeThx heVgilalxvoV aMteyeV adhamaRkUkx parxtiSeThx irabAradu. A adhamaRda aparxtiSeThxyanunx heVLuva sholxVkavu elalx daqSiTxyiMdalU rAmAyaNada nAMdiVsholxVkavAgalu ucitavAgide. AdadxriMdaleV rAmAyaNada hesaru pwlasatxvadha. 

\begin{shloka} 
`pwlasatxvadhamiteyxVva cakAra caritavarxtaH|\label{207c}\\ 
dashashirasashacx vadhaM nishAmayadhavxmf|'\label{207}
\end{shloka}

adhamaRnAshaveV rAmAyaNada sArasavaRsavx, mahaSiRya manoV mUladiMda adhamaRnAshakokxVsakxravAgi shoVka heVge hariyitoV, aMteyeV, adu loVkakataRnAda parxBuvina CaMdavanUnx hotutx sholxVkavAgi pwlasatxvadhada mUlavU Agide. adhamaRnAshavAdare dhamaRdasithxti. anaMtara ``dhamoR vishavxsayx jagataH parxtiSAThx"\label{207b} dhamaRvu abAdhitavAgi nilalxbalalxdu. AdadxriMda adhamaRnAshavU maMgalaveV. I daqSiTxyiMdalU idu nAMdiVsholxVkavAgalu ahaRvAgide. 

\section*{adhamaRnAsha, dhamaRrakaSxNe-rAmAyaNada guri} 

beVDa bANavanunx biTATxga hakikxyu maraNahoMditu. hiVgeyeV lakaSxmXNa bANabiTiTxdadxrU iMdarxjitf sAyutitxdadx. AdarU- 


\begin{shloka}
dhamARtAmx satayxsaMdhashacx rAmoV dAsharathiyaRdi|\label{207a}\\ 
pwruSeV cAparxtidavxMdavxH shareYnaM ja{hi} rAvaNimf||
\end{shloka}

eMbudAgi bANabiDuvAga AdeVsha beVre Eke? dhamaRrakaSxNeyeV rAmAyaNada guri. idu elelxlUlx haridide. adhamaRnAsha, dhamaRrakaSxNe idu mahaSiRgU aBiVpisxta, aMteyeV saqSiTxkataRnigU aBiVpisxta. AdudariMdaleV saqSiTxkataRna CaMdadiMda horaTa rAmAyaNa saqSiTxkataRnigU samamxtavAgide. 

\section*{rAmAyaNavanunx ariyalu mahaSiRhaqdaya beVku} 

AdudariMdaleV rAmAyaNa loVkavu iruvavaregU irabeVku- 

\begin{shloka} 
yAvatf sAthxsayxMti girayaH saritashacx mahiVtaleV|\label{208b}\\ 
tAvadArxmAyaNakathA tavxtakxqqtA parxcariSayxti||
\end{shloka}

giri nadigaLu loVkaviruvavaregU idedxV irutatxve. rAmAyaNavU loVkaviruvavaregU idedxV irutatxde. adhamaRnAshavAgi dhamaRvu nele nilulxvudeV mahaSiRgaLa AshayavAgiruvudariMda QuSisadasisxnalilxyU adakekx sAdarapurasAkxra. hiVge rAmAyaNa Bwtika-deYvika-AdhAyxtimxkavAda hinenxlegaLiMda horaTu, dhamaRda rakaSxNeyanunx sAriruvudanunx tiLiyalu mahaSiRgaLa haqdayaveV beVku. iMtaha rAmAyaNa shAshavxtavAda viSuNxvina paramapadavanunx koDuvudaralilx Enu AshacxyaR! 

\begin{shloka} 
yaH kaNARMjalisaMpuTeYraharahaH samayxkipxbatAyxdarAtf\label{208a}\\ 
vAlimxVkeVvaRdanAraviMdagalitaM rAmAyaNAKayxM madhu|\\ 
janamxvAyxdhijarAvipatitxmaraNeYratayxMtasoVpadarxvaM\\ 
saMsAraM sa vihAya gacaCxti pumAR viSoNxVH padaM shAshavxtamf||\\ 
shaqMgAraM kiSxtinaMdanAviharaNeV viVraM dhanuBaRMjaneV\label{208c}\\ 
kAruNayxM baliBuknumxKeV\char'263duBxtarasaM siMdhw girisAthxpaneV|\\ 
hAsayxM shUpaRNaKAmuKeV BayamaGeV biVBatasxmAjeVmuRKeV\\ 
rwdarxM rAvaNaBaMjaneV munijaneV shAMtaM vapuH pAtu vaH||\\ 
aBayxSiMcaR naravAyxGarxM parxsanenxVna sugaMdhinA|\label{208}\\ 
salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA|| 
\end{shloka}

\begin{center} 
(I sholxVkagaLanunx koneyalilx gAnamADidaru.) 
\end{center} 
