\chapter{shirxVmadArxmAyaNa pArAyaNada parisamApitxyalilx puruSasUkatx paThanada aucitayx}

(shirxV rAmAyaNa pArAyaNada parimApitxyalilx, paTATxBiSeVka saMdaBaRdalilx, aMjalisamapaRNe mADuvAga ``puruSasUkatx" paThanada aucitayx kuritu shiSayxroVbabxra parxshenxge shirxV guruvu koTaTx samAdhAna)

\section*{AdhivAyxdhiharavAda sidwdhxSadavAgabahudu kAvayx}

jiVvanadalilx aneVka rasaBarita kAvayxgaLa AnaMdavanunx manuSayxnu anuBavisutAtxne. avugaLalilx shudadhxrasavirabahudu, saMkara rasavirabahudu. aDugeyalUlx upupx-huLi-KAra muMtAda SaDarxsagaLanunx anuBavisiruvuduMTu. Adare yAvuyAvudoV rasakoDuvudakikxMta sariyAda rasa koTuTx jiVvana pAvana mADikoLuLxvudu utatxma. modalu jiVvanadalilx rasaveMdareVnu? eMbudanunx tiLiyabeVku. kAyile Enu? adara nivAraNe heVge? eMbudananxritu A nivAraNeganuguNavAda auSadhavanunx koTaTxre adu sidwdhxSadhavAgutatxde. hAgeyeV Adhi-vAyxdhiharavAda sidwdhxSadhavAgabahudu, kAvayx. tananx oLa-horagaNa swMdayaRdiMda adu AdhivAyxdhigaLanunx nivAraNemADutatxde. 

\section*{kAvayxracanege Adakaviyalilxda sajujx}

hiVgiruvAga vAlimxVki mahaSiRgaLu tatatxvXjacnxrAgi, tapasAsxvXdhAyxya niratarAgi, vAgivxdAMvararAgi, munipuMgavarAda nAradara anugarxhadiMda baMda upadeVshanusAra oMdu satAkxvayxvanunx racisidaru. avarU tapasivxgaLu. avara A tapasisxge PalaveVnu? A sAvxdhAyxyakekx PalaveVnu? avugaLalilxyeV niratanAgiruva manuSayxna veYshiSaTxyXveVnu? tamamx A manasisxge baMda aBipArxyavanunx, Atamxdalilxruvudanunx aMtaHkaraNadalilxruvudanunx vAkikxnalilx heVLuva yoVgayxteyU uMTu A mahAkavige. loVkadalilx kelavarige tamamx manasisxnalilxruvudanunx hAgeyeV horage heVLalAguvudilalx. kelavarigU tamamxlilxruva beVneyanUnx heVLikoLaLxlu sAdhayxvilalx. kelavarige adu sulaBasAdhayx.

\section*{nAradara hinenxle}

mahaSiR nAradaranunx parxshinxsi, avaru koTaTx utatxravanunx manasisxnalilx dharisikoMDu mananashiVlarAda tapasivx  vAlimxVkigaLu  Enu kaMDukoMDaru? eMdare eraDanunx. I shariVraveMba paTaTxNadalilx  hatutx muKagaLave. muKaveMdare muMdakekx  parxveVsha mADuvudu. nadiVmuKa; seVnAmuKa eMbaMte. puruSanu kaNiNxna mUlakavU parxveVsha mADutAtxne. mUgina mUlakavU parxveVsha mADutAtxne. hiVge puruSanu dashamuKanAgirutAtxne. tananx rAjayxkekx iMdirxyagaLanenxlalx oMdoMdu kAyaRnivaRhaNeyalilx tegedukoMDiruva yAva barxhamxvuMToV, adanunx I barxhamxpuradalilx jAcnxniyAdavanu,
\begin{shloka}
na shakayxH cakuSxSA darxSuTxM deVheV sUkaSxmXtamoV viBuH|\label{246}\\
daqshayxteV jAcnxnacakuSxBiRH tapashacxkuSxBiRreVva ca|| 
\end{shloka}
eMbaMte AritukoLuLxtAtxne. jAcnxna-tapasusxgaLiMda tiLiyabeVkAda sUkaSxmXtamanAda yAva viBuvuMToV, adanunx mananashiVlarAda nAradamunigaLu aritu koMDiralu; aMtahavara muMde kuLitu iSuTx lakaSxNavuLaLxvanu yAvanidAdxne enunxtAtxre vAlimxVkigaLu. A‌ elAlx guNagaLanunx noVDidare sAkASxtf Atamxnalilxruva guNagaLAvuvuMToV avugaLiMda koDikoMDidAdxne eMbudu gotAtxgutetx. `adanunx tegedukoMDu baninx bahaLa cenAnxgide' aMdare, A padAthaR matutx adu iruva jAga iveraDanUnx tiLidirabeVku. heVLidavara yoVgayxteyeVnu? avaru (nAradaru) tapasAsxvXdhAyxya nirataru, vAgivxdAMvararu.

\section*{kathanAyakana oLahora swMdayaR}

avaranunx kuritu vAlimxVkigaLa pArxthaRne -

\begin{shloka}
mahaSeVR tavxM samathoVR\char'263 si jAcnxtumeVvaMvidhaM naramf||\label{246a}\\
shurxtAvx ceYtatf tirxloVkajocnxV vAlimxVkeVnARradoV vacaH||\label{246b}\\
shUrxyatAM iti cAmaMtarxyX parxhaqSoTxV vAkayxmabarxviVtf||\\
bahavoV dulaRBAshevxYva yeV kiVtiRtA guNAH|\label{247c}\\
muneV vakASxyXmayxhaM budAdhxvX teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH||\\
\end{shloka}

avarU(nAradarU) ``budAdhxvX" eMdu heVLutAtxre. tiLidu heVLabeVku. keVLi heVLuvudaralilx, vicAramADi heVLuvudaralilx budAdhxvX ilalx. rAmana bagegx heVLuvAga avanigedeVvara hesaranunx elUlx heVLilalx; udadxkUkx manuSayxna hesare avanAdaroV heVgidAdxne? 

\begin{shloka}
niyatAtAmx mahAviVyoVR duyxtimAnf dhaqtimA vashiV|\label{247b}\\
parxjApatisamaH shirxV mAnf 
\end{shloka}

oLagina savxrUpavanunx vaNaRne mADiyAyitu; inunx horagaDeya BwtikavAda AkArada viSayavanunx heVLutAtxre-

\begin{shloka}
AjAnubAhuH sushirAH sulalATaH suvikarxmaH|\label{247}\\
samaH samaviBakAtxMgaH sinxgadhxvaNaRH parxtApavAnf||\\
piVnavakASxH vishAlakaSxH lakiSxmXVvAnf shuBa lakaSxNaH||
\end{shloka}

eMdu tirumeVniya (saMpaduyxkatx shariVrada) vaNaRne. `avaruDeYyuLaLxM enunxMDoV' adAyitu avara horagina rUpavU adakekx anuguNavAgide.

\begin{shloka}
savaRdABigataH sadiBxH samudarx iva siMdhuBiH||\label{247e}
\end{shloka}

eMdu nAradariMda heVLalapxTaTx guNashAli rAmanobabx. Ata narAvatAra paDeda janamxtALidadxrU deVvaneV. 

\begin{shloka}
deVvA mAnuSa rUpeVNa caraMtayxtarx mahiVtaleV|\label{247a}
\end{shloka}

deVvara BAvavanunx - dhamaRvanunx hotutx baMdidAdxne.

\begin{shloka}
rAmoV vigarxhavAnf dhamaRH|\label{247d}
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte mUratiRvetatx dhamaRvAgidAdxne.

AtamxneV mUtiRvetutx baMdAga A parxkaqtiyalUlx koVpavu baruvaMteyeV avanu parxkaqtiyalilx parxkAshisuvAga tananxMteyeV parxkAshisutAtxne. naraneV AdarU deVvaguNagaLu kaMDubarutatxve. loVkakaMTakaranunx nivArisi loVkarakaSxNe mADanabeVkeMba barxhAmxdigaLa pArxthaRneyananxnusarisi ivana janana. pAyasa haMcuvAga viSuNxvina adhARMshadiMda ivanu huTiTxdavanu eMdu heVLide. hiMde oMdu saMkalapxvu pUvaRBAviyAgitutx. avayxkatxvAgidadx satayxsaMkalapxvu vayxkatxvAdAga, A saMdaBaRdalilx bareda kAvayxvidu. rAmAyaNa garxMthada AdhArada meVleyeV heVLutitxdedxVne, PasfTx hAyxMDf viSaya. nigamAMta deVshikaru hiVge heVLidAdxre, shatadUSaNiVyalilx hiVge heVLide, eMdalalx. eMdare avu pariharaNiVya eMdathaRvalalx. modalaneV viSayavanunx tegedukoMDu adakakxnuguNavAdadxre avugaLanUnx tegedukoLoLxVNa. yAru naranaMteyeV idudx tananx AtamxguNagaLanunx biDade, tananx loVkadalilxdadxrU loVkada naDeyanunx toVrisidanoV, avarAru? sugirxVvanige paTATxBiSeVka mADuvAgalU

`salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA' eMdu barutetx. ililx shirxVrAmana paTATxBiSeVkadalUlx-

\begin{shloka}
aBayxSiMcanf naravAyxGarxM parxsanenxVna sugaMdhinA||\label{248a}\\
salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA||\label{248b}
\end{shloka}

barutatxde.

\section*{puruSasUkatxda baLakeya kuritu}

hiVge aMjali samapiRsuvudakekx pUvaRBAviyAgi puruSasUkatxvanunx heVLuva saMparxdAyavide. adilalxdeyeV heVLuva saMparxdAyavU ide. eraDaralilx yAvudaralilx aucitayxvide noVDoVNa. shirxVrAmananunx manuSayxneMdeV udadxkUkx heVLide. mAtali sArathayxvahisuvAga deVvategaLiMda sutxti eMba jAgavanunx biTaTxre uLideDeyalelxlAlx rAmanige manuSayxBAvavanenxV heVLide. (kaqSANxvatAradalAlxdaroV hejejx hejejxgU deVvatavxvAyxpAragaLanunx heVLide.) ililxmanuSayxdeVhadiMdaleV kUDidadxrU AtamxguNavanunx biDade naDeda paramapuruSana viSayavAdadxriMda puruSa sUkatxvanunx heVLuvudaralilx aucitayxvide!

\begin{shloka}
tataH pashayxti dhamARtAmx tatasxvaRM yoVgamAsithxtaH\label{248}
\end{shloka}

eMba mAtanunx gamanisi. ililx yoVgaveMdare BUta-BaviSayxdf-vataRmAnagaLanunx tiLidu heVLidareMdeV? athavA Atamxnanunx noVDi, Atamxnanunx BUmige avatAra mADisi AtamxguNadiMdaleV parxkAshisutitxruva kAvayxvoMdanunx taralu beVkAda dhamaRdiMda kUDikoMDareMdeV? eMdare, idu eraDaneV tarahadAdxgide. tatatxvXjacnxra kaDeyiMda baMda kathe inunx puruSasUkatxda naviniyoVgavanunx gamanisidare Atamxnu deVhavanunx biTuTx hoVdameVlU puruSasUkatxdiMda audhavxRdeYhika kamaRdalilx adakekx sAnxnamADisutAtxre puruSanidadx deVha eMdu ``adeYpapxtitx" eMdu pAramayx heVLi koMDATa naDesutAtxre. 

\section*{puruSasUkatxda viSayaveVnu?}

puruSasUkatxda viSayaveVnu? loVkasaqSiTxkataRnAgi puruSarUpavAgiyeV yAvanu iruvanoV avana viSaya. 

\begin{shloka}
sahasarxshiVSAR puruSaH| sahasArxkaSxsasxhasarxpAtf|\label{249d}\\
sa BUmiM vishavxtoV vaqtAvx| atayxtiSaThxdadxshAMgulamf||
\end{shloka}

I hatutx aMgula yAva maneya goVDeyanunx beraLinalilx lekakxhAkikoMDaru? eMdare haqdayavAsi puruSana lekakx. `EtAvAnasayx mAhimA'\label{249f} eMdu vaNiRta mahinAda ivanige viSaya vAvudapApx eMdare `atayxtiSaThxdadxshAMgulamf' adu haqdaya-

\begin{shloka}
haqdayaM tadivxjAniVyAdivxshavxsAyxyatanaM mahatf|\label{249e}\\
sa barxhamx sa shivaH sa hariH seVMdarxH soV\char'263 kaSxraH paramaH savxrATf||\label{249c}
\end{shloka}

A puruSananunx elelxloV, iMgelxMDinalolxV, pAtALagaraDi hAki bAviyalolxV huDuki heVLalilalx. avananunx haqdayadalilx kaMDaru. haqdayadalilxdedx ApAdamasatxkavAgi shAKakoDutitxdAdxne idelalx lakaSxNagaLu puruSanalelxV sikukxvudu. goVDeyalilx sikukxvudilalx. 

sa barxhamx sa shivaH sa hariH seVMdarxH soVkaSxraH paramaHsavxrATf, eMba puruSanAvanuMToV avanu I puriyalilx vAsamADutitxdAdxne.

\begin{shloka}
`duyxtimA dhaqtimAnf vashiV; eMbaMte \label{249}
\end{shloka}

modaleV nitayxnAgi savaRgatanAgi veVdaveVdayxnAda paramAtamxtatatxvXvAvuduMToV adeV idu. I viSayavanunx shirxVveYSaNxvasidAdhxMta, shAMkarasidAdhxMta, madhavxsidAdhxMtada saraNigaLiMda heVLutitxlalx. ililx deVhavide, idaralilx leYPf ide. 

\section*{rAmAyaNada AviBARva}

\begin{shloka}
adanunx noVDalu - ``yoVgamAsithxtaH"\label{249b} baMdide.
\end{shloka}

adaralulx oMdu GaTane ide. adu puruSapakiSxyanunx koMda GaTane. A oMdu GaTane naDedu rasa ukikx barutatxde. hAge rasa ukikxdAga oMdu sholxVka rUpatALutatxde. adanunx barxhamxnu -

\begin{shloka}
macaCxMdAdeVva teV barxhamxnf  parxvaqtetxVyaM sarasavxtiV||\label{250c}
\end{shloka}

eMduheVLi, nAradaru heVLidadxnanxnusarisi ideV rasadiMda kaviteyanunx mADalu AjAcnxpisutAtxne. viSAdadiMda baruva rasavU ide. ililx sholxVkada rasa karuNeyiMda uMTAyitu. karuNe Eke huTiTxtu? 

\begin{shloka}
`yasAtxdaqshaM cAruravaM kwrxMcaM hanAyxdakAraNAtf|'\label{250d}
\end{shloka}

eMbudu kAraNa, alolxMdu cArurava alalxde, 

\begin{shloka}
`BArxtarw savxrasaMpanwnx' `savxMcitAyataniHsavxnamf'||\label{250b}
\end{shloka}

elelxDeyalUlx adeV `cAruniHsavxnamf'\label{250} `taMtirxVlaya samanivxtamf'.

\section*{veVdapuruSaneV rAmanAgidAdxne}

rAmAyaNavu veVda puruSananenxV viSayavAgi hoMdiruva kAvayx. adanenxV horagaDe kathArUpadalilx heVLuvudu. veVdadalUlx muKayx viSaya puruSa aMdare shudAdhxtamxna sithxti. veVdapuruSananunx kAvayxdalilx taMda vAlimxVkiya viSayavAdarU Enu? avaru kuLitAgalU pArxceVtasarAgiyeV kuLitidAdxre; bahishecxVtasaralalx. oLagina vishiSaTxvAda parxkaqSaTxvAda teVjasisxniMda kUDidAdxre. hiVge-

\begin{shloka}
dhamARtAmx satayxsaMdhashacx rAmoV dAsharathiyaRdi|\label{250a}\\
pwruSeV cAparxtidavxMdavxH shareYnaM jahi rAvaNimf||
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMtaha guNavuLaLx rAmana katheyanunx bareyutAtxre. dhamARtAmx, satayxsaMdhashacx eraDU Atanige salulxva viSaya. satf, satayxsavxrUpa, satayx eMdu kareyalapxTiTxruvudu AtamxveV. inunx `dhamARtAmx'. satayxkekx kavacavu dhamaR.  A satayx dhamaRgaLeraDU mUtiRvetitxdare rAma. hAge baMdavanu rAma. avanu baruvudakekx yoVni athavA dAvxravu dasharatha. adakekxV `dAsharathiyaRdi' eMdu padavinAyxsa. 

narana daqSiTxyiMda `niVrimAnf' `shaturxnibahaRNaH'\label{250f} horage idelalx kaMDarU oLage noVTakekx heVge kANutAtxne eMbudanunx kaMDukoMDu puruSasUkatxvanunx heVLi naMtara, 

\begin{shloka}
`vasavoV vAsavaM yathA'\label{250e} eMdu avananunx sutxtisuvudAgide.
\end{shloka}

rAmanu iMdarxsamAnanAgidAdxne; rAjeVMdarxnAgirayU kuLitidAdxne; viSuNxvina adhARMshavAgiyU idAdxne; eMbudanunx kANutatxde vAlimxVkidaqSiTx. tAtitxvXka daqSiTxgU Atanu puruSaneV. sAmAnayx puruSanalalx; avanu utatxma puruSa. 

`tasayx dhiVrAH parijAnaMti yoVnimf|' -dhiVraru avananunx ariyutAtxre; avanu ``tamasasutx pAreV" ``tamasaH parasAtxtf"\label{251} AgidAdxne. itAyxdi vAkayxgaLU ive. ihaloVkada daqSiTxyiMda mAtarxvalalx; pAramAthiRka daqSiTxyiMdalU utatxma. hiVge satayxparxdhAnavAgi, tatatxvXparxdhAnavAgi, dhamaRparxdhAnavAgi haridubaMdiruvudariMda A rAmAyaNa sAmAnayx garxMtharAshige seVrisalapxDa takakxdadxlalx. hAlige kasUtxri hAkidadxre, alilx hAlidadxrU kasUtxriyu parxdhAnavAgi kANutetx. iMgu hAkidadxre, iMgu parxdhAnavAgi kANutetx. rAmAyaNavu dhamaR hAgU Atamxguna pArxdhAnayx pUvaRkavAda vayxvahAravanunx heVLutatxde. I bAhayxvAda savxrAjayxdalilx aBiSeVka mADuvAga avanobabx AdashaRnAda puruSa, AtamxrAjayxdalilx aBiSeVka mADuvAga utatxma puruSa. Atanige keVvala BUmiyalilx mAtarx niMratu aMjali samapiRsutitxlalx. deVvategaLiMdalU puSapxvaqSiTx .

\begin{shloka}
shurxtAvx ceYtatf tirxloVkajacnxH\label{251b}
\end{shloka}
eMdu heVLalapxTaTxMte tirxloVkadashiRyAda nAradanU ``budAdhxvX" eMdare tiLidu heVLabeVkAdavana viSaya heVLalu tirxlokagaLalUlx parxveVshisabeVku. narana saninxdhige mAtarxvalalx, parama voyxVmaBAsakxranAda nArAyaNana saninxdhige hoVgi talupuvavaregU vAyxpitx ide. saMparxdAyavirali; ilalxdirali; adara viSaya hAge hoVgutetx. rAmanu utatxma puruSa eMdu guTuTx siguvudanunx QuSigaLu tiLidukoMDubiTaTxru.

\begin{shloka}
ahaM veVdimx mahAtAmxnaM rAmaM satayxparAkarxmaM|\label{251a}\\
vasiSoThxV\char'263 pi mahAteVjAH yeV ceVmeV tapasi sithxtAH||
\end{shloka}

guTuTx biTuTxkoDuvaMtilalx. deVvarahasayx, horage biDuvaMtilalx. A rAmananunx tiLida jAcnxniyU hAgeyeV elalxroDane beretirabeVku. manuSayxnaMteyeV mAtanADabeVku, alelxVnoV oMdu dhavxni ide, adanunx patetxhacicxkoLaLxbeVku. adeV usiru kAvAyxkekx. 

\section*{satayxparAkarxma shirxVrAma}

\begin{shloka}
ahaM veVdimx mahAtAmxnaM rAmaM satayxparAkarxmaM|\\
vasiSoThxV\char'263 pi mahAteVjAH yeV ceVmeV tapasi sithxtAH||
\end{shloka}

satayxveV satayxparAkarxmavAgi baMdide. adakakxnuguNavAgi tananx parAkarxmavanunx toVrisuva rAmananunx keVLabeVkAdare, satayxdUrarAdavaru adara jADanunx hiDiyalAraru. satayxdoDane adanunx hiMbAlisuvavareV hiDiya balalxru. ninanx puroVhita guru vasuSaThxrige gotutx. jAcnxnavaqdadhxrU, tapoVvaqdadhxrU Agi iMdirxyagaLanunx sAvxdhiVnadalilxTuTx koMDiruva A vasiSaThxranunx keVLi noVDu eMdAga, kaLaLxriruvAga avaredurige duDiDxna samAcAravanunx neVravAgi heVLade adu joVpAnavAgide tAneV? eMdu guTuTxbiTuTxkoDade aMtaraMgadalilx mAtanADikoLuLxvaMte ide. adu. 

paramapuruSananunx BUmige iLisidare aMdu BUmi savxgaRvAgutatxde. 

\begin{shloka}
anavxgAdiva hi savxgaRH gAMgataM puruSoVtatxmamf||
\end{shloka}

avananunx matetx veYkuMThakekx koMDoyuyxvavaregU kAvayx beLedide. diviya A mahAshakitxyanunx Buvige iLisi, nAlukx BAgamADi loVkakAyARnaMtara matetx avana loVkakekx seVrisidAdxre. I hinenxle sikikxdare yAvudakUkx jADu sikikxdaMte gupatxvAda mAgaRvide idaralilx. 

\begin{shloka}
kwsalAyx\char'263 janayadArxma‌ savaRlakaSxNasaMyutamf|\label{252}\\
porxVdayxmAneV jaganAnxthaM savaRloVkanamasakxqqtamf|
\end{shloka}

savaRloVka namasakxqqtanAgi jagatitxgeV nAthanAgi savaRlakaSxNa saMpananxnU Agiruva rAma bahaLa gaMBiVravAgidAdxne. avanu oLagidudx eSuTx horahomimx barutAtxnoV aSeTxV. 

\section*{rAmarAjayx}

\begin{shloka}
`catAvxri vAkapxrimitA padAni tAni vidubARhamxNA yeV maniVSiNaH|\\
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti||\\
tirxpAdUdhavxR udeYtupxruSaH'\label{252a}
\end{shloka}

eMbaMte A tirxpAtf guTATxgirutatxde. namamxlilxruva - Buviyalilxruva vAlimxVkiyu AtamxvAnf, veVda veVdAMga tatatxvXjacnxnAgi, tirxpAdUdhavxRdalilxruva puruSananunx kaMDukoMDu, avananunx vaNiRsidadxriMdaleV rAmAyaNavu veVda. narana kAvayx nArAyaNada kAvayx. namamx jiVvanavanunx heVLutatxde. Atamx jiVvanavanUnx heVLutatxde. madheyx ecacxrike koDutatxde. 

`jAnakiyeV, ninanxnunx biTaTxrU, lakaSxmXNananunx biTaTxrU, QuSigaLalilx mADiruva satayx parxtijecnxyanunx  baDuvudilalx' enunxtAtxne rAmanu. A satayxvu aMgaDiyalilx sikukxva padAthaRvalalx. asatayxdalilx satayxvu sikukxvudilalx. satayxdalilxyeV adu sikukxvudu. puruSanU avaneV. AdariMda avana bagegx iruva sUkatxvanunx heVLi puSApxMjali. namamx paramavoyxVmadalilx beLaguvaMte BUmiyalUlx namamxnunx rAmarUpadiMda kApADali. vAyxsaru BAratadalilx heVLiruvaMte.

\begin{shloka}
pArxNApAnw samAvAsAtxM rAmeV rAjayxM parxshAsati|\label{253}
\end{shloka}

Atamxnu tananx hatoVTiyanunx miVradaMte tananx sAthxnadalilxruvaMte mADikaTiTxda rAjayx rAmarAjayx. elalxrU AtAmxrAmarAgiruveDeyalilxyeV pArxNApAnagaLa sAmarasayx. 

\section*{rAmAyaNa matutx puruSasUkatxgaLa saMbaMdha}

parama puruSananunx kaMDu avananunx oMdu cariterxya rUpadalilx, loVkadalilx kAvayx rUpadalilx taMdidAdxre. sUthxladaqSiTxge rAmanu nara, sUkaSxmXdaqSiTxge deVvate,paradaqSige satayxrUpaveV AgidAdxne. aMtahavanige veVdada puruSasUkatx. BUloVkadalilxdudx konege barxhamxloVkadavaregU vAyxpisuva rAmana kathe rAmAyaNa . 

\begin{shloka}
rAmoV rAjayxmupAsitAvx barxhamxloVkaM parxyAsayxti|\label{253a}
\end{shloka}

BUBuRvasusxvaloVRkagaLanunx vAyxpisiruva gAyatArxyXtamxkavAda garxMtha. idu puruSasUkatxvanunx Eke heVLabeVku eMba parxshenxge utatxra. puruSa sUkatxdalilx saqSiTxyajacnx, A yajacnxdalilx daviR, Ajayx elalx barutatxde. puruSana bagege iruva sUkatxvU idAgide, namamx jiVvanada katheyU Agide, eraDanUnx harigeDahilalxde joVDisiruva kathe rAmAyaNa. viSayavanunx tiLiyade suLuLx suLALxda parxshaMse sariyalalx. yAroV obabxru GaMTe hoDeyutAtx deVvara pUjemADi koneya GaMTeyAda meVle nitayxvU kudurege oMdu hiDi gugugxriyanunx hAkutitxdadxraMte. A saMkeVtadaMte kudureyu nitayxvU koneya GaMTeyAdoDaneyeV omemx heVSArava mADi baMdu nilulxtitxtatxMte, adanunx noVDi inonxbabxru avara deVvara pUjeya mahimeyanunx noVDalu manuSayx mAtarxvalalxde, pArxNigaLu kUDa deYvaBakitxyiMda alilxbaMdu seVrutatxve, eMdaraMte. ililx kudure baMdiruvudu kaDalegugugxriyalilxruva BakitxyiMda. deVvara niveVdanakekx muruku, mutosxVre muMtAda tiMDigaLanunx iTiTxruvudu tiLidare makakxLu eSuTx BakitxyiMda koneyavaregU kuLitirutatxve? Adare A viniyoVga mugida takaSxNaveV oMdu nimuSavU avu iruvudilalx. ivatutx kiSxVrAnanx deVvArige eMdare hayagirxVvaralilx eMdU ilalxda Bakitx barutatxde. adakekx hiMde hayagirxVvareV iralilalxveV? iMtaha parxshaMseyanunx heVLutitxlalx. 

\section*{yAva noVTadoMdige rAmAyaNavanAnxsharxyisa beVku?}

rAmAyaNadalilx Enide? oMdu sAdhAraNa kathe. viMDasxrf tananx heMDatiya saluvAgi rAjayx biDalilalxveV? adaraMteyeV rAmanU tananx taMdeya mAtigAgi ``satayx, badukideyA'' eMdu rAjayx biTuTx hoVda. inunx heMDati agali hoVdare yAru tAneV aLuvudilalx? - eMdu vAyxKAyxnisuvavaridAdxre.

rAmAyaNada balege niVvu biVLabeVkAdare Enu kAraNa? buDaBadarxvAgirabeVku nimamx vicAra. rAmAyaNadalilx rAmanu rAvaNanige oMdu bANa biTaTxre kuyoyxV-muroVR ananxbeVku, hAgeyeV enanxbeVku. hAgeyeV AgabeVku rAmaNanige, eMdu rasAsAvxdane mADavavaru kelavaru. EnoV kapiya bAlakekx beMki hacicxda; Adare A kapi sariyAgi keY koTiTxtu. rAvaNanige kapibudidhxyanunx sariyAgi toVrisitu. adu tAneV rAmAyaNadalilx bahu sAvxrasayxvAda jAga, enunxvaru kelavaru. rAmAyaNa kathe keVLalu hoVgi inonxbabx niderxmADi, tananx meVle niMtidadx manuSayxna BAravanenxV rAmAyaNaveMdu tiLidu rAmANayx eMdare sAmAnayxdeV? ALigALu, horege hore eMdanaMte, harikathe keVLalu hoVgi meYdAnadalilx nidirxsi bAyi biTuTx  koMDiruvAga yAvudoV nAyiyu bAyalilx mUtarx visajaRne mADutitxruvAga ebibxsalapxTaTxvanobabx harikathe heVgitutx? eMdare ogacAgitutx eMdanaMte. harikatheyalilx elalxrU edudx hoVgi biDalu beLaginavaregU kuLitidadx shAsitxrXgaLobabxranunx noVDi harikathABAgavataru tamagobabxrige tAneV I harikatheyalilx sharxdedhx-eMdAga shAsitxrXgaLu alAlx sAvxmi, nAnu kuLitadudx I janaKAnakAkxgi niVvu kathe mugisuvavaregU adanunx tegedukoLuLxvaMtilalx, eMdaraMte. hiVgeV saMparxdAyakokxV, caTakokxV sikikxda manasesxV? athavA viSayadalilx ruci huTiTx baMdidedxV? eMbudanunx noVDabeVku. rAmananunx ibabxru aNaNxtaMmaMdiru haMcikoMDaraMte. `rA' eMdare bA eMdu obabxnu heVLidAga, `mA' eMdare beVDa, eMda inonxbabx. rAma AyitalAlx; eraDanUnx seVrisidare. iveraDU seVrida rAma, eSaTxra maTaTxge rAmara kalAyxNa guNavanunx boVdhisabahudu. paramAthaRdalilx ruci huTiTx, adariMda beLeyuva vishAvxsa tAneV gaTiTx! buDaBadarxvAgirutatxde!

\section*{AdhivAyxdhinivAraNege sidwdhxSadhavAgide rAmAyaNa}

AtamxjiVvanavu keDadaMte loVka jiVvanavanunx naDesabeVku enunxvavanu, rAmAyaNadalilx, loVkadalilx BoVgavanananxnuBavisuvAga laBisuva iMdirxya taqpitx, shaqMgArAdi rasagaLu itAyxdigaLanunx noVDali, idalalxda `shucivaRshayxH samAdhimAnf,\label{255} Ada rAmana savxrUpavanunx anuBavisidare, Aga Atamxtaqpitx. rAmAyaNadalilx Bwtika-deYvika-AdhAyxtimxka I mUru aMshagaLU ive. BoVga-yoVga-samAdhisithxtarAgi AtAmxrAmarAgi mUrara rasAyanavAda rAmAyaNavanunx racisidaru (vAlimxVkigaLu). adaralilx Atamxnige beVkAda sApADU ide. iMdirxyagaLige beVkAda sApADU ide. aMdare, adu AdhivAyxdhi nivAraNege sidwdhxSadhavAgide.  
