\chapter{mahApuruSa shirxVrAma}

(heVviLaMbinAma saMvatasxrada ceYtarx shudadhx navamiV dinAMka 9-4-57raMdu, shirxVrAmanavamiya mahApavaRdaMdu shirxVguruvu anugarxhisida paTha idara saMgArxhakaru shirxV varadadeVshikAcAyaRraMgapirxyaru.)

\section*{AtAmxrAmara haqdayadalilx goVcarisuva paramAtamx - shirxVrAma}

nArAyaNanu naranAgi avatarisi nararoDane tAnU beretu avaranunx tananx paramapadakekx karedukoMDu hoVgalu iLidu baMda divasavidAgide. divayxpuruSanu Buviya peNoNxDane vivAha mADikoMDu Buviya janarige AdashaRvanunx toVrisidanu. diviBuvigaLa saMyoVgavanunxMTumADuvudeV rAmAyaNada kathe. idu keVvala BwtikavAda katheyalalx. idara mUlavanunx harapApxdalolxV, IjipiTxnalolxV paLeyuLikegaLalolxV huDukuva sAhasa mADutitxdAdxre. Adare vAlimxVkigaLa rAma - AtAmxrAmara haqdayadalilx dhAyxnayoVga (samAdhi)dalilx goVcaranAguva paramAtamx.

\section*{rAmAyaNavu keVvala lwkikavAda oMdu katheyeV?}

I hinenxleyilalxdidadxre idoMdu lwkika katheyAgutetx. rAmAyaNadalilx namamx katheyalalxde beVreVnU ilalx- putarxna virahadiMda koraguvudu, putarxkAmeVSiTx , ashavxmeVdha. nAgaparxtiSeThx muMtAdudx mADuvudu namamxlUlx ide. heMDatiyanunx kaLedukoMDare yAru aLuvudilalx? Adare rAmanaMte `giDaveV niVnu kaMDeyA? maraveV niVnu kaMDeyA?' eMdu giDa, beTaTx, jiMke modalAdavugaLanunx keVLadirabahudu. `EnoV yAkayayx, aSuTx PiVlf ({\eng feel}) mADikoLuLxvudu.' eMdu samAdhAna mADidare sumamxnAgabahudu. Adare rAmAyaNakikxruva BUmikeyAdarU Enu? adanunx hatatxbeVku. bariV loVkadatheyeV Agidadxre deVvategaLu rAvaNana upadarxvadiMda nArAyaNana hatitxra hoVdudu, alilx BagavaMtana aBaya muMtAdudx Eke? adu AtAmxrAmara haqdayadalilx samAdhiyalilx parxtayxkaSxvAguva rAmana kathe. adakekxV pArxciVnAgarxvAda dabeRyalilx kaNumxcicx kuLitu dhAyxnamADi noVDi bareyabeVkAyitu. loVkadalUlx DiVpf ({\eng Deep}) Agi thiMkf ({\eng Think})mADi bareyuvudU ide. Adare vAlimxVkigaLu noVDidudu I riVti DiVpf({\eng Deep})Agi alalx. avaru saqSiTxya mUladavarevigU hoVgi alilxMda parxkaqtiyalilxLidu baMdu puruSana katheyanunx baredaru. puruSanadu mAtarxvalalx, parxkaqtiya katheyU ide. EkeMdare parxkaqtiyalilxruva manuSayxra udAdhxrakAkxgiruva katheyidu.

\section*{BagavadigxVteyoDane rAmAyaNapArAyaNa mADuva saMparxdAyada hinenxle.}

BagavadigxVteyoDane rAmAyaNavanunx pArAyaNamADabeVkeMdu saMparxdAyavide. Adare nAnu heVLuvudu A saMparxdAyakakxlalx, giVteyu heVLuvudAdarU Enu? A parama tatatxvXvanenxV. adanunx padeVshisuvavanU narana rathadalilxruva nArAyaNa. avaranunx koMDADiruvudAdarU heVge?

\begin{shloka}
karakamalanidashiRtAtamxmudarxH\label{217}\\
parikalitoVnanxtabahiRbahaRcUDaH|\\
itarakaragaqhiVtaveVtarxtoVtarxH\\
mama haqdi saninxdhimAtanoVtu shwriH||
\end{shloka}

tananx oLagina sithxtiyanunx sUcisalu haqdayada neVradalilx `karakamala nidashiRtAtamxmudarxH'. hAgeV, elalxvanUnx UdhavxRmuKakekx koMDoyayxlu shirasisxnalilx `parikalitoVnanxta bahiRbahiRcUDaH'. manasusx elAlxdarU keLakekx baMdubiTiTxVteMdu oDaneyeV `unanxtabahiRbahaR'. adU balaBAgadalilx. puruSanu tananx nAdavanunx keVLuvudu dakiSxNakaNaRdalilx. adeV BAvavanenxV eDageYyalilx toVrisutAtxne. iMdirxyAshavxgaLu beVrekaDege dhAvisi (parxkaqtiya paravAgi) dAri tapapxdiraleMdu hatoVTiyalilxDuva cAvaTi - `itara karagaqhiVtaveVtoVtarxH'. iMtaha shwriyu namamx haqdayadalilxrali eMdu heVLalapxTiTxruva paramapuruSana katheyoDane parxkaqtiya katheyanUnx seVrisi heNedidAdxre.  

\section*{diviBuvigaLa seVtu rAmarAjayx}

rAmAyaNadalilx-

\begin{shloka}
pArxNApAnw samAvAsAtxM rAmeV rAjayxM parxshAsati|\label{218}
\end{shloka}
eMdu heVLiruvaMte pArxNa matutx apAnagaLanunx samanAgiruva sithxtiyalilxrisuva rAjayxvAgide rAmarAjayx. meVlumxKavAgiruva apAnavu adhoVmuKavAgiyU hoVguva savxBAva. `etutx ErigeLedare koVNa niVrigeLeyatetx' eMbaMte. iveraDU oMdu dArige baruva opapxMdavAgabeVku. namamxlUlx oMdu bageya opapxMdavAgide. eraDU keLamuKavAgi kelasamADuva opapxMdavAgi parxkaqtiya parxvAhakekx baMdidedxVve. Adare eraDU meVlumxKavAgi horaTu A oMdeV dAriyanunx hiDiyuva parxyatanxveV rAmarAjayx. adakekxV avanige aBiSeVkavanunx mADuvavaru vasiSaThxreV muMtAda barxhamxSiRgaLu. adU mUdhARBiSeVka. keYge kAlige mAtarx aBiSeVkavalalx. elalxvU hoVgi seVruva BAgavU neleyU Ada shirasisxnalilx aBiSeVka A paramapurunige.

\begin{shloka}
sahasarxshirxVSAR puruSaH| sahasArxkaSxH sahasarxpAtf|\label{218a}\\
sa BUmiM vishavxtoV vaqtAvx| atayxtiSaThxdadxshAMgulamf|\\
puruSa EveVdagaM savaRM| yadUBxtaM yacacx Bavayxmf|\\
utAmaqtatavxseyxVshAnaH| yadanenxVnAtiroVhati|\\
EtAvAnasayx mahimA|| atoV jAyxyAgaMshacx pUruSaH|\\
pAdoV\char'263 sayx vishAvx BUtAni|  tirxpAdasAyxmaqtaM divi|\\
tirxpAdUdhavxR udeYtupxruSaH| pAdoV\char'263 seyxhA BavAtupxnaH|\\
tatoV vishavxknf vayxkArxmatf| sAshanAnashaneV aBi|\\
tasAmxdivxrADajAyata||
\end{shloka}
eMdu AtAmxrAmara haqdayadalilx kANuva parxBuvige puSApxMjaliya samapaRNe. adanunx heVLuva sholxVkavAdarU heVgide?

\begin{shloka}
aBayxSiMcanf naravAyxGarxM parxsanenxVna sugaMdhinA|\\
salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA||
\end{shloka}

sholxVkada modalaneya adhaRdalilx Bumiyalilx bALida obabx rAjanige aBiSeVkavanunx heVLidarU divige namamxnunx seVrisalu oMdu diviya upamAna pakakxdalelxV ide.

\begin{shloka}
salileVna sahasArxkaSxM vasavoV vAsavaM yathA|\\
\end{shloka}
vAsavanige (iMdarxnige) vasugaLu mADida aBiSeVka. hiVge Buviyanunx diviyoDane seVrisuva garxMthavAgide rAmAyaNa. navarasanAyakanAda rAmananunx nAyakananAnxgi hoMdiruva AdikAvayx rAmAyaNa. 

\section*{savaRsadugxNadhAma shirxVrAma}

obobxbabxralilx oMdoMdu oLeLxya guNavirabahudu. kelavarige rUpavide. kelavarige rUpavU ide, dhanavU ide. maduveyU Agabahudu. eraDU gaMDu aSeTxV! enunxva hAsoyxkitxge viSayavU irabahudu. hAgAgadeV elAlxsadugxNagaLigU neleyAgiruva mahApuruSaneV shirxVrAma. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
bahavoV dulaRBAshevxYva yeV tavxyA kiVtiRtA guNAH|\label{219a}\\
muneV vakASxyXmayxhaM budAdhxvX teYyuRkatxH shUrxyatAM naraH||
\end{shloka}
eMdu deVvaSiR nAradaru heVLutAtxre. eleyu dhamaR, hUvinadhamaR, haNiNxnadhamaR elalxvanUnx oMdeDeyalilx noVDabeVkAdare elilx? biVjadalilx. aMteyeV elAlx sadagxNagaLigU neleyAdavanu saqSiTxgeV mUlaBUtavAda shakitx shirxVrAma. AtAmxrAmara haqdayadalilx parxBuvAgi, parxkaqtiyalilxLidu baMdu tananx apArxkaqtaBAvakekx koMDoyuyxva navarasanAyakanAda rAmana sutxtiyanunx Atana janamxdinadalilx koMca mADoVNa. (I keLakaMDa sholxVkagaLanunx gAnamADidaru)

\begin{shloka}
shaqMgAraM kiSxtinaMdanAviharaNeV viVraM dhanuBaRMjaneV\label{219b}\\
kAruNayxM baliBuknumxKe\char'263 duBxtarasaM siMdhw girisAthxpaneV|\\
hAsayxM shUpaRNaKAmuKeV BayavaheV BiVBatasxmAjeVmuRKeV\\
rwdarxM rAvaNaBaMjaneV munijaneV shAMtaM vapuH pAtu naH||\\
rAjAdhirAjarAjAya ramaBadArxya maMgaLaM||\\
kAyeVna vAcA manaseVMdirxyeYvAR budAdhxtamxnA vA parxkaqteVH savxBAvAtf|\label{219}\\
karoVmi yadayxtasxkalaM parasemxY nArAyaNAyeVti samapaRyAmi||
\end{shloka}
