\newpage

\begin{center}
shirxVH

\smallskip
shirxV shirxVraMga sadugxraveV namaH

\medskip

{\Large parxkAshakara nuDi}
\end{center}

shirxV kiVlaka saMvatasxrada veYshAKa shukalx EkAdashiV budhavAra(8-5-1968) shiSayxra atayxMta BakitxpUvaRkavAda pArxthaRneyanunx maninxsi vidAyxpiVThagaLanunx  shirxVguru- daMpatigaLu AroVhaNamADida mahApavaR. Adara nenapanunx hasirAgisuva veYshAKa shulakx EkAdashiV namamx shirxVmaMdiradalilx cirasamxraNiVyavAda pavaR. vidAyxpuruSanAda mahAguruvige kANikeyAgi avara parxvacanagaLa saMkalanavAda amaravANiV garxMthamAleya 12neV puSapxvanunx iMdu AdadxriMda avana ADidAvaregaLalilx samapiRsutitxdedxVve.

ADu muTaTxda sopipxlalxveMba nANunxDiyuMTu. aMteyeV shirxVraMga mahAguruvina gamanahariyada yAvudAdarU jiVvanaraMgavuMTeV? eMdenisutatxde.

ASaRvidAyxsaMparxdAyavu veVda-upaveVda-veVdAMga-itihAsa purANa itAyxdiyAgi beLadu baMdiruvudu viditavAda viSaya. shirxVraMga mahAguruvu AgiMdAgegx I ASaRvideyxgaLA bagegx anugarxhisutitxdadx parxvacanagaLanunx, vacanAmaqtagaLanunx, ASaRvidAyxsaMparxdAyada cwkaTiTxnalilx, aLavaDisi mudarxNamADAlu yatinxside. I saMpuTavu veVdAMga, dashaRna, itihAsa, purANagaLa bagegx kelavu parxvacanagaLanunx oLagoMDide. CaMdasisxna viSaya amaravANiV 8neya saMpuTadalilx baMdide. nirukatx, kalapx, jwyxtiSagaLa bagegx halavu mAtagaLu 4 hAgU 5neya saMpuTagaLalilxve. ivugaLa bagegx sudiVGaRvAda parxvacanagaLu upalabadhxvAgilalx. itihAsa purANaparxkaraNadalilx rAmAyaNa, BAgavatagaLa bagegx parxvacanagaLive.

I saMpuTakeV BUmikeyanunx barediruvavaru namamx shirxVmaMdirada hiMdina kAyaRdashiRgaLAda vidAvxnf sheVSAcalashamaRru. I saMpuTadalilx parxkaTavAgiruva parxvacanagaLa mUlabarahavanunx bahuteVkavAgi pariSakxrisidavaru hAgU saMsakxqqta sholxVkagaLige kananxDa anuvAda mADiruvavaru hiriya soVdararAda vidAvxnf enf. esf. rAmaBadArxcAyaRru. upashiVSiRkegaLa racane, mudarxNAda karaDacicxna parishiline itAyxdi kAyaRgaLanunx nivaRhisidavaru DA|| ke.elf. shaMkaranArAyaNa joVyisaru hAgU avara saMgaDigaru. ivarelalxra seVveyanunx kaqtajacnxteyiMda samxrisutetxVne.
parxvacanagaLA samakAladalilx avugaLanunx barediTuTx I viSayagaLu namamxvaregU talapuvaMte mADiruva soVdararigelAlx dhanayxvAdagaLu. shirxV ji.ke. shirxVnivAda mUtiR modalAda kelavu soVdararu niVDiruva athiRka neraviniMda I saMpuTada beleyanunx kaDimeyAgiyeV iDalu sAdhayxvAgide. ivaha hAgU parxkAshana kAyaRdalilx sahAyakarAgiruva shirxVmaMdirada soVdara soVdariyarigelAlx vaMdanegaLu.

aMdavAgi mudarxNa mADikoTiTxruva ceMcu mudarxNayada shirxV. Arf. narasiMharavaru namamx kaqtajacnxtege pAtarxru.

namage sUPxtiRya cilumeyAgi, namamxnunx harasi porxVtAsxhisutitxruva paramapUjayx shirxV vijayalakiSxmXV shirxVmAteyavarige pArxnaparxNAmagaLu.

\medskip
veYshAKa shukalx EkAdashiV \hfill  shaMkaranArAyaNadAsa

\medskip
bahudhAnayx samavxtasxra \hfill (shirxVkaMTha)

\medskip
7-5-1998  \hfill kAyaRdashiR
