\chapter{kamaR}\label{chap5}

\begin{shloka}
gaMgApUraparxcalita jaTAsarxsatx BoVgiMdarx BiVtAM\\
AliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH|\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxMtaM haratu paramAnaMdamUtiRH shivoV naH||
\end{shloka}

paramAtamxnidAdxne, avaneV namage suKa-duHKagaLanunx koDutAtxne eMdu opupxtetxVve. avanu heVge suKa duHKagaLanunx koDutAtxneMdu savxlapx yoVcisoVNa. BagavaMtanige yAra viSayadalilx pirxVti ideyoV avarige suKavanUnx, yAra viSayadalilx pirxVti ilalxvoV aMthahavarige duHKavanUnx koDutAtxne. Adare, BagavaMtanige yAvudariMda tamamx viSayadalilx pirxVtiyoV aperxVmavoV uMTAyitu enunxvudanunx mAtarx avaru yoVcane mADuvudilalx. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte niVlakaMTha diVkiSxtaru oMdu kaDe-

\begin{shloka}
sAdhAyx shaMBoVH kathamapi dayeVtayxpayxsAdhoyxpadeVshaH\\
koVpaM tasayx parxthamamapanuteyxYva sAdhayxH parxsAdaH|\\
koVpoV vaNARsharxma niyamitAcAra nilaRMGanoVtathxH\\
shAMtiM neVyaH sa kathamadhunApayxvayxvasAthx parxvaqtetxYH||
\end{shloka}

(parameVshavxrana dayeyanunx heVgAdarU paDeyabeVkenunxvudu sAdhayxvAda upadeVsha. parameVshavxranige namamx meVliruva koVpa dUravAda meVle tAne avana anugarxha nAvu paDeyalu sAdhayx. A koVpa, vaNaR matutx Asharxmakekx saMbaMdhapaTaTx AcAra-niyamagaLanunx ulalxMGisidadxriMda uMTAdudu. A koVpavanunx heVge shAMtapaDisuvudu?) eMdu nuDidaru. BagavaMtanige, tamamx viSayadalilx koVpaviruvudAdare avanunx dUramADabeVkeMdeV elalxrU BAvisutAtxre. koVpavanunx dUra mADabeVkAdare modalu, koVpa Etakekx baMdideyeMdu noVDabeVku. BagavaMtanu oMdu nimiSa koVpadiMdalU, matotxMdu nimiSa beVre vidhavAgiyU iruva hucacxnaMte alalx. avanu savaRjacnx. hAgiruvavana anugarxha namage doreyabeVkAdare nAvu Atana koVpavanunx dUramADabeVku.

\begin{shloka}
sAdhAyxshaMBoVH kathamapi dayeVtayxpayxsAdhoyxVpadeVshaH
\end{shloka}

BagavaMtana anugarxhavanunx nAvu paDeyabahudenunxvudu aSuTx sulaBavAda kelasavalalx.

\begin{shloka}
koVpaM tasayx parxthamamapanuteyxYva sAdhayxH parxsAdaH
\end{shloka}

BagavaMtanige iruva koVpavanunx dUramADidare avana parxsAdavAda daye doreyuvudu. Etakekx avanige koVpa baMdide?

\begin{shloka}
koVpoVvaNARsharxma niyamitAcAra nilaRMGanoVtathxH
\end{shloka}

parxpaMca sariyAgi naDeyabeVkenunxvudakAkxgi lwkika niyamagaLu iruvaMte veVdagaLU namage dAri toVrisuva niyamagaLeV Agive. AyA AsharxmadalilxruvavarU, tamamx tamamx saMparxdAyadalilxruvavarU, heVge bALu naDesabeVkeMdu vidhiniyamavideyoV hAgeyeV bALu naDesidare avarige suKavAgiralu sAdhayx, avara sutatx-mutatx iruvavarigU suKavAgiralu sAdhayx. hAgilalxde tanage iSaTxbaMdaMte yArAdarU bALu naDesidare, BagavaMtana parxsAda doreyuvudeV? idakekx badalAgi, avana dhamaRgaLanunx miVridadxkAkxgi BagavaMtana koVpakekx avanu pAtarxnAgutAtxne.

obabx huDuga tananx taMde-tAyiya mAtugaLanunx keVLuvudeV ilalx. taMde-tAyi sUkxlige hoVgu eMdare huDuga sinimAge hoVgutetxVne enunxtAtxne. hiVgelalx niyamakekx viroVdhavAgi naDedukoMDu tananx taMdege tananxnunx kaMDare AguvudeV ilalx eMdu huDuga heVLidare taMde Enu mADutAtxre? hAgeyeV BagavaMtana niyamagaLanunx nAvu atikarxmisi naDedukoMDu namage BagavaMtana parxsAda beVkeMdare adu doreyuvudilalx. AdadxriMdaleV sholxVkadalilx,

\begin{shloka}
shAMtiM neVyaH sa kathamadhunApayxvayxvasAthx parxvaqtetxYH||
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde. iSuTx dinagaLu parxpaMcavanunx noVDi, shAsatxrXvanunx Odi satupxruSaroDane sahavAsa mADiyU kUDa shAsatxrX niyamagaLige anuguNavAgi jiVvana naDesade idadxre heVge nAvu BagavaMtana koVpavanunx shAMta mADabalelxvu eMdu niVlakaMTha diVkiSxtaru oMdu parxshenx oDiDxdaru.

\begin{shloka}
sA kathaM shAMtiM neVtuM shakayxH
\end{shloka}

(adanunx heVge samAdhAnapaDisuvudu?)

AdadxriMda namamx namamx AsharxmagaLige yoVgayxvAda dhamaRgaLanunx nAvu sariyAda riVtiyalilx AcarisutAtx irabeVku.

veVdAMta shAsatxrXvanunx Odi noVDidare paramAtamxneV jiVvAtamxnAgibiTaTxneMdu tiLiyutatxde. yAvAga paramAtamxnu jiVvAtamxnAdanenunxva parxshenxge nAvu utatxra koDalu sAdhayxvilalx. yAvAga biVja uMTAyitu eMdu keVLidare mara uMTAguvudakekx modalu eMdu heVLabahudu. yAvAga mara uMTAyitu eMdu keVLidare adakekx nAvu utatxra heVLabahudu. modalu biVja uMTAyitu eMdu heVLidare maravilalxde biVja heVge uMTAgutatxde enunxva parxshenx ELutatxde. maraveV modalu uMTAyitu eMdare biVjavilalxde mara heVge uMTAgutatxde eMdu matotxMdu parxshenx ELutatxde. AdadxriMda biVja-mara-biVja eMdu cakarxdaMte anAdiyAgi barutatxdeyeMdu mAtarx heVLabalelxvu. adeV riVti jiVvanu anAdiyAgi shariVragaLanunx garxhisutitxdAdxne. adakekx kAraNavAgi `kamaR' heVLalapxDuvudu, `kamaR' enunxvudu namamx kelasagaLanunx sUcisutatxde.

kamaRda mahimeyanunx kuritu heVLuvAga kavi obabxru-

\begin{shloka}
`barxhAmxyeVna kulAlavaninxyamitaH barxhAmxMDaBAMDoVdareV\\
viSuNxyeVRna dashAvatAragahaneV kiSxpotxVmahAsaMkaTeV|\\
shaMBuyeVRna kapAlapANi puTakeV BiVkASxTanaM seVvateV\\
sUyeVR BArxmayxti nitayxmeVva gaganeV tasemxY namaH kamaRNeV||'
\end{shloka}

[yAvudariMda barxhamxnu parxpaMcadalilx (saqSiTxyenunxva kelasadalilx) kuMbAranaMte niyamitanAgidAdxnoV, yAvudariMda viSuNx doDaDx saMkaTavAda hatutx avatAravenunxva kADinalilx hAkalapxTiTxdAdxnoV, yAvudariMda parameVshavxranu keYyalilx kapAlavanunx hiDidu BikeSxyanunx tegedukoLuLxtAtxnoV matutx yAvudariMda sUyaRnu parxti nitayxvu tirugutatxleV idAdxnoV aMtha kamaRkekx namamx namasAkxra] eMdu heVLidaru. Adare, kavi heVLuvudanUnx nAvu opapxlAguvudilalx. avaru kamaRda mahimeyanunx heVLabeVkeMdiruvudariMda BagavaMtanu kUDa kamaRdiMda kaSaTxpaTaTxneMdu toVrisutAtxre.

Adare, nijakUkx BagavaMtanU kamaRkekx sikikxdavaneV alalx. kamaRkekx sikikxkoMDare avanu BagavaMtaneV alalx. rAmanu vanavAsa mADidanu. rAmanu BagavaMtaneMdeV nAvu KaMDitavAgiyU heVLutetxVve. vAlimxVki, rAmanige kamaRvide eMdu baredidAdxralAlx! AdadxriMda BagavaMtanAda rAmanu vanavAsadaMthavugaLanunx anuBavisabeVkAgidadxriMda avanu kamaRkekx sikikxkoMDavaneV eMdu adara tAtapxyaRvanunx tiLiyade kelavaru keVLabahudu. manuSayx janamxvanunx paDedare hiVgelAlx anuBavisabeVkeMdu toVrisuvudakAkxgiyeV BagavaMtanu liVle mADidanu. `dasharathanu rAja avana maga rAma' eMdu sAmAnayxvAgi rAmAyaNa Oduvavarige `rAma doDaDx mahAtamx, AdarU hiVgelalx kaSaTxpaTaTxnu' eMdeV toVrutatxde. alalxde `paramAtamx eMdu heVLida meVle avanige iSeTxlalx kaSaTxveVke?' eMdu avarige saMdeVhavU Agutatxde. AdadxriMda savxlapx vivaragaLanunx tiLidukoMDavarige heVLidare BagavaMtanu toVrida liVleyu athaRvAgutatxde. sari, Iga kavi heVLiruva sholxVkavanunx noVDoVNa.

\begin{shloka}
`barxhAmx yeVna kulAlavaninxyamitaH barxhAmxMDa BAMDoVdareV'
\end{shloka}

barxhamxnige oMdu kelasavide, adeVneMdare I parxpaMcavanunx saqSiTx mADuvudeV barxhamxna kelasa. kuMbAranige maDakegaLanunx tayAru mADuvudu kelasaveMdu nAvu heVLuvaMte I parxpaMcavelalxvanUnx, saqSiTxsuvudu barxhamxna kelasa. barxhamxnige Etakekx I shikeSx baMditeMdare, adakekx avana kamaRveV kAraNavenunxtAtxre kavi. BagavaMtanu giVteyalilx-

\begin{shloka}
`ajoV\s pi sananxvayxyatAmx BUtAnAmiVshavxroV\s pi sanf|'\\
parxkaqtiM sAvxmadhiSAThxya saMBavAmAyxtamx mAyayA||
\end{shloka}

(nAnu ajanAdarU, avayxyanAdarU, elalx jiVvarigU IshavxranAdarU nananx parxkaqtiyanunx vashadalilxTuTxkoMDu, nananx mAyeyiMdaleV avatarisuvenu) eMdidAdxne. nAvU huTuTxtetxVve, BagavaMtanU avatAra mADutAtxne. BagavaMtanu tanage beVkeMdu toVridare mAtarx avatAra mADutAtxne. namamx viSaya hAgalalx. nAvelalxrU huTiTx Eke huTiTxdevoV eMdu yoVcane mADutetxVve. Adare BagavaMtanu tAnu avatAra mADabeVkeV, beVDaveV enunxvudanunx modaleV yoVcisutAtxne. yAvudAdarU liVleyanunx toVrisabeVkeMdare avanu avatAra mADutAtxne. I sithxtiyalilx kamaRda mahimeyanunx heVLabeVkeMdiruva kavi, Enu heVLutAtxreMdu noVDoVNa,

\begin{shloka}
`viSuNxyeVRna dashAvatAragahaneV kiSxpotxV mahAsaMkaTeV'
\end{shloka}

BagavAnf mahAviSuNx dashAvatAragaLanunx mADidanu. A hatutx avatAragaLU sAmAnayxvAda avatAragaLalalx. avugaLalilx oMdoMdaralilxyU mahAkAyaRgaLanunx avanu sAdhisidanu. matAsxyXvatAra mADidAga veVdagaLelalxvanUnx barxhamxdeVvaniMda hayagirxVvanu apaharisidAga BagavaMtanu hayagirxVvananunx koMdu veVdagaLanunx muMdina kalapxdalilx namage koTaTxnu. anaMtara kUmARvatAra mADidAga, deVvAsuraru kiSxVra samudarxvanunx kaDedAga, maMdara pavaRtavanunx hotutx, Ameya rUpavanunx dharisidanu. adariMda deVvategaLu amaqtavanunx paDedaru. rAmAvatAra, kaqSANxvatAragaLa kathegaLanunx nAvu keVLidedxVve. hiVge aneVka avatAragaLanunx BagavaMtanu mADidanu. kavi `dashAvatAra gahaneV' enunxtAtxre. aMdare dashAvatAravenunxva saMkaSaTxkaravAda kADinalilx BagavaMtanu sikikxkoMDanenunxtAtxre. kaviya tAtapxyaRda parxkAra BagavaMtana I hatutx avatAragaLU avana kamaRveV Agutatxde. BagavAnf viSuNx mADida avatAragaLige oMdu shApaveV kAraNaveMdu oMdu katheyU ide. kavi anaMtara,

\begin{shloka}
`shaMBuyeVRna kapAlapANipuTakeV BikASxTanaM seVvateV'
\end{shloka}

eMdu heVLidaru. BagavaMtanAda paramashivanu keYlAsakekxlAlx adhipati. ananxpUNAR avana heMDati. AdarU, paramashivanU `Bavati BikASxM deVhi' eMdu keVLidanaMte. adakekx shani `samaya baMdare ninagU toMdare mADutetxVne' eMdanaMte. paramashivanu, `ninanx kaNiNxge bidadxre tAne niVnu nanage toMdare koDuvudu' eMdu heVLi tAvare hUvinalilx saNaNx duMbiyAgi avitukoMDanaMte. shanige, `Iga niVnu nanage yAva vidhavAda toMdareyU koDalAguvudilalx' eMdanu. shani paramashivanige, `niVnu nanagAgi bahaLa kaSaTxpaTuTx cikakxrUpavanunx paDedu iSuTx hotutx idudxdeV nAnu ninage mADida toMdare' eMdanu.

AdadxriMda kaviya tAtapxyaRdaMte, BagavaMtanAda paramashivanU BikASxTane mADuvudakekx avana kamaRveV kAraNa. Adare, modaleV heVLidaMte nijakUkx paramashivanige kamaRda yAva baMdhanavU ilalxdidadxrU parxpaMcadalilx kamaRda pArxbalayx iSATxgideyeMdu toVrisuvudakekxV avanu I riVti liVle mADidanu. sholxVkada koneya caraNadalilx kavi,

\begin{shloka}
`sUyoVR BArxmayxti nitayxmeVva gaganeV'
\end{shloka}

eMdaru. elalxraMteyeV sUyaRnige kUDa Enu shikeSx? parxtidinavU BUmaMDalada sutatxlU tiruguvudu sUyaRna kelasa. Eke avanu hiVge sututxtitxrabeVkeMdare, adakekx avana kamaRveV kAraNavenunxtAtxre kavi. koneyalilx kavi,

\begin{shloka}
`tasemxY namaH kamaRNeV'
\end{shloka}

enunxtAtxre. aMtha baliSaThxvAda kamaRvanunx namasakxrisutAtxre.

kamaR enunxvudu yAranunx biTiTxlalx. heVge vAyxdhi veYdayxnanUnx piVDisutatxdeyoV adeV riVti kamaR elalxranUnx tananx hiDitadalilxTuTxkoLuLxtatxde. veYdayxnu kemimxge auSadhi koDutatxleV irutAtxne. Adare, avanU kemumxtatxleV irutAtxne. kAraNa keVLidare eSoTxV maMdige guNakAriyAda A auSadhi avanige mAtarx pariNAmakAriyAgalilalx enunxtAtxne. hAge naDeyuvudanunx nAveV noVDirabahudu. hiVge naDeyuvudakekx avaravara kamaRveV kAraNa. veYdayxnigU, roVgigU A vAyxdhiyanunx anuBavisabeVkenunxva kamaRveV idakekx kAraNa. inunx, kamaRda savxrUpa noVDoVNa.

manuSayxnu yAvAgalU yAvudAdarU oMdu kelasa mADuvaMteyeV toVrutAtxne. jAgarxtf avasethxyalilx manuSayxnu kelasa mADutitxdAdxne enunxvudanunx nAvu noVDi tiLidukoLuLxtetxVve. kanasinalilx manasusx EneVnoV kalapxne mADutatxde enunxvudU namage gotutx. kanasinalilx nAvu beTaTxvanunx dATuva hAgeyU, nadiyalilx muLuguva hAgeyU toVrutatxde. kelavomemx AkAshadalilx hArutitxruvaMte kanasinalilx toVrutatxde. sUkaSxmX shariVra hiVge visheVSavAgi kelasa mADidarU sUthxla shariVra kelasa mADuvudilalx. suSupitxyalilx yAva vidhavAda kelasavU ilalx enunxvudanunx nAvelalxrU opipxkoLuLxtetxVve. kanasinalilx nAvu yAva tapupx mADidarU adu tapapxlalx. EkeMdare parxpaMcadalilx adariMda yArigU yAva vidhavAda lABavU ilalx, naSaTxvU ilalx. oMdu muKayx viSayavanunx nAvu gamanisabeVku. kanasinalilx EneVnu barutatxdeyoV adakekx avanavana kamaRveV kAraNa. kanasinalilx omemx tAnu rAjanAgi kuLitukoMDaMte toVruvAga bahaLa saMtoVSavAgutatxde. matotxmemx tananxnunx poVliVsinavanu hiDidukoMDu hoVgutitxdadxMte toVridare A nimiSa adara bagegx vayxtheyAgutatxde. AdadxriMda omemx saMtoVSa matotxmemx duHKavU Agutatxde. hiVge kanasinalilx uMTAguva duHKagaLigU kAraNavAgiruvudu kamaR Agutatxde.

ideV riVti jAgarxtf sithxtiyalilx naDeyuvudelalx kamaRda kAraNadiMdaleV uMTAdavu Agutatxve. nAvu modalu mADida satakxmaRgaLa PalavAgi tAtAkxlikavAgi suKavanUnx, keTaTx kamaRda PalavAgi duHKavanUnx paDeyutetxVve. yAvudu oLeLxya kelasaveMdu ililx heVge tiVmARna mADuvudu enunxva parxshenx namage uMTAgutatxde. A parxshenxge samAdhAna noVDalu namage veVdavide. veVdadalilx dhamaR yAvudu, adhamaR yAvudu eMdu heVLalapxTiTxde. yAvudu namimxMda mADalapxDabeVkoV adu dhamaR. namimxMda mADalapxDabAradoV adu adhamaR. parxpaMcadalilx niyama kAnUnu enunxvudide. kAnUnu pusatxkadalilx yAvu yAvudanunx nAvu mADabeVkeMdu heVLide. kAnUnu niyamagaLanunx ulalxMGisidare namage shikeSxyAgutatxde. nAvu yAvu yAvudanunx mADabeVkenunxvudanunx sAmAnayxvAgi kAnUnu heVLuvudilalx. mADabeVkAdavugaLanunx namamx iSaTxkekx biTuTxbiDutAtxre. Adare, kelavu veVLe nAvu Enu mADabeVku enunxvudanUnx kAnUneV tiVmARnisutatxde. udAharaNege nAvu yAvudAdarU mane kaTaTxbeVkeMdu iSaTxpaTaTxre namage toVrida jAgadalilx hAge kaTaTxlAguvudilalx. nAvu A jAgavanunx koMDirabeVku. ilalxdidadxre jAga namamx taMdeyiMda namage doretirabeVku. idU ilalxdidadxre yArAdarU dAnavAdarU koTiTxrabeVku. kaTaTxDavanunx kaTuTxvudakekx modalu purasaBeya anumati paDedirabeVku. hiVgelalx ilalxde `jAga ililxde nAnu hoVgi mane kaTiTxdare Enu tapupx?' eMdukoMDu yArAdarU mane kaTiTxdare purasaBe avananunx biTuTxbiDuvudilalx.

maneyanunx oDedu hAkuvaMte avanige heVLi noVDutAtxre. avanu hAge mADade idadxre avareV baMdu oDedu hAki adakekx Aguva KacaRnUnx avaniMdaleV vasUlu mADutAtxre. adu avanige AgadeV hoVdare jeYlige kaLuhisutAtxre. AdadxriMda kAnUnu pusatxkadalilx barediruvaMte naDeyadavaru iSuTx shikeSx anuBavisabeVkAgutatxde. A pusatxkadalilx Enu bareyalapxTiTxde enunxvudu nanage gotitxlalx eMdu yArU heVLalAguvudilalx. EkeMdare adanunx kuritu tiLiyuvudu avana kataRvayx. veVdavU kAnUnu pusatxkadaMte. nAvu yAva riVti mADabeVku, yAvudanunx mADabAradu enunxvudanunx sapxSaTxvAgi tiLisutatxde.

veVdadalilx naMbike iruva AsitxkanAgiruvavanu paraloVkavide, tAnu mADuva kamaRkekx Pala ide eMbudanunx naMbutAtxne. AdadxriMdaleV `asitx nAsitx diSaTxM matiH' eMdu heVLide. diSaTxM eMdare adaqSaTx eMdu tAtapxyaR. nAvu mADuva kamaRgaLu oMdu saMsAkxravanunx koDutatxve. adakekx adaqSaTxveMdu hesaru. kamaRda inonxMdu visheVSavanunx noVDoVNa.

\begin{shloka}
`kuvaRteV kamaRBoVgAya kamaR katuRM ca BuMjateV|'
\end{shloka}

nAvu oMdu APiVsige hoVgi kelasa mADutetxVve. adu EkeMdu keVLidare saMbaLa paDeyuvudakAkxgiyeV APiVsige hoVgutetxVve. saMbaLa Eke tegedukoLuLxtetxVveMdare, kelasa mADidudakAkxgi saMbaLa tegedukoLuLxtetxVve. eraDu kelasagaLU oMdAda meVle oMdu barutatxve, adeV riVti,

\begin{shloka}
`aginxhoVtarxM jahuyAtf savxgaRkAmaH|\\
joyxVtiSoTxVmeVna savxgaRkAmoV yajeVta|\\
putarxkAmoV puterxVSATxyX yajeVta|
\end{shloka}

hiVgiruvAga veVda vAkayxgaLu, AyA PalagaLige takakx kamaRgaLanunx mADalu tiLisutatxve. AdadxriMda BoVgavelalx beVkenunxvudakAkxgi, adakekx beVkAda kamaRgaLanunx nAvu mADabeVku konege A BoVgaveVtakekx eMdare `kamaR katuRM ca BuMjateV' enunxvaMte Agutatxde. pAyasavanunx tinanxda obabxnige avana Apatx mitarxnobabxnu pAyasavanunx koTaTxnaMte. pAyasavanunx tiMda avanige pAyasa bahaLa ruciyAgideyeMdu tiLiyitu. anaMtara tananx maneyalilxyU pAyasa mADisikoMDu tinanxbeVkenunxva Ase uMTAyitu. AdadxriMda pAyasavanunx tiMda BoVga matetx pAyasavanunx tinanxbeVkenunxvudakekx kAraNavAyitu. modalu pAyasa tinanxde idAdxga tananx maneyalilx pAyasa mADisiyeV iralilalx. AdadxriMda BoVgadiMda ruci, ruciyiMda matetx kamaR, kamaRdiMda BoVga hiVge idu sutitxkoMDeV barutatxde. hiVgiruva kamaRvanenxV `baMdhaka'venunxtetxVve. `baMdhaka'veMdare Enu athaR? aMtha kamaR biDugaDe ilalxdaMte namamx hiMdeyeV sutitxkoMDirutatxde. nAvu pArxNa biTaTxrU adu namamxnunx biDuvudilalx. iMdu nAvu mADuva kamaR namamx hiMdeyeV barutatxde, BagavaMta giVteyalUlx-

\begin{shloka}
`neVhABikarxmanAshoVsitx parxtayxvAyoV na vidayxteV\\
savxlapxmapayxsayx dhamaRsayx tArxyateV mahatoV BayAtf||
\end{shloka}

(idaralilx parxyatanxvilalx. idaralilx keDukenunxvudU ilalx. I dhamaRvanunx savxlapx mADidarU, idu avananunx BayadiMda kApADuvudu) enunxtAtxne. puNayx kamaRvAdare adu doDaDx BayadiMda namamxnunx kApADutatxde. pApakamaRvAdare adu doDaDx Bayavanunx koDutatxde. AdadxriMda nAvu pArxNa biTaTxrU kamaR biDade namamxnunx hiMbAlisutatxde.

oMdeDeyalilx

\begin{shloka}
`nadAyxM kiVTA ivAvatARtAvatARnatxramAshu teV|\\
varxjanotxV janamxnoV janamx laBanetxV neYvanivaqRtimf||
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde. namage janamx baMdhanaviruvavarege amita shAMti doreyuvudilalx. nAvu sAdhAraNavAgi anuBavisuva shAMti heVgideyeMdare oMdu Ase manasisxnalilx uMTAgi A Ase nimiSadalelxV mugidu hoVgutatxde. AdadxriMda nAvu suKavAgirabahudeMdukoLuLxvAga inonxMdu vasutxvanunx noVDutetxVve. takaSxNa A vasutx viSayadalilx Ase baMdu biDutatxde. anaMtara A vasutx doreta oDane beVre viSayadalilx manasusx AsepaDalu pArxraMBisutatxde.

\begin{shloka}
`teVSAM shAMtiH shAshavxtiV neVtareVSAmf|'
\end{shloka}

eMdu heVLida parxkAra nAvu paramAtamxna sAkASxtAkxra paDedare mAtarx shAshavxtavAda shAMti enunxvudu doreyuvudu,

\begin{shloka}
`nadAyxM kiVTA ivAvatARtAvatARnatxramAshu teV|'
\end{shloka}

cikakx huLu alilx ililx ODADutatxde. akasAmxtAtxgi nadiyalilx bidudx biDutatxde. nadiyalilx oMdu suLi ididxtu. huLu A suLiyalilxyeV sutAtxDalu pArxraMBisitu. A suLiyalilx tAnu kaSaTxpaDabeVkAgideyalAlx eMdu adu ciMtisitu. savxlapx hotitxnalilx deYvikavAgi adu suLiyiMda tapipxsikoMDitu. Adare savxlapx dUra hoVguvudaroLagAgi inonxMdu suLiyalilx sikikxkoMDitu. namamx riVtiyU ideV riVti ide. {\eng{84}}lakaSx jiVvarAshigaLalilx yAvudAdarU oMdu jiVvarAshiyAgi nAvU huTuTxtatxleV idedxVve. Iga manuSayx janamxvanunx tegedukoMDidedxVve.

\begin{shloka}
shuBeYrAponxVti deVvatavxM niSidedhxVnARrakiVM tanumf|\\
uBABAyxM puNayxpApABAyxM mAnuSayxM laBateV\s vashaH||
\end{shloka}

(puNayxkamaRgaLiMda obabxnu deYvatavxvanunx paDeyutAtxne, pApa kamaRgaLiMda niVca janamxvanunx paDeyutAtxne. puNayxvU pApavU seVridare nishacxyavAgiyU manuSayx janamx paDeyutAtxne.) visheVSavAgi satakxmaRvanunx mADidavaru deVvategaLAgi huTuTxtAtxre. Adare deVvategaLAgi huTiTxyU yAva PalavU ilalx. deVvategaLAgi huTiTxdare mADabeVkAdudeV ilalx. EkeMdare alilx iruva BoVgagaLeV idakekx kAraNa. inonxMdu visheVSaveMdare, alilxruvavarege yAvudoV kelavu dinagaLu suKavAgi badukabahudu. anaMtara,

\begin{shloka}
`kiSxVNeV puNeyxV matayxRloVkaM vishanitx'
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte puNayxvelalx mugida meVle keLage iLidu barabeVkAdudeV, Adare pApa mADidavarige naraka sikukxtatxde. yArige satayx yAvudu, asatayx yAvudu enunxva viveVcaneyeV ilalxvoV, yAru BagavaMtananunx neneyuvudilalxvoV, yAru itarara savxtatxnunx heVge tAvu tegedukoLuLxvudeMdu noVDutitxrutAtxroV avaru adhamaR mADuvavarAgidAdxre. iSeTxV alalx, kelavaru visheVSavAda adhamaRgaLanunx mADutAtxre. kelavanunx mADidare adhamaR. adeV riVti kelavanunx biTaTxre adhamaR. hAgeyeV yArige saMdhAyxvaMdane mADabeVkeMdu heVLideyalalx, adanunx biTaTxre, adhamaR. iMtha adhamaRgaLelalx mADuvavanu narakavanenxV paDeyutAtxne. AdadxriMda, manuSayxna janamxveV elalxdakikxMtalU sherxVSaThxvAdudenunxvudanunx nAvu tiLiyabahudu. dulaRBavAda manuSayx janamxvanunx paDeda nAvu namamx hiMdinavaru toVrisida AcAra paraMpareyaMte jiVvanavanunx naDesabeVku.

idakekx saMbaMdhapaTaTxMte oMdu GaTaneyanunx nananx hatitxra perxVmapAtarxrobabxru heVLidaru. namamx deVshada obabxru videVshadalilx kelasa mADibaMdaru. omemx A deVshakekx ivara mAvanavarU, atetxyavarU hoVdaru. ivaru avaribabxranUnx karedukoMDu hoVgalu A deVshada vimAna nilAdxNakekx baMdidadxru. vimAna nilAdxNadalilx ivaranunx noVDida ivara senxVhitaru `ideVnu vicitarxvAgide! tAyiyanUnx, taMdeyanUnx sariyAgi noVDikoLaLxda I kAladalilx atetxyavarU, mAvanavarU baMdidAdxreMdu avaranunx karedukoMDu hoVgalu baMdididxVyalAlx!' eMdaraMte. avaru adakekx, `idu I kAladalilx upayoVgavilalxda AcAravAgide. obabxrige vayasAsxdare avaru yArAdarU avaranunx anAthAsharxmakekx seVrisibiDuvudeV oLeLxyadu. anaMtara oMdu vaSaRkokxV athavA eraDu vaSaRkokxV oMdu sAri alilxge hoVgi avaranunx noVDi baMdare sAku. iSuTx toMdare yAke?' eMdu heVLidaraMte. iMtha GaTaneyanunx noVDidare namamx deVshada saMsakxqqtige adu eSuTx beVreyAgideyeMdu sapxSaTxvAgi kANabahudu. namamx veVda-`mAtaqdeVvoV Bava| pitaqdeVvoV Bava|' eMdu heVLi tAyiyanUnx taMdeyanUnx deVvaraMte gwravisabeVkeMdu heVLutatxde.

I kAlada manuSayxru EneMdu BAvisutAtxre? `amamx apapx bahaLa vayasAsxgiruvavaru. avara shariVravelalx shithilavAgi avaru yAvAgalU kemimxkoMDeV irutAtxre. idanunx noVDuvudakekx asahayxvAgide. avaru cenAnxgidadxre nAnu avaranunx nanonxDane iTuTxkoLuLxtetxVne' eMdu BAvisutAtxre. hAgiruvavaru savxlapx yoVcisabeVku. `nAvu cikakx maguvAgidAdxga tAyiya maDilalilx eSuTx sAri mala-jala visajaRne mADi asahayx mADidedxVve! adelalxvanunx tAyi sahisikoMDu eSuTx pirxVtiyiMda, eraDUvare vaSaRgaLavarege seVve mADidAdxLe! oMdu maguve alalxdeV huTiTxda nAlukx makakxLigU A riVtiya seVve mADidudakAkxgi tAyi kaDime pakaSx hatutx vaSaRgaLAdarU kaLedirutAtxLe. AdadxriMda nAvu nAlukx maMdiyU seVri talA eraDu vaSaRgaLAdarU Akeyanunx iTuTxkoMDu kApADidare Enu tapupx?' eMdu nAvu yoVcisabeVku.

oMdu kaDe niVlakaMTha diVkiSxtaru, `pArxduBURtA savxyamiva hiteV' eMdu heVLutAtxre. savxlapx vayasAsxyitu, shariVradalilx balavidAdxga `nAnu taMde-tAyige huTiTxdavaneV alalx. nAnu neVravAgi savxgaR loVkadiMda hAri baMde' eMdu BAvisutAtxre. tananx vidAyxBAyxsakekx guru eSuTx kaSaTxpaTiTxdAdxreMbudanUnx tAyiyU, taMdeyU eSuTx kaSaTxpaTuTx haNa vecacx mADidAdxreMbudanUnx avaru maretubiTuTx,

\begin{shloka}
`pArxkatxnAdaqSaTxlabadhxparxjocnxVnemxVSA\\
iva ca tanayA nasamxranAtxyXtamxnoV\s pi'
\end{shloka}

-eMdu sholxVkadalilx baruvaMte `hiMdina janamxdalilx nAnu mADida puNayxda PalavAgi nAnu budidhxvaMtanAgidedxVne horatu Iga yAriMdalAdarU kalitukoMDeV nAnu budidhxvaMtanAgabeVkAgilalx' eMdu heVLutAtxre. nAvu hiVge naDedukoLaLxbAradu.

oMdu sAvxrasayxvAda viSayaveVneMdare kelavaru saMnAyxsigaLu tamamx gurugaLu yAreMdu heVLuvudilalx. EkeMdare avarige guru iraleV ilalx. Odu-baredukoMDa kelavarige, avarige saMnAyxsa koTaTx guru aSuTx OdikoMDavaru AgadeV idadxre avara hesaranunx heVLidare gwrava kaDimeyAgutatxdeMba BAvane ide. AdadxriMda, yAroV obabx parxsidadhx vayxkitx satutx hoVgidadxre avareV tamamx guru eMdu heVLikoLuLxtAtxre. idanenxV niVlakaMTha diVkiSxtaru oMdu kaDe `parxsidadhxshacx maqtoV guruH' eMdu heVLidaru. Etakekx satutxhoVda obabxranunx guruveMdu heVLabahudeMdare, avaru matetx baMdu tirasakxrisalAguvudilalx. AdadxriMda hiVge heVLabahudenunxtAtxre.

nAvu hiVgalalxde namamx AcAra paraMpareyaMte niyamavAgi bALanunx naDesuvudeV sherxVSaThxvAdudu. magu AgabeVkeMdu tapasusx mADi magananunx paDeda taMde-tAyiyaru eSoTxV maMdi idAdxre. tAnu UTa mADade idadxrU maganige tininxsi beLasi avananunx doDaDxvananAnxgi mADi saMtoVSa paDuvavarU idAdxre.

kelavaru, `tAyi-taMde keTaTxvarAgidadxre Enu mADuvudu' enunxtAtxre. yAru mADuvudu sari, yAru mADuvudu tapupx eMdu nAvu tiVmARna mADalAguvudilalx. yAvudu heVgidadxrU avaranunx kApADidare pApaveVnU ilalx. AdadxriMda kApADuvudu kataRvayx. idakekx viroVdhavAgi nAvu naDedukoMDu adhamaRvanenxV mADutAtx baMdare `varxjanotxV janamxnoV janamx' eMdu heVLidaMte oMdu janamxdiMda matotxMdu janamxvanunx paDeyutAtx hoVgabeVkAdudeV. yAvAgalAdarU omemx manuSayx janamx doreyabahudu. `dulaRBaM mAnuSaM deVhamf' eMdu heVLidaMte manuSayx janamxvenunxvudu dulaRBavAdudu. I manuSayx janamxdalilxyU nAvu oLeLxya vidhavAgi naDedukoLaLxlilalxveMdare matetx ADAgiyoV, AkaLAgiyoV janamxvanunx paDeyabeVkAdudeV. ADAgiyoV, AkaLAgiyoV huTiTxdare yArAdarU hoDedare A kaDeyiMda I kaDege hoVgabahudu. koneyalilx yArAdarU bali koDuvudakekx karedoyadxre katatxnunx koDabeVkAguvudu. sari kathe mugiyitu. Adare, manuSayxnAgi huTiTxdavanu, tananx nijavAda savxrUpavanunx aritavanAgi kaqtAthaRnAgabahudu. AdadxriMda namage matetx janamx barade iralu Enelalx parxyatanxgaLu mADabeVkoV avugaLelalxvanunx I janamxdalilxyeV keYkoLaLxbeVku.

niVrina suLiyalilx matetx matetx sikikxkoMDu odAdxDutitxruva huLuvanunx karuNeyiMda pAru mADida obabxru, adanunx niVriniMda horage taMdameVle adara kaSaTxgaLu dUravAgutatxve enunxvudanunx sapxSaTxpaDisuvudakAkxgiyeV.

`pArxpayx tiVratarucACxyAM vishArxmayxnitxyathA suKamf'-enunxtAtxre. ideV riVti matetx-matetx janamx samudarxdalilx sikikxkoMDu duHKapaDuva manuSayxrige adariMda dUrAguva mAgaRveVneMdare, AcAyaRra hatitxra hoVgi, tamamx nijavAda savxrUpavanunx ariyuvudu. adakAkxgi shiSayxnAdavanu veVdAMta sharxvaNadaMthavugaLanunx mADuvudeV muKayx.

\begin{shloka}
`paMcakoVshaviveVkeVna laBanetxV nivaqRtiM paramf'
\end{shloka}

eMdu heVLiruvudariMda `paMcakoVsha viveVka'kekx koTiTxruva muKayxtavxvanunx tiLiyabahudu. (jiVvanu barxhamxvalalxdeV beVreyalalx enunxvudanunx tiLiyalu barxhamxvanunx jiVvananAnxgi toVrisalu aidu koVshagaLa savxrUpavanunx tiLidukoMDu avugaLiMda Atamxnanunx beVpaRDisi tiLiyuvudu `paMcakoVsha viveVka'vanunx sUcisutatxde.) parxpaMcadalelxV muLugi, bAhayxvasutxgaLa ciMtaneyalilxyeV iruvavanige `paMcakoVsha viveVka' uMTAguvudu aSuTx sulaBavalalx. AdadxriMdaleV aMthavaru tamamx tamamx kamaRgaLanunx sariyAgi mADabeVkeMdu heVLide.

IshAvAsoyxVpaniSatutx

\begin{shloka}
``kuvaRnenxVveVha kamARNi jijiVvisheVcaCxtaM samAH|"
\end{shloka}

enunxtatxde. parxpaMcadalilx bALabeVku enunxvudanenxlAlx AseyAgiTuTxkoMDu kamaRvanunx sariyAgi mADuvudakikxMtalU beVre dAri ilalx. idakekx viroVdhavAgi yArige parxpaMca viSayagaLalilx Asakitx ilalxvo aMthavanu veVdAMtakekx adhikAriyAgutAtxne.

inunx kamaRda bagegaLanunx noVDoVNa. kamaRvanunx mUru vidhavAgi viMgaDisabahudu, 1) iSaTx, 2) pUtiR, 3) datatx.

\begin{shloka}
aginxhoVtarxM tapaH satayxM veVdAnAM cAnupAlanamf|\\
AtithayxM veYshavxdeVvaM ca iSaTxmitayxBidhiVyateV||
\end{shloka}

modalu sholxVkadalilx heVLalapxTaTx `iSaTx'venunxvudanunx noVDoVNa. modalu aginxhoVtarxvenunxvudu heVLalAgide. aginxhoVtarxvanunx yoVgayxte iruvavaru nitayxvU anuSAThxna mADabeVkeMdu veVdadalilx heVLide.

`tapaH'-EkAdashiyaMdu upavAsavirutetxVve. adoMdu tapasAsxgutatxde. halavu varxtagaLanunx mADutetxVve. avugaLU tapasesx, barxhamx yajacnx oMdu tapasusx.

\begin{shloka}
`sAvxdhAyxya parxvacanABAyxM na parxmaditavayxmf'
\end{shloka}

veVdAdhayxyana mADuvudU, adanunx mADisuvudU biDabAradu.

\begin{shloka}
`tadidhx tapaH tadidhxtapaH'
\end{shloka}

(adeV tapasusx, adeV tapasusx) eMdu heVLiruvudanunx nAvu noVDabahudu.

anaMtara `satayx' enunxvudu heVLalapxTiTxde. satayx heVLuvudu enunxvudeV doDaDx tapasusx. oMdu viSayavanunx nAvu yAva riVtiyalilx tiLidukoMDidedxVvoV adeV riVtiyalilx horage heVLuvudakekx `satayx'veMdu hesaru. beVre riVtiyalilx mAtanADidare adu suLuLx Agutatxde. nAvu satayxvanunx heVLuvAgalU jAgarxteyAgirabeVku. nAvu satayxvanunx nuDidu adariMda yArigAdarU apakAra mADutetxVveMdare

\begin{shloka}
`satAyxnf mwnaM vishiSayxteV'
\end{shloka}

eMdu heVLuvudariMda A samayadalilx satayxkikxMtalU mwnavanAnxcarisuvudeV meVlu. adakAkxgi Aga nAvu suLuLx heVLabeVkAgilalx. mwnavAgidadxreV sAku. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`satayxM bUrxyAtf pirxyaM bUrxyAnanxbUrxyAtf satayxmapirxyamf|\\
pirxyaM ca nAnaqtaM bUrxyAdeVSa dhamaRH sanAtanaH||
\end{shloka}

(satayxvanunx heVLu. pirxyavanunx heVLu. pirxyavalalxda satayxvanunx heVLabeVDa. pirxyavAda asatayxvanUnx heVLabeVDa. ideV sanAtana dhamaR.) eMdu heVge satayxvanunx heVLabeVkenunxvudakekx lakaSxNagaLanunx namamx hiMdinavaru heVLidAdxre.

adAda meVle, `veVdAnAM ca anupAlanamf'-veVdavenunxvudu namamxnunx tAyiyaMte kApADuvudu. A veVdavanenxV nAvu ilalxveMdu heVLidare mUlavilalxde heVge eleyoV, koMbeyoV iralu sAdhayxvilalxvoV, hAgeyeV dhamaRvenunxvudeV ilalxdeV Agutatxde.

\begin{shloka}
`AtithayxM veYshavxdeVvaM ca'
\end{shloka}

namamx hatitxra yAru baMdarU kUDa, oDane avarige `ilalx' eMdu heVLi kaLuhisabAradu. `patarxM puSapxM PalaM toVyaM' eMdu giVteyalilx BagavaMtanu heVLidaMte namamx hatitxra iruvudanunx baMdavarige koDabeVku. anaMtara `veYshavxdeVva' eMdu heVLalapxTiTxde.

parxpaMcadalilx bALalu manuSayxrige mAtarxvalalxde eSoTxV jiVvarAshigaLige kUDa BagavaMtanu avakAsha koTiTxdAdxne. AdadxriMda avugaLu kUDa bALabeVkAgiruvudariMda pashugaLige kUDa nAvu tinunxvudaralilx savxlapxvAdarU koDabeVku. `veYshavxdeVva' mADuvavaru koneyalilx `kAkabali' koDutAtxre. hasugaLigU avaru koDutAtxre. anaMtara yArAdarU baMdidAdxreyeV eMdu noVDutAtxre. avarigU AhAra koDutAtxre.

meVle heVLida elalxvU `iSaTx'venunxva viBAgadalilx seVrutatxve.

\begin{shloka}
vApiV kUpataTAkAdi deVvatAyatanAni ca|\\
ananxparxdAnamArAmaH pUtaRmitayxBiVdhiVyateV||
\end{shloka}

meVle heVLida sholxVkadalilx `pUtaR'venunxvudu tiLisalAgide. doDaDx bAvi toVDisuvudu, deVvarige deVvAlaya nimARNa mADisuvudu, ananxdAna mADuvudu, CatarxgaLanunx EpaRDisuvudu ivugaLelalx pUtaRvenunxva viBAgadalilx barutatxve.

nAvu ivugaLanenxlalx opupxtetxVve. Adare, modalu `iSaTx' enunxva viBAgadalilx heVLidavugaLanunx opipxkoLaLxlu hiMjariyutetxVve. eraDanUnx heVLidavaru obabxreV. AdadxriMdaleV nAvu ivugaLanunx kuritu viveVcane mADi oMdu niNaRyakekx barabeVku. viveVcane mADuvudakekx oMdu mUlavenunxvudu beVku. kAnUnu pusatxkavanunx iTuTxkoMDu kadiyuvudu sariyeV tapepxV eMdu tiVmARnisabahudu. kAnUnu pusatxkaveV ilalxde, kadiyuvudu sariyeV eMdu yArAdarU keVLidare, obabxnu adanunx `sari' eMdu opupxtAtxne. matotxbabxnu adanunx `tapupx' enunxtAtxne. AdadxriMda mUlavilalxde nAvu viveVcane mADabAradu. sholxVkagaLanunx baredavaru mUlavanunx iTuTxkoMDeV heVLidAdxre.

anaMtara `datatx'venunxva viBAgavanunx kuritu heVLidAdxre.

\begin{shloka}
sharaNAgata saMtaraNaM BUtAnAM cApayxhiMsanamf|\\
bahiRveVdi ca yadAdxnaM datatxmitayxbidhiVyateV||
\end{shloka}

(sharaNAgatanAdavananunx kApADuvudu, pArxNigaLa viSayadalilx ahiMse, yAga saMbaMdhavilalxde dAnakoDuvudu iMthavu datatxvenanxlapxDutatxve.) shAsatxrXdalilx heVLida yAvudAdarU kamaRgaLanunx mADida meVle nAvu dakiSxNe koDutetxVve. I kamaR iSaTxvenunxva viBAgadalelxV seVrutatxde. oMdu maneyanunx kaTiTxkoDuvudu, hasuvanunx dAnavAgi koDuvudu ivugaLelalx shAsatxrX riVtiyAgi mADalapxDuva kamaRgaLa BAgavAdadxriMda ivugaLelalxvU `iSaTx'venunxva viBAgadalelxV seVrutatxve.

modalu `sharaNAgata saMtaraNaM'-rAtirx samayadalilx yArAdarU namamx manege baMdu `sAvxmi, iruvudakekx jAga koDi' eMdu keVLidare, `na kaMcana vasatw parxtAyxcakiSxVta' (yAva atithigU anAdaraNe mADabAradu) eMdu heVLidaMte, avananunx kaLuhisade avanige aBayavanunx niVDabeVku. 

anaMtara,

`BUtAnAM cApayxhiMsanamf'-anAvashayxkavAgi pArxNigaLige kaSaTx koDabAradu. kelavaru tamASegAgi pArxNigaLanunx hiMsisutAtxre. idu tapupx. hAgAdare beVTeyADuvudanunx dhamaRveMdu heVLidAdxreMdu kelavaru keVLabahudu. kUrxra maqgagaLu baMdu janarige hiMse mADidAga beVTeyADuvudu dhamaR. hAgilalxde, obabxnu beVkeMdeV kADige hoVgi beVTeyADutatxlidadxre adu tapApxgutatxde. BagavaMtanu saqSiTx mADida pArxNigaLu kolulxvudakAkxgiyeV?

anaMtara `bahiRveVdi ca yadAdxnaM'-Iga dAnavanunx kuritu noVDoVNa. shaMkaraBagavatApxdaru dAnavanunx kuritu hiVge heVLutAtxre. nAvu oMdu hatutx rUpAyi noVTanunx keYyalilxTuTxkoMDu hoVguvAga elolxV adu bidudxhoVdare hatutx rUpAyi anAyxyavAgi kANade hoVyitalAlx eMdu aLutetxVve. Adare hatutx rUpAyi noVTu tegedukoMDu hoVguvAga namamx hatitxrakekx obabx baDavanu baMdu, `sAvxmi' nananx hatitxra haNa ilalxda kAraNa pariVkeSxge hoVgalilalx. `hatutx rUpAyigaLidadxre nAnu pariVkeSxge hoVgi adaralilx teVgaRDe paDeyabahudu' eMdare, nAvu hatutx rUpAyi koTuTxbiDutetxVve. Adare, I GaTaneyiMdAgi manege baMdu aLuvudilalx. `iMdu oMdu oLeLxya kelasa mADide' enunxva saMtoVSadiMda irutetxVve. haNa kaLedu hoVdAga vayxthe paDuva nAvu, haNavanunx oMdu oLeLxya kelasakekx KacuR mADidAga saMtoVSapaDutetxVve. AdadxriMda namamx saMpatetxlalx `koTuTxbiTeTx' eMdu nAvu heVLikoLuLxvaMte KacuR mADabeVku. `haNavanunx hALu mADide' eMdu heVLikoLuLxvaMte irabAradu. AdadxriMda, hAge mADalapxDuva dAna muMtAdavu `datatx'venunxva viBAgadalilx barutatxve.

kamaRgaLanunx beVre mUru vidhavAgiyU viMgaDisabahudu. avugaLanunx-1) nitayx, 2) neYmititxka matutx 3) kAmayx enunxvuvu. sariyAda kAlakekx matetx matetx baruva kamaR nitayx kamaRvenanxlapxDutatxde. nitayxkamaRvanunx nAvu mADadeV idadxre namage pApa barutatxde. anaMtara heVLalapxTiTxdudx neYmititxka kamaR. neYmititxka kamaRda kAla oMdu nishicxtavAda niyamakekx seVridudu. udAharaNege, garxhaNa kAladalilx sAnxna mADabeVkenunxvudu shAsatxrXdalilx heVLalAda niyama. Adare, caMdarxgarxhaNa oMdoMdu pwNaRmiyaMdU baruvudilalx. adhikAriyAdavaru, sUyoVRdaya kAladalUlx, sUyARsatx kAladalUlx saMdhAyxvaMdane mADabeVkeMdu heVLide. alalxde, kelavarige amAvAseyx dina tapaRNa mADabeVkeMdu vidhisalAgide. ivelalxvU nitayxkamaRgaLu. EkeMdare sUyoVRdaya, sUyARsatx parxtidinavU naDeyuva GaTanegaLeMdu nAvu tiLididedxVve. Adare, garxhaNavenunxvudu heVgeMdare, namamx deVshadalilx garxhaNa kANisidareVneV nAvu sAnxna mADabeVku. hAgilalxdidadxre sAnxna mADabeVkAgilalx. Urinalilx eSoTxV jana duHKadiMda kUDidadxrU nAvu yAranAnxdarU obabxranunx edurige noVDidare avarige mAtarx sahAya mADabeVkenisutatxde. eSoTxV jana duHKapaDuvAga avarige mAtarx Eke sahAya mADabeVkeMdu yArAdarU keVLidare adu mUDhatanavAgutatxde. adeV riVti garxhaNa namage goVcaravAdare mAtarx sAnxna mADutetxVve. idu neYmititxka kamaRkekx seVrutatxde.

anaMtara kAmayx kamaR. yAva kamaRdalilx obabxnu AseyiMda mADutAtxnoV adu kAmayxkamaR. makakxLilalx enunxvudakAkxgiyAgali, Ayasusx hecAcxgabeVku enunxvudakAkxgali kamaRgaLanunx mADidare avugaLu kAmayxkamaRgaLenanxlapxDutatxve. nitayx, neYmititxka kamaRgaLanunx mADidare manasusx shudidhxyAgutatxde. kAmayx kamaR mADidare, A kAmayxvanunx anuBavisalu I janamxdalilx sAdhayxvAgadeV idadxre,

\begin{shloka}
`nABukatxM kiSxVyateV kamaR kalapxkoVTishateYrapi'
\end{shloka}

(BoVgavanunx koDade kamaR nUru koVTi kalapxgaLigU nAsha hoMduvudilalx.) eMdu heVLidaMte adu muMdina janamxkekx kAraNavAgutatxde. AdadxriMda hiVge oMdu janamxdiMda matotxMdu janamx eMdu idu hiMbAlisutitxrutatxde. idu namage oMdu parxshenxyAgi uLiyutatxde. manuSayxnu oLeLxyadAgali keTaTxdAgali yAvudAdarU oMdu kamaRvanunx mADutatxleV idAdxne. kamaRvanunx mADutatxleV idadxre janamxdiMda janamx matetx matetx paDeyuvudanunx taDeyalAguvudilalx. adakAkxgi, kamaR mADade iralU sAdhayxvilalx. AdadxriMda janamx samudarxdalilx matetx sikikxkoLaLxde iruvudakekx yAvudu dAri enunxvudu namagelalx parxshenxyAgide.

\begin{shloka}
yoVgasathxH kuru kamARNi saMgaM tayxkAtxvX dhanaMjaya|\\
sidadhxyXsidodhxyXVH samoV BUtAvx samatavxM yoVga ucayxteV||
\end{shloka}

(eleY dhanaMjayaneV! haThavinunx biTuTx, jayApajayagaLalilx samaBAvaneyuLaLxvanAgi yoVgadiMda kamaRgaLanunx mADutAtx bA. sama BAvadiMdiruvudu yoVgavenanxlapxDutatxde.) eMdidAdxne. kamaRvenunxvudu baMdhaka, moVcaka eMdu eraDu vidha. baMdhakavenunxvudu yAva kamaR namamx muMdina janamxkekx kAraNavAgiruvudoV, adAgutatxde. BagavaMtanu `yoVgaH kamaRsu kwshalaM' enunxtAtxne. nAvu `yoVgadalilx' idudx kamaRgaLanunx mADabeVkeMdu avanu heVLidudu. yoVgadalilxdudx kamaRgaLanunx mADabeVkAdare yoVgadaMDavanunx hiDidukoLaLxbeVkeMdoV, kASAya vasatxrXvanunx hAkikoLaLxbeVkeMdoV athaRvalalx.

`sidadhxyXsidodhxyXVH samoV BUtAvx samatavxM yoVga ucayxteV' - eMdu BagavaMtanu heVLidudu.

nAvu yAva kamaRvanunx mADidarU adu BagavadapaRNe eMdu BAvisi mADabeVku. udAharaNege, nAvu mADuva saMdhAyxvaMdane yAvudakekxMdare, adu BagavadapaRNeyeV Agutatxde. gaqhasathxnu makakxLanunx kApADuvAga, `makakxLa meVle nanage bahaLa pirxVti, AdadxriMda kApADutetxVne' enunxva BAvane avanige irabAradu. adakekx badalAgi `makakxLanunx deVvaru nanage koTiTxdAdxne. avaranunx kApADuvudu nananx kataRvayx. idu kUDa oMdu BagavadacaRne. nAnu nananx I kataRvayxvanunx sariyAgi mADadeV hoVdare BagavaMtanu aparxsananxnAgutAtxne. kApADuvudanunx sariyAgi mADidareVneV BagavaMtanu parxsananxnAgutAtxne' enunxva BAvane barabeVku. 

BagavaMtanu heVLidaMte nAvu mADuva kelasadalilx namage Pala sikakxbeVkenunxva apeVkeSxyeV irabAradu. hAge nAvu Palavanunx eduru noVDade kamaRvanunx mADuvudanenxV BagavaMtanu `yoVgaH' eMdidAdxne. AdadxriMda baMdhakavAgiruva kamaRgaLanUnx moVcakavAgiruva kamaRgaLAgi badalAyisabahudu. nAvu moVcakavAgiruva kamaRgaLanunx mADabeVkeV horatu AseyiMda mADabAradu. hAgAdare kAmayxkamaRgaLanunx kuritu shAsatxrXdalilx Eke heVLideyeMdu kelavarige saMdeVha uMTAgabahudu. idakekx utatxra hiVge heVLabahudu. obabxnu joyxVtiSoTxVma (savxgaRvanunx paDeyabeVkeMdu AseyiMda) yAgavanunx mADutAtxne. anaMtara kelavu dinagaLu shAsatxrXvanunx Odi Odi, `I yAgavanenxlalx nAnu BagavaMtanige apaRNe mADirabeVku. AdadxriMda idelalx BagavadapaRNeyAgali. Paladalilx nanage apeVkeSx ilalx' enunxva tiVmARnakekx baMdu biTaTxre, `yoVgaH kamaRsu kwshalaM' eMdu BagavaMtanu heVLidudu athaRvAgutatxde. hiVge mADidare baMdhakavAda kamaRgaLanUnx moVcakavAda kamaRgaLAgi nAvu badalAyisikoLaLxbahudu.

AdadxriMda nAvu keTaTx kamaRgaLanenxlalx biTuTx oLeLxya kamaRgaLanenxV mADabeVku. avugaLanunx mADuva kAladalilxyU, `ivugaLelAlx nananx kataRvayx. ivugaLanunx mADuvudara mUlaka nAnu BagavaMtananunx aciRsutetxVne' enunxva BAvaneyiMda mADutAtx baMdare, adeV namamx aMtaHkaraNakekx shAMtiyanunx koDutatxde. shAMtavAda aMtaHkaraNaviruvavanu veVdAMta vicAra mADidare adu Palisutatxde.

viveVka cUDAmaNiyalilx shaMkararu,

\begin{shloka}
`adhikAriNamAshAsetxV PalasididhxviRsheVSataH|'
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte adhikAra (yoVgayxte) enunxvudu beVku. DepuyxTi kamiVSanarf kelasakekx obabxnu ajiR hAkikoMDanu. Adare A kelasakekx yoVgayxte koDuva pariVkeSxyanunx avanu bareyalilalxveMdare avanige A kelasa heVge doreyutatxde? hAgeyeV, veVdAMtashAsatxrX Oduvudakekx `aMtaHkaraNa shudidhx' avashayxka. aMtaHkaraNa shudidhx eMdare yAvudeMdu noVDoVNa. nAvu vasutxgaLanunx noVDade iruvAga oMdu AseyU uMTAguvudilalx. Adare vasutxgaLanunx noVDutatxleV Ase uMTAgutatxde - eMdare aMtha aMtaHkaraNa veVdAMta vicAra mADuvudakekx sariyAguvudilalx. elAlx vasutxgaLa viSayadalUlx,

\begin{shloka}
`barxhAmxdi sAthxvarAMteVSu veYrAgayxM viSayeVSavxnu|\\
yadeYva kAkaviSAThxyAM veYrAgayxM tadidhx nimaRlamf||
\end{shloka}

(barxhamxdiMda hiDidu huLuvinavarege elAlx vasutxgaLalilxyU kAgeya malada viSayadalilx uMTAguvaMte yAva Aruci iruvudoV adeV shudadhxvAda veYrAgayxvAguvudu.) - eMdu heVLidaMte, heVge dAriyalilx yAvudAdarU pakiSx maladiMda Ashudidhx mADidadxre nAvu adara viSayavAgi udAsiVnavAgiruvaMte, barxhamxna sAthxnadiMda hiDidu sAdhAraNavAgiruva janamxdavaregU elalxvU anitayxveMdu oMdu niNaRyakekx barabeVku. anaMtara,

\begin{shloka}
`na hayxdhurxveYH pArxpayxteyxV hi dhurxvaM hi tatf'
\end{shloka}

(anitayxvAdavugaLiMda nitayxvAdavugaLanunx paDeyalAguvudilalx.) - eMdu heVLidaMte anitayxvAgiruva vasutxgaLanunx iTuTxkoMDu nitayxvAgiruvudanunx heVge paDeyuvudu? AdadxriMda, `nanage anitayxvAda vasutxgaLu beVkAgilalx. nAnu nitayxvAda vasutxvanunx saMpAdisutetxVne' enunxva tiVmARna uMTAdAgaleV yArAdarU veVdAMtakekx adhikAri. A adhikAra barabeVkAdare-

\begin{shloka}
`kaSAyeV kamaRBiHpakevxV tatoV jAcnxnaM parxvataRteV'
\end{shloka}

enunxvaMte naDedukoLaLxbeVku. modalu nAvu kamARnuSAThxna mADutAtx barabeVku. kelavarige kamARnuSAThxna mADuvudaralilxyeV hucucx hiDiyutatxde. `veVdadalilx heVLida I yajacnx mADi Ayitu. inunx I yajacnx mADabeVku' enunxvudaralilxyeV nAvu idadxre modaleV heVLidaMte kAmayxkamaRgaLu citatxshudidhxyanunx koDuvudilalx. nAvu kataRvayxveMdu, koneyavarege oMdu kamaRvanunx mADidare, adara Palavanunx nAvu anuBavisaleVbeVkAguvudu. AdadxriMda niSidadhxvAda kamaRgaLanunx nAvu biTuTx vihitavAda kamaRgaLanenxV mADutAtx baMdare aMtaHkaraNadalilx shAMtiyuMTAgutatxde.

kelavaru japa mADabeVkeMdukoMDu kuLitukoLuLxtAtxre. japamAle avara keYyalilx tirugutatxde. avara nAlige bAyalilx tirugutitxrutatxde. Adare manasusx mAtarx hatutx dikukxgaLalilxyU tirugutitxrutatxde. hiVge japa mADidare adu japaveV Aguvudilalx. AdarU adu savxlapxvAdarU Palavanunx koDutatxde. oMdeV taragatiyalilxdudx PeVlAguva vidAyxthiRge eraDu vaSaR adeV taragatiyalilx Odidare EnoV savxlapxvAdarU jAcnxna barutatxde. adakAkxgi sUkxlige hoVgabeVDaveMdu heVLidare aSuTx kUDa jAcnxna baruvudilalx. manasusx EkAgarxvAgilalx enunxvudakAkxgi yArU japa mADuvudanunx nililxsi biDabAradu. manasusx EkAgarxvAdare adu bahaLa visheVSaveV.

AdadxriMda nAvu kamaRgaLanunx sariyAgi mADi, Ishavxrana koVpavanunx hoVgalADisi, avana parxsAdavanunx paDedu, sithxravAda manasusxLaLxvarAgidudx upAsane mADutAtx baMdare adu jAcnxnakekx sAdhanavAguvudu.


\endchapter
