\chapter{shirxV shaMkara BagavatApxdAcAyaRru}\label{chap3}

anAdiyiMda mAnavana AdhAyxtimxka, Bwtika parxyoVjanakAkxgi Ishavxra niHshAvxsarUpavAda veVdagaLive. veVdagaLa AdhArada meVle samxqqtigaLu beLakige baMdavu. anAdiyAgi eMdare mAnavana avataraNa kAladiMdalU eMdu BAva. shAsatxrXgaLu, saMparxdAya namage tiLisuvudara parxkAra namamx aBuyxnanxtigAgi Ishavxranu namage veVdagaLanunx niVDidanu. veVdagaLu nAvu anuSAThxna mADabeVkAda kamaRgaLanunx tiLisutatxve. jagatitxna sithxtiyanunx niyamisuva shAsanagaLanunx upAsisalu avu heVLutatxve. parxpaMcada saqSiTxyanunx mADidavana bagegx yathAthaR jAcnxnavanunx avu tiLisutatxve. Binanx Binanx sathxLagaLalilx I kamaR, upAsane matutx jAcnxnada pArxmuKayx heVLalAgide. oMdara pArxmuKayxvanunx kuritu heVLuvAga uLida eraDara pArxmuKayxvanunx heVLuva hAgilalx.

Bwtika suKAdigaLu, aishavxyARdigaLu beVkenunxvavanu kamaRgaLanUnx upAsaneyanUnx avalaMbisabeVku. Adare jAcnxna savoVRtatxmavAdudu. kamaR-upAsanegaLanunx soVpAnavAgi upayoVgisuvudariMdaleV jAcnxnavanunx paDeyalu sAdhayxvAguvudu. kamoVRpAsaneyalilxyeV nilulxvavanige jAcnxna laBisuvudilalx. aneVka shatAbidxgaLavarege kamoVRpAsanegaLige pArxmuKayx koDalAgitutx. jAcnxnaheVtuvAda sharxvaNa, manana, nididhAyxsanagaLanunx maretaMtAyitu. janaru yAMtirxkavAda bALige aBayxsatxrAdaru. tamamx tAkiRka lakaSxyXdiMda sherxVyasasxnunx sAdhisabahudeMdu BAvisidaru. adariMdAgi mAnava nimiRtavAda veVdadUravAda matagaLu pArxduBaRvisiduvu. idakekx aneVka kAraNagaLive.

`BakASxyXdayxniyama iti rAgiNaH sevxVcaCxyA dAraparigarxha iti kutakARBAyxsinaH kamaRlAGavamitayxlasAH, itaH patitAnAmapayxsatxyXnuparxveVsha iti ananayx gatikAH|'

iceCxgaLiruvavaru matAMtaranunx mADikoLaLxlu kAraNa AhAra viSayavAda sAvxtaMtarxyX. kutakaR mADuvavara matAMtarakekx kAraNa dAraparigarxhaNadalilx sevxVcecx. soVmArigaLa matAMtarakekx kAraNa kamaRBAravilalxde hoVdudu. ananayx gatikara matAMtarakekx kAraNa patitarige kUDa parxveVshavide enunxvudu.

I kAraNagaLigAgi janaru tapupx dAriyanunx hiDidaru. parxtiyobabxrU tamage toVcidaMte tiVmARna mADidare parxmANavAda niNaRyavanunx mADuvudAdarU heVge?

\begin{shloka}
`keYshicxdaBiyuketxYrayxtenxVnoVtepxrXVkiSxtAsatxkAR\\
aBiyukatxtareYraneyxYrABAsayxmAnA daqshayxMteV||'
\end{shloka}

kelavaru budidhxvaMtaru tamamx budidhxya mUlaka yAvudanunx sariyeMdu toVrisidaroV adanenxV hecucx budidhxvaMtaru tapepxMdu toVrisutitxdadxru.

muKayxvAgi nAvu gamanisabeVkAdudu - BagavaMtanidAdxne. avanu saqSiTx mADidAgaleV tAnu saqSiTxsida mAnavarigAgi niyamagaLanunx mADirabeVku. paripAlisuva rAjanu kUDa tananx niyamagaLanunx parxkAshisabeVku. namage namamx shAsatxrXgaLirabeVku. shAsatxrXgaLa parxkAra kamaRPalavirabeVku. Ishavxranu mAnavaranunx pAlisalu shAsatxrXgaLalilx niyamagaLanunx parxkAshisidanu. avugaLilalxdidadxre ayukatxvAgutitxtutx. kudureya meVle lagAmilalxde savAri mADidaMte.

veVdagaLa meVle naMbike ilalxdiruva matagaLa pArxbalayxdiMdAgi veVdamata kiSxVNavAyitu. A samayadalilx pUNARnadi tiVradalilx, bAlakaqSaNx deVvAlayada hatitxra pavitarx kuTuMbadalilx shirxVshaMkara BagavatApxdaru pArxduBaRvisidaru. avaru bahaLa cikakx vayasisxnalelx shAsAtxrXdhayxyanavanunx pUtiRgoLisidaru. avaru paDeda jAcnxnada kAraNadiMdAgi aihika suKaBoVgagaLalilx avarige iceCx ilalxde hoVyitu. veVdaparxmANavalalxda matagaLu sArahiVnavAduveMdU, aMthahavugaLanunx niroVdhisabeVkeMdU avaru BAvisidaru. avaru tamamx taMde-tAyige obabxreV saMtAna. taMde savxgaRsathxrAdaru. shirxVshaMkararu loVkasaMgarxhavanunx vAMCisidaru. avaru mahaSiR.

\begin{shloka}
ayaM nijaH paroVveVti gaNanA laGuceVtasAmf|\\
udAracaritAnAM tu vasudheYva kuTuMbakamf||
\end{shloka}

avanu nananxvanu. ivanu beVreyavanu. hiVge saMkucita BAvaneyuLaLxvaru BAvisutAtxre. udAra caritarige loVkavelAlx kuTuMbaveV

idakekx shirxVBagavatApxdaru udAharaNe, I aBiyukotxVkitx shirxVBagavatApxdara rUpadalilx avatarisiteMdu heVLabeVku.

avaru tamamx tAyiya manasisxge kaSaTxkoDalu iSaTxpaDalilalx. pUNARnadiyalilx sAnxna mADutitxdAdxga oMdu mosaLe avaranunx hiDidukoMDitu. avaru sahAyakAkxgi kUgidaru. tAyi baMdu noVDi gAbarigoMDaLu. AkeyoDane avaru `saMnAyxsaveMdare elalxrigU aBayavanunx koDuvudu, naninxMda BayagoMDu mosaLe nananxnunx hiDidukoMDide. naninxMda elalxrigU aBayavAdare idu nananxnunx biTuTx biDuvudu AdadxriMda nAnu saMnAyxsa sivxVkarisabeVku' eMdaru. nisasxhAyaLAda Ake opipxkoMDaru. avaru guruvanunx huDukikoMDu namaRdA tiVrakekx baMdaru. alilx shirxV goVviMda BagavatApxdariMda karxma saMnAyxsavanunx sivxVkarisidaru. A guruvinalilx paDeda videyxyeV Palisitu.

shirxVshaMkarara shakitxsAmathayxRgaLanunx kaMDu avara gurugaLu visamxyAnaMdacakitarAdaru. loVkasaMgarxhakAkxgi barxhamxsUtarxgaLige BASayx bareyuvaMte gurugaLu avarige apapxNe koTaTxru. gurugaLa apapxNe parxkAra shirxVshaMkararu barxhamxsUtarx-BagavadigxVtA upaniSadABxSayxgaLanunx racisidaru. shevxVtAshavxtaroVpaniSatitxgU BASayxvanunx baredaru. mahABAratadalilxruva sanatusxjAtiVyakekx kUDa vAyxKeyx baredaru. matUtx eSoTxV garxMthagaLanunx racisidaru. savaRvAyxpiyAda barxhamxvoMdeV satayxveMdu daqDhapaDisidaru, adeV turiVyaveMdaru.

shirxVshaMkarara BASayxgaLalilx suMdaravAda udAharaNegaLive. shAsatxrXjAcnxnaviruvavarige shirxVshaMkarara garxMthagaLu cenAnxgi athaRvAgutatxve. tAkiRkara vAdagaLigelalx avaru samAdhAna heVLi avara vAdagaLanunx pUvaRpakaSx mADidaru. avara garxMthagaLu paMDitarige eSoTxV moVdavanunxMTu mADutatxve. Adare shirxV shaMkararu paMDitarigAgi mAtarxvalalx BUmiya meVle avatarisidudu parxtiyobabxrigU parxyoVjanavAgabeVku. parxtiyobabxrU saMsAra sAgaravanunx dATabeVku enunxvudu avara BAvane. adakAkxgi avaru viveVkacUDAmaNi, upadeVshasAhasirxV, parxboVdhasudhAkara muMtAda garxMthagaLanunx racisidaru.

I garxMthagaLanunx Odalu bahaLa dinagaLu beVkAgilalx. I garxMthagaLanunx athaRmADikoLaLxlu shAsatxrXjAcnxna kUDa avashayxkavilalx. savxlapx sharxdedhx matutx savxlapx saMsakxqqta BASAjAcnxnavidadxre sAku.

shirxVshaMkarara janamxsAthxna keVraLa. A pArxMtiVya BASe avara mAtaqBASeyAgididxrabahudu. Adare avaru tamamx mAtaqBASeyalilx garxMthagaLanunx bareyalilalx. vishAla-daqSiTxyiMda saMsakxqqta A kAladalilx aKila BArata vidavxdABxSeyAdudariMda A BASeyalilx elalxrigU upadeVsha yoVgayxvAda tamamx garxMthagaLanunx baredaru. elalx dhamaRgaLigU veVdagaLu mUla, veVdagaLu saMsakxqqtadalilxve. AdadxriMda saMsakxqqtadalilx avaru garxMtharacane mADidudu samucitaveV.

shirxVshaMkararu oMdu hosa matavanunx parxcAramADalu parxyatinxsalilalx. hAge mADuvudu niSapxrXyoVjanakara. `veVda sAraveVnu? veVdavihita dhamaRgaLanunx biDabahudeV? avugaLanunx visamxrisidare namage sherxVyasisxlalx. satayxda bagegx namage tiLiyadu'-ivu avara upadeVsha. idu hosa matavalalx. hosa AMdoVLanavalalx. veVdagaLu saMsakxqqtadalilxruvAga veVdasAravanunx beVre BASeyalilx heVLuvudu shaMkararige heVge samaMjasa? parxtiyobabxralUlx nitAyxnitayx vasutxviveVka, veYrAgayx, shamAdiSaTakx matutx moVkeSxVceCx iruvudilalx. avu ilalxdavarige veVdAMta sharxvaNayoVgayxte ilalx. inunx manana, nididhAyxsagaLu heVge? avarige veVdajAcnxna lABayoVgayxte ilalx. avarigU oLeLxyadu AgabeVku. BagavaMtana anugarxhavAdare elalxvanUnx sAdhisabahudu. adakAkxgi shirxVshaMkararu `parxpaMcasAra'venunxva maMtarx shAsatxrXgarxMtha oMdanunx racisidaru. deVvategaLanunx elalxrU pArxthiRsabeVkenunxvudu avara sadaBipArxya. hAge pArxthiRsi Bagavadanugarxhavanunx saMpAdisi sherxVya-perxVyasusxgaLanunx sAdhisikoLaLxleMdU deVvatAnugarxhadiMda parxtiyobabxrU veVdAMta tatatxvXgaLanunx tiLiyabalalxreMdU avaru BAvisidaru. iMtha doDaDx audAyaR BAvadiMda avaru racisiruva sotxVtarxgaLanunx paThisi yAru beVkAdarU avugaLa parxyoVjanavanunx paDeyabahudu.

shirxVBagavatApxdaru AseVtu himAcala payaRMta eraDu sAri payaRTane mADidaru. avaru tamamx vidavxtitxniMda paMDitarelalxrU avara vAdavanunx aMgiVkarisuvaMte mADidaru. A dinagaLalilx eSoTxV cikakx cikakx matagaLu huTiTxkoMDidadxvu. aMthavaranunx veVdamatAnuyAyigaLanAnxgi, mADi - `niVnu shivananAnxgali, deVviyanAnxgali, gaNapatiyanAnxgali, sUyaRnanAnxgali, subarxhamxNayxnanAnxgali, beVre yAva deVvaranAnxgali pUjisidarU nijakUkx sacicxdAnaMda rUpanAda para barxhamxnanenxV ArAdhisutitxruve' eMdu avaru boVdhisidaru. yArAdarU tamamx aBirucige anuguNavAgi ArAdhisabahudu. `EkaM sadivxpArx bahudhA vadanitx' - barxhamx oMdeV, jAcnxnigaLu halavu vidhavAgi heVLutAtxre.

idanunx nAvu mareyabAradu. `dhamaRBUmi' eMdare nAvu vAsisuva paTaTx‌Na, sutatx mutitxna parxdeVsha mAtarxveV alalx. BArata deVshavelalx `dhamaRBUmi' eMdu shirxVshaMkararu heVLidaru. avaru BArata deVshada nAlukx dikukxgaLalilxyU pArxkf dakiSxNa pUvoVRtatxragaLalilx nAlukx maThagaLanunx sAthxpisi avugaLige nAlukx mahAvAkayxgaLanunx koTaTxru. IgalU A maThagaLanunx noVDabahudu.

avara kAraNadiMdAgi veVdagaLu IgalU sithxravAgive. shiva-viSuNx deVvategaLa deVvAlayagaLu niMtive. avaru ilalxde hoVgidadxre dhamaRda savxrUpa namage tiLiyutitxralilalx. saMsAra badadhxnAda jiVvanu vimukitxyanunx paDedu keYvalayxvanunx sAdhisuva mAgaRvanunx avaru namage boVdhisidaru, anugarxhisidaru. avaru racaneyAda `moVha mudagxra' dalilxna I sholxVka mananiVyavAgide.

\begin{shloka}
tavxyi mayi cAnayxterxYkoV viSuNxH vayxthaRM kupayxsi mayayxsahiSuNxH|\\
savaRsimxnanxpi pashAyxtAmxnaM savaRtorxVtasxqqja BeVda jAcnxnamf||
\end{shloka}

ninanxlilx, nananxlilx elalxralilxyU obabxneV parxBuvidAdxne, vayxthaRvAgi nananx meVle koVpisikoLaLxbeVDa. elalxralilxyU Atamxnanunx noVDu, BeVdajAcnxnavanunx biDu.



\endchapter
