\chapter{manuSayx janamxvanunx vayxthaR mADikoLaLxbeVDi}\label{chap6}

\begin{shloka}
gaMgApUraparxcalita jaTAsarxsatx BoVgiVMdarxBiVtAM\\
AliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH|\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxMtaM haratu paramAnaMdamUtiRshishxvoV naH||
\end{shloka}

manuSayxnAgi huTiTxda parxtiyobabxnigU sherxVyasusx paDeyabeVkenunxva Ase tiVvarxvAgiruvudu sahajaveV. A sherxVyasisxna bagegx halavarige halavu vidhavAda saMdeVhagaLive. kelavaru tAvu parxpaMcadalilx tinunxvudu, nidirxsuvudu, suKavAda swkayaRgaLanunx paDeyuvudanenxV sherxVyasesxMdu BAvisutAtxre. idu sariyalalx. nitayxvAda suKaveV sherxVyasusx enanxlapxDutatxde. idalalxde beVre yAva suKavideyoV adakekx perxVyasesxMdu hesaru. sherxVyasisxgU perxVyasisxgU iruva vayxtAyxsavanunx tiLiyade sAdhAraNavAda veYBavakekx (anitayxvAda suKakekx) sherxVyasesxMdu heVLibiDutetxVve. kaThoVpaniSatitxnalilx-

\begin{shloka}
anayxceCxrXVyoV\s nayxduteYva perxVya-\\
setxV uBeV nAnAtheVR puruSaM siniVtaH|\\
tayoVH sherxVyaH AdadAnasayx sAdhu\\
Bavati hiVyateV\s thARdayx u perxVyoV vaqNiVteV||
\end{shloka}

(sherxVyasesxnunxvudu beVre. adariMda beVreyAdudu perxVyasusx. avugaLu beVre beVre dAriyalilxdudx manuSayxranunx tamamx niyamagaLalilx iTuTxkoMDirutatxve. I eraDaralilx sherxVyasasxnunx ArisikoLuLxvavanige oLeLxyadAgutatxde. (Adare) perxVyasasxnunx ArisikoLuLxvavanu nijavAda lakaSxyXvanunx muTaTxlAranu)-eMdu heVLalapxTiTxde. adaralilx sherxVyasusx perxVyasusx eMdu eraDive. sherxVyasasxnunx paDedavanu yAvAgalU adaralilx sithxravAgirutAtxne. aMdare avanige nitayxvAda suKavuMTu. Adare perxVyasasxnunx apeVkiSxsuvavarige suKa iMdu irutatxde, nALe iruvudilalx. nAvu tAtAkxlikavAda suKavanunx bayasuvudilalx. sithxravAda suKavanunx beVkeMdeV bayasutetxVve. Adare sithxravAda suKavanunx paDeyalu sAmathayxRvilalxda nAvu tAtAkxlika suKadalelxV saMtoVSapaTuTx koMDavarAgi taqpitx paDeyutetxVve. AdadxriMda budidhxvaMtanAdavanu sherxVyasasxnenxV apeVkiSxsabeVku. Eke hAge enunxvudanunx noVDoVNa.

manuSayxjanamx enunxvudu namage Iga hosadAgi baMdudalalx. duvARsa mahaSiRgaLu shakitxmahimanx sotxVtarxdalilx,

\begin{shloka}
nAnA yoVnisahasarxsaMBavavashAtf jAtA jananayxH kati\\
parxKAyxtA janakAH kiyanatx iti meV seVtasxyXnitx cAgerxV kati!\\
EteVSAM gaNaneYva nAsitx$\ldots$ 
\end{shloka}

(eSoTxV sAviragaTaTxle yoVnigaLalilx janamxvanunx paDedudariMda eSoTxV maMdi tAyiyaru Agi hoVgidAdxre. eSoTxV maMdi taMdeyaru Agi hoVgidAdxre. namamx muMde eSoTxV maMdi hoVgutitxdAdxre. ivugaLigelalx gaNaneyeV ilalx$\ldots$) eMdu heVLidAdxre.

upaniSatutxgaLalilx Atamxnu `satayxM jAcnxnaM ananatxM barxhamx' eMdu vivarisalapxTiTxdAdxne. aMdare Atamxnu satasxvXrUpi, jAcnxna savxrUpi, anaMtasavxrUpi. avanu elelx ilalxdaSuTx suKasavxrUpi.

\begin{shloka}
`yatf swKAyxMbudhi leVshaleVshata imeV shakArxdayoV nivaqRtAH|'
\end{shloka}

A paramAnaMda oMdu tuNukanunx anuBavisi iMdarxneV muMtAdavaru taqpitxgoMDaru. idariMda A AnaMdasAgara eMtahadeMbudanunx nAvu tiLidukoLaLxbahudu. I AnaMdasAgaraveV ceYtanayx. I ceYtanayxveV jiVvarUpavanunx paDedu elalxvanUnx noVDutitxde. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte oMdu udAharaNe noVDoVNa.

AkAsha enunxvudu oMdeV vidhavAgiyeV irutatxde. Adare koDavanunx nAvu iTaTxre, `koDadalilxruva AkAsha' (GaTAkAsha) - eMdu adakekx hesaru baMdubiDutatxde. adeV oMdu manekaTiTxdare `gaqhAkAsha' (maneya riVtiyalilxruva AkAsha) - eMdu hesaru baMdubiDutatxde.

\begin{shloka}
`sa ESa iha  parxviSaTx AnaKAgerxVBayxH'
\end{shloka}

adeV riVti ceYtanayxvU anAdiyAda saMsAra cakarxdalilx parxveVshisitu. adariMda baMdhadalilx sikikxkoMDaMtAyitu. AkAsha nijakUkx oMdAdarU, GaTAkAshaveMdu nAvu heVLuvaMte ililxyU kUDa saMsAracakarx Etakekx anAdiyeMdu heVLalapxTiTxdeyeMdu kelavaralilx parxshenx uMTAgutatxde. saMsArakekx mUla heVLalAguvudilalx, kelavakekx kAraNa heVLalArevu. maradiMda haNuNx barutatxdeyeV athavA haNiNxniMda maraveV eMdu keVLidare `barutitxde' eMdu heVLabahudeV horatu adakekx mUla toVrisalAguvudilalx. adeV riVti kamaRdiMda janamx, janamxdiMda suKagaLu. matetx ruci, punaH kamaR eMdu idu muMduvareyutAtx cakarxdaMte sutitxkoMDirutatxde. I cakarxdalilx sikikxkoMDavanige idariMda biDugaDeyAgabeVkeMba Ase uMTAguvudu sahaja. heVge biDugaDe paDeyuvudu.

samudarxdalilxruva niVru AviyAgi mApaRTuTx meVGavAgutatxde. anaMtara adeV maLeyAgi bidudx nadiyAgi haridu kaDalalilx seVrutatxde. nAvu samudarx sAthxniVyavAgi barxhamxdiMda beVpaRTaTxvaru. AdarU barxhamxveV. beVre rUpavanunx paDeda meVle barxhamxvenunxva hesarilalx. meVGavAgiruvAga adakekx samudarxvenunxva hesaru heVLuvudilalx. adeV riVti nadiyAgi iruvAgalU adakekx samudarxvenunxva hesaru ilalx. Adare nadi samudarxvanunx seVrutatxleV 

`samudarx iteyxVvaM porxVcayxteV nAmarUpeV vihAya' (nAma rUpagaLanunx biTuTx samudarxveMdeV heVLalapxDutatxde) - eMdAgutatxde. nAvu kUDa barxhamxdalilx seVruvavarege sutitxkoMDeV irutetxVve. namamx lakaSxyX barxhamxvanunx seVruvudeV Agide. AgaleV shAMtiyuMTAgutatxde. Adare, kelavaru adanunx biTuTx, `nAvu paramashivana loVkakokxV, viSuNxvina loVkakokxV, barxhamxna loVkakokxV hoVgi idadxre adu `moVkaSx' enunxtAtxre. Adare yAvAgalU, 

\begin{shloka}
`divxtiVyAtf veY BayaM Bavati'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda eraDaneya vasutx enunxvudidadxre adariMda Baya uMTAgutatxde. parxpaMcadalilx, eMtha balashAliyAdarU avanige inonxbabx balashAliyanunx kaMDare BayavAguvudanunx nAvu noVDutetxVve. tananxMte inonxbabxnu ilalx enunxva tiVmARnavAdAga avanige Baya uMTAgalu mAgaRviruvudilalx. tiVmARnavAdarU eraDaneya vasutx idadxre, adu parxyoVjanavilalx. (baMdhavenunxvudu ajAcnxnadiMda baMdudu. AdadxriMda I ajAcnxnavanunx dUra mADidare baMdhanavenunxvudeV iruvudilalx.)

\begin{shloka}
`divxtiVyAtf veY BayaM Bavati'
\end{shloka}

enunxvudariMda veYkuMThadaMtha loVkagaLalilxdadxrU eraDaneya vasutxvina bagegx arivu iruvudariMda AgalU BayavidedxV irutatxde. jaya-vijayaru veYkuMThadalelxV idadxrU matetx avaru janamx paDeyuvaMtAyitu. Adare,

\begin{shloka}
`atarx barxhamx samashunxteV'
\end{shloka}

-enunxvaMte I janamxdalilxyeV barxhamxsAkASxtAkxravanunx paDedavarige matetx janamx baMditeMdu yAva oMdu upaniSatAtxgali, purANavAgali, itihAsavAgali heVLidaMte elilxyU ilalx. barxhamx sAkASxtAkxravAdavarige

\begin{shloka}
`na tasayx pArxNA utAkxrXmanitx!'
\end{shloka}

(avana pArxNa utakxrXmisuvudilalx)-eMdu heVLalapxTiTxde. beVreyavarige hiVgalalx. alalxde jAcnxniya viSayavAgi

\begin{shloka}
`aterxYva samavaliVyanetxV'
\end{shloka}

-eMdU heVLiruvudariMda yAva yAva BUtagaLiMda I shariVra baMdideyoV, A BUtagaLalilxyeV idu hoVgi seVrutatxdeMdu tiLiyutatxde. AdadxriMda barxhamxsAkASxtAkxra paDedareVneV namage janamx-maraNavenunxva cakarxdiMda biDugaDe uMTAgutatxde.

\begin{shloka}
`tadayxtheVha kamaRcitoV loVkaH kiSxVyateV EvameVva\\
amutarx puNayxcitoV loVkaH kiSxVyateV.'
\end{shloka}

I parxpaMcadalilx kamaRda PalavAgiruvuvu kaNuNxgaLige biVLutitxdadxMteyeV nAshavAguvaMte puNayxdiMdalU, mahAyajacnxgaLiMdalU, upAsanegaLiMdalU saMpAdisalAda loVkagaLU nashisi hoVgutatxve. AdadxriMda nAvu namamx savxrUpavanunx tiLidukoMDu ajAcnxnavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVku.

\begin{shloka}
`neYva tasayx kaqteVnAthoVR nAkaqteVneVha kashacxna.'
\end{shloka}

jAcnxnavanunx paDedavanu kelasagaLanunx mADidarU, mADade idadxrU avanige yAva vidhavAda PaladalilxyU aBilASe iruvudilalx. Adare itararige avaniMda sherxVyasusx uMTAguva yoVgavide. A yoVgadiMda avanu kelasagaLanunx mADikoMDidAdxne.

\begin{shloka}
`janUtxnAM narajanamx dulaRBaM'
\end{shloka}

janamxgaLalilx narajanamx dulaRBavAdudu.

\begin{shloka}
`nAnAyoVni sahasarx saMBavaM'
\end{shloka}

-enunxvaMte namage aneVka janamxgaLu AgiveyeMdu noVDidevu. janamxgaLalilx cara-acaraveMdu eraDu vidha. I parxpaMcadalilx nAvu noVDuva pArxNigaLu cara. I eraDaralilx utatxmavAdudu manuSayx janamxveV. manuSayxnu tananx kamaRgaLiMda tananxnunx tAnu utatxmagoLisikoLuLxtAtxne. athavA tananxnunx keDisikoLaLxlU bahudu. hiVge mADalu manuSayxnige sAvxtaMtarxyXvide. beVre yAva jiVvakUkx I riVtiyAda sAvxtaMtarxyXvilalx. `idu oLeLxyadu' eMdu tiLidu adanunx mADuva yoVgayxteyAgali `idu tapupx' eMdu tiLidu adanunx biDuva yoVgayxteyAgaliV itara pArxNigaLige ilalxveV ilalx. avu yAva nimiSadalilx Enu mADabeVkeMdu toVruvudoV adanunx mADutatxve. adariMda yAva Pala doreyutatxdeyoV adanunx anuBavisutatxve. manuSayx janamxvenunxvudu hAgalalx. iMdu oMdu kelasavanunx mADuvAga `sharxmavAgidadxrU anaMtara sherxVyasAsxgutatxde' eMdu tiLidare manuSayxnu A kelasavanunx mADabalalxnu. adariMda manuSayx janamxvanunx paDeda nAvu barxhamxsAkASxtAkxravanunx paDeyalu parxyatanxpaTuTx adanunx paDedu `kuruyatanxmajamxni' eMdu heVLidaMte janamxrAhitayxvanunx mADikoLaLxbahudeMdu shAsatxrXdiMdalU anuBavadiMdalU tiLiyutatxde.

oMdu sathxLadalilx obabxru, cenAnxgi UTamADi, manasusx taqpitxpaDuvaMte pAnapADi, cenAnxgi saMtoVSapaDi. Adare oMdu mAtarx KaMDitavAgiyU tiLidukoLiLx. adeVneMdare, `shariVradiMda beVrAda `Atamx' enunxvudu oMdide. idanunx manasisxnalilx gaMBiVravAgi sithxravAgiTuTxkoLiLx'-enunxtAtxre. I vidhavAgi nAvu manasisxnalilx sithxrapaDisikoMDare mAtarx nAvu muMduvariyabahudu. adakAkxgiyeV `deVhakekx atirikatxnAda Atamx' enunxvudanunx tiVmARnisikoLaLxbeVkeMdu heVLidaru.

hiVge arivilalxde idadxre, nAvu cAvARkaraMte sherxVyasisxna viSayadalilxye naMbike ilalxdavarAgi biDutetxVve. Iga kelavu matagaLanunx kuritu noVDoVNa.

tAkiRkaru deVhAtirikatxnAda AtamxnidAdxneMdu heVLutAtxre. Adare adara bagegx vivarisalu hoVguvudilalx. avaru Atamxnige suKa duHKa elAlx uMTenunxtAtxre. nAvu adanunx opapxlAguvudilalx. suKavoV duHKavoV uMTu eMdare eraDU hoVgabeVkAduveV. eraDu sithxtigaLU hoVdare Atamxnu kalilxnaMte AgibiDutAtxnoV? kalilxgiMta unanxta sithxtiyalilxruva nAvugaLu kalAlxguvudakekx parxyatanxpaDabeVkeV? eMdu keVLidare, adakekx avaru utatxra koDalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda takaRshAsatxrXdalilx heVLalapxTaTx moVkaSx kalilxgU ide. AdadxriMda aMtha moVkaSx upayoVgavAguvudilalx. kelavarU `ililx Atamxnige nitayxsuKa baMdubiDutatxde' enunxtAtxre. idaralilx oMdu tapipxde. adeVneMdare, nitayxsuKa baMdu biDutatxde, eMdare adu nitayxsuKaveV Aguvudilalx. baMda nitayxsuKa hoVgaleV beVkAgutatxde. hoVdameVle Atamxnu jaDanAgirabeVku. AdadxriMda takaRshAsatxrXdalilx `AtamxnidAdxne' eMdu heVLi adAda meVlina vimasheRya bAdhayxteyanunx namamx meVleyeV hAkibiTaTxru. 

sAMKayx matavanunx opupxvavaru, `Atamxnu suKa savxrUpi, jAcnxnasavxrUpi' enunxtAtxre. alalxde, avara aBipArxyadaMte mukatxrAgiruva halavu beVre beVre Atamxru idAdxre. halavaru mukatxrAgi iruvudariMda,

\begin{shloka}
`divxtiVyAtf veY BayaM Bavati'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte obabx mukatxrige, iSuTx maMdi mukatxralilx yAru hecucx, yAru kaDime enunxva aBipArxya uMTAgabahudu. BeVdadaqSiTx iruvavarege moVkaSxvilalxveMdu modaleV heVLidevu. AdadxriMda I matavU sariyalalx.

\begin{shloka}
`divxtiVyAtf veY BayaM Bavati'
\end{shloka}

-enunxva sAthxnadalilx oMdanunx gamanisabeVku. nAveV oMdu pishAciyanunx edurige uMTumADidare nAvu BayapaDutetxVveyeV? BayapaDuvudeV ilalx. hosadAgi yAvudAdarU pishAci baMdare BayapaDuva saMdaBaR odagabahudu.

adevxYtamatada parxkAra iSuTx doDaDx parxpaMca pishAciyaMte idadxrU namamx savxrUpaveV eMdu heVLalapxTiTxde. AdadxriMda nAvu Eke BayapaDabeVku? AdadxriMda adivxtiVyavAda barxhamxdalilx iruva rasa beVre yAva matadalilxyU ilalx.

eSoTxV kAladiMda huTuTx-sAvugaLalilx sikikxkoMDiruva nAvu jAcnxnavanunx paDeyade iruvudariMda muTAThxLareV? alalx. Eke? Iga BagavaMtana kaqpeyiMda namage manuSayx janamx doretide. idariMda nAvu sherxVyasasxnunx paDeyabahudu. savxlapx shoVdhisi noVDidare duHKavilalxda suKa parxpaMcadalilx elilxyU ilalxveMdu tiLiyabahudu. AdadxriMda hora vasutxgaLiMda suKavilalxvenunxvudanUnx tiLiyabahudu. idariMda yAvudAdarU oMdu mAgaRdiMda sherxVyasasxnunx paDeyabeVkenunxva Ase uMTAgutatxde. adakekx mAgaRveVnu? enunxvudanunx muMde baruva sholxVka heVLutatxde.

\begin{shloka}
savxsAyxvidAyx baMdha saMbaMdha moVkASxtf\\
satayx jAcnxnAnaMda rUpAtamx laBwdhx|\\
shAsatxrXM yukitxdeVRshikoVkitxH parxmANaM\\
cAnatxH sidAdhx sAvxnuBUtiH parxmANamf||
\end{shloka}

halavu shAsatxrXgaLalilx `moVkaSxkekx shAsatxrXveV parxmANa' enunxva utatxraveV doreyutatxde. BagavatApxdaru aSuTx ninanx savxMta mAtarxvalalxdeV, `niVnu moVkaSxvanunx paDeyabeVkAdare anuBavavU parxmANa'-enunxtAtxre.

`namage eSoTxV anuBUtigaLu irabahudu. avugaLiMda moVkaSx baruvaMte toVruvudilalx. moVkaSxvanunx paDeyalu Enu anuBUtiyAgabeVku' eMdu yArAdarU keVLabahudu. aMtha anuBUti uMTAguvudakekx oMdu padadhxti ide. A padadhxtiyalelxV nAvu hoVgabeVku.

oMdu vajarxvide. adu oLeLxya vajarxveV? eMtahadu eMdelAlx pariVkiSxsuvudakekx nAvu iSaTxpaDabahudu. Adare adu PaLaPaLa eMdide enunxvudu mAtarx namage gotutx. ililxyU namage `parxtayxkaSx anuBUti' nAvu vajarxvanunx noVDidare uMTAgutatxde. Adare ABaraNagaLa viSayadalilx nipuNanAgiruvavanige A vajarxvanunx nAvu koTaTxre avanu, `sAvxmi, I vajarx dharisuvudakekx yoVgayxvalalx. idaralilx oMdu kapupx macecx ide' enunxtAtxne. namage modalu A macecx kANisaleV ilalx. A ABaraNavanunx pariVkiSxsuvavanu namage `I kaDeyiMda noVDi! I kaDeyiMda noVDi!' eMdu heVLi namage macecxyanunx toVrisutAtxne. hiVge avanu tananx anuBUtiyelalxvanUnx namage taMdu koTaTxre namamx anuBUtiyeV parxmANavAgutatxde.

iMtha oMdu cikakx macecxya viSayadalilx hiVgiruvAga,

\begin{shloka}
`taM dudaRshaRM gUDhamanuparxviSaTxM\\
guhAhitaM gahavxreVSaThxM purANamf'
\end{shloka}

enunxva barxhamxda viSayadalilx heVLuva agatayxve ilalx. maMtarxdalilx `dudaRSaRM' eMdu heVLiruvaMte avananunx noVDuvudu bahaLa kaSaTx. `guhAhitaM' eMdare oLage iruvavanu eMdu athaR.

gALi elelxDeyalilxyU irutatxde. Adare gALi barutitxdadxreVneV `gALi ide' eMdu heVLutetxVve. gALi baradeV idadxre `gALi ilalx' enunxtetxVve. Adare gALi ilalxda jAgadalilx eraDu nimiSagaLa meVle iralAguvudilalx. gALi ilalxveMdu heVLuvavana mUgu hiDidukoMDare gALi ideyeMdu avanu tiLiyutAtxne. AdadxriMda `guhAhitaM gahavxreVSaTxM purANamf' eMdu heVLalapxDuva barxhamxvanunx tiLidukoLaLxbeVkAdare `hiVge oMdu vasutxvide' eMdu heVLalu obabx Apatxru beVku. A Apatxrige adu heVge tiLiyitu eMdare avaru hecAcxgi pariVkeSx mADi adanunx tiLidukoMDidAdxre.

nAvAgiyeV vicAramADi oMdu sidAdhxMtavanunx mADabahudeMdare, inonxMdu dina namagiMta budidhxvaMtanAdavanu `aMdige adu sariyAgididxtu. Iga adu kelasakekx bAradudx' eMdu heVLi namamx sidAdhxMtavanunx badalAyisi beVreyoMdanunx sithxrapaDisutAtxne. idanenxV vAcasapxti misharxru bahaLa sAvxrasayxvAgi,

\begin{shloka}
yatenxVnAnumitoV\s payxthaRH kushaleYranumAtaqBiH|\\
aBiyukatx tareYraneyxYranayxtheYva upapAdayxteV||
\end{shloka}

eMdidAdxre.

takaRdalilx paMDitanu yukitxyiMda Atamxnige `AtamxnaH sUyxH catudaRsha'. hadinAlukx guNagaLAda rAgadevxVSagaLu ivelalxvU ive eMdanu. Adare avanigiMtalU hecucx takaRbudidhxyuLaLx sAMKayx `Atamxna hesarinalilx rAga-devxVSa yAvudanUnx heVLabAradu. avugaLelalxvU parxkaqtige mAtarxvide' eMdu heVLi tAkiRkanu AtAmxnuguNavAgi heVLida rAga-devxVSa muMtAdavugaLanunx sAMKayxnu parxkaqtiya meVle hAki puruSa (Atamx) nanunx shudadhxvAgiTuTxbiTaTxnu. hiVge parxkaqti enunxvudu oMdu iruvaMte mADi adara meVle puruSaniruvaMte vishAvxsavanunx uMTumADi oMdu doDaDx saMsAravanenxV naDesuvaMte mADidanu sAMKayxnu. ibabxrU (tAkiRkanU, sAMKayxnU) takaRdalilx oLeLxya neYpuNayx hoMdidadxrU, tAkiRkanu manasisxnavarege hoVdanu. sAMKayxnu, avanigiMtalU muMde oMdu hejejx parxkaqtivarege hoVdanu.

veVdAMtashAsatxrX I sAMKayxnanunx kuritu `A parxkaqti yAriMda Ayitu. ninage gotetxV' eMdu keVLidare, sAMKayxnu `adakAkxgiyeV Ayitu' enunxtAtxne. jaDavAgiruva vasutx elAlxdarU tAneV uMTAgutatxdeyeV? gALi ADidareVneV ele alAlxDutatxde. gALi ADade idadxre oMdu saNaNx ele kUDa alAlxDuvudilalx. hiVgiruvudariMda,

\begin{shloka}
`deVvAtamx shakitxM savxguNeYniRgUDhAM'
\end{shloka}

`avana saMkalapxvilalxdidadxre I parxpaMcaveV ilalx. AdadxriMda ceYtanayxveV elalxdakUkx mUla' eMdelAlx tAkiRkariMda heVLaleV Aguvudilalx. AdadxriMda tAkiRkanu savxlapx maTiTxge heVLidanu. avanigiMtalU doDaDx tAkiRkanAda sAMKayxnu beVre vidhavAgi heVLidanu. Adare

\begin{shloka}
`veVdAnatx vijAcnxna sunishicxtAthARH'
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte veVdAMtigaLu muMdakekx hoVgi vimashiRsidaru. AtamxdashaRna avarige,

\begin{shloka}
`AtAmxvA areV darxSaTxvayxH shorxVtavoyxV maMtavoyxV nididhAyxsitavayxH'
\end{shloka}

(`pirxyaLeV! Atananunx kANabeVku, Atamxna bagegx keVLabeVku ciMtisabeVku. sithxravAda manasisxniMda dhAyxna mADabeVku'.)

enunxva mAgaRvelAlx heVLalapxTiTxve. avugaLalilx veVdAMta sharxvaNa muKayxvAdudu.

\begin{shloka}
`taM twvxpaniSadaM puruSaM paqcACxmi'
\end{shloka}

upaniSatitxniMdaleV avananunx paDeyabahudu.

kelavaru hiVge aBayxMtaravanunx heVLutAtxre-

\begin{shloka}
`gaBaRsathx Eva QuSivARmadeVvaH parxtipeVdeV ahaM manuraBavaM sUyaRshacx'
\end{shloka}

`gaBaRdalilxruvAgaleV vAmadeVvarige barxhamxjAcnxnavAgi biTiTxtu eMdu niVvu heVLutitxVralalx! hAgiruva upaniSatutxgaLanunx OdiyeV barxhamxvanunx tiLidukoLaLxbeVkeMdu heVLuviralAlx! idu heVge? I parxshenxge oMdu sherxVSaThx mAtanenxV utatxravAgi heVLabahudu. Atamxnenunxvavanu I shariVravalalx. avanu parxtiyoMdu shariVravanUnx tegedukoLuLxtAtxne enunxvudeV adu.

vAmadeVvaru gaBaRdalilxruvAga Atamx sAkASxtAkxravanunx paDedaru enunxvudariMda avaru upaniSatitxna vicAraveV mADalilalxveMdu yAru heVLidaru? avaru modala janamxdalilx upaniSatf vicAravanunx mADidadxreMdu nAvu iTuTxkoLaLxbahudalalxve. upaniSatf vicAra mADidoDane barxhamxjAcnxna AvAgaleV uMTAgabahudAgitatxlAlx eMdare, kelavarige ajiR hAkutatxleV kelasa sikakxbahudu, kelavarige Aru tiMgaLu viLaMbavAgabahudu. EkeMdare avarige shiPArasu hecAcxgirabahudu. adeV riVti obabxnige upaniSatf vicAradiMda takaSxNaveV jAcnxna uMTAgabahudu. inonxbabxnige pArxrabadhx kamaRvanunx anuBavisida meVle pUvaR saMsAkxradiMda jAcnxna uMTAgutatxde. AdadxriMda heVgAdarU Agali, AtamxjAcnxna upaniSatutxgaLa mUlakavAgiyeV saMpAdisalu sAdhayx. anuBUti enunxvudu shAsatxrXdiMdaleV barutatxde. AdadxriMda adakekx modalu parxmANa shAsatxrXveV Agutatxde.

shAsatxrXveV modalu parxmANaveMdu heVLidare nAvu adanunx naMbalArevu. shAsatxrXdalilx EneVnoV heVLidAdxre. avugaLelalx athaRvAguvudilalx. idu mAtarx athaRvAgutatxdeyoV enunxtAtxre kelavaru. adakAkxgiyeV eraDaneya `yukitx' eMdidAdxre.

inunx yukitxyanunx noVDoVNa. Atamxnu nitayxnu avanu suKasavxrUpi. Atamxnalalxdudu yAvudU nitayxvAguvudilalx. oMdu viSayavanunx tiLiyuvAgalU, halavu viSayagaLanunx tiLiyuvAgalU I jAcnxnavenunxvudu mAtarx yAvAgalU badalAgade irutatxde. sUyaRna beLaku halavu vasutxgaLanunx parxkAshagoLisutatxde. idariMda sUyaRna beLaku beVre beVreyeMdu heVLabahudeV? heVLalAguvudilalx. inonxMdu udAharaNe noVDoVNa.

oMdeV kananxDi. adara muMdugaDe iTaTx vasutxgaLelalx parxtiPalisutatxve. adeV riVti jAgarxtf avasethxyalilx iruva jAcnxna oMdeV oMdu, adu viSayagaLanunx parxtiPalisutatxde. ilalxdidadxre nirAkAravAgirutatxde. jAgarxtf avasethxyaMte, savxpAnxvasethxyalilxyU adeV jAcnxna (manasisxnalilx toVruva vasutxgaLanunx parxtiPalisikoMDu) parxkAshisutatxde. anaMtara suSupitx avasethxyalilx jAcnxnavirutatxde. Adare adu ideyeMdu tiLiyalAguvudilalx. niderxyiMda edadxmeVle obabxnu `nAnu cenAnxgi niderxmADide. Adare EnU gotAtxgalilalx' enunxvudanunx noVDutetxVve. `cenAnxgi saMtoVSavAgi nidedxmADide' enunxvudu obabxna nenapige barabeVkAdare avanu nidedx mADuvAga suKadalilx muLugirabeVku. aMdare Aga uMTAda anuBavavanenxV avanu heVLutAtxne. niderxmADuvAga jAcnxnavidadxrU, `nAnu cenAnxgi niderx mADutitxdedxVne' eMdu avanige Aga tiLiyalilalx. AdadxriMdaleV `suSupitxyalilx anuvayxvasAyavilalx'veMdu heVLutetxVve, AdadxriMda jAgarxtf, savxpanx, suSupitx enunxva mUru sithxtigaLalilxyU kUDa oMdeV jAcnxna parxkAshisutatxde. viSayagaLu beVreyAguvAga adakekx doreyuva hesarugaLu beVre beVreyAgutatxve. hiVge dina, pakaSx, mAsa, Qutu, ayana, vaSaR, kalapx muMtAda elAlx kAlagaLalilxyU oMdeV jAcnxnaveV parxkAshisutAtx `nitayx'vAgi beLagutatxde. hiVge ceYtanayxvenunxvudu `nitayx'venunxvudanunx yukitxyiMda nirUpaNe mADabahudu.

ceYtanayx `suKa savxrUpi' enunxvudakekx yukitxyanunx noVDoVNa,

niderx mADuvAga suKavuMTeV ilalxveV eMdare, suKavuMTu enunxvudu anuBavakekx barutatxde. A suKa elilxMda baMdudu? yAvudAdarU tiMDi tinasugaLanunx tiMdudariMdaloV, yAvudAdarU vasutxgaLanunx noVDidudariMdaloV, yAranAnxdarU hAsayx mADidudariMdaloV baMdadadxlalx.

gADhaniderxyalilx yAva vasutxvinoDaneyU saMbaMdhavilalx. horaginiMda suKa baruvudakekx mAgaRveV ilalx. AdadxriMda ceYtanayx savxrUpavAgiruva (deVhadiMdalU, manasisxniMdalU beVreyAda `nAnu' eMdu heVLalapxDuva) A `nananx' hatitxradiMdaleVye suPxrisalu sAdhayx. ilalxdidadxre badalAgutatxde. AdadxriMda `nAnu' enunxvudeV AnaMdasavxrUpavAgi idedxVne. itara samayagaLalilx viSayagaLa saMbaMdhadiMda A AnaMdavenunxvudu maretu hoVgutatxde. adu horage toVrabeVkAdare viSayagaLa saMbaMdhavanunx tapipxsabeVku. heVge koLeyAda kananxDiyalilx sariyAgi muKa toVrabeVkAdare koLeyanunx orasi biDutetxVvoV, adeV riVti suKasavxrUpavanunx tiLiya bayasidare viSayagaLa saMbaMdhavanunx biDabeVku. ilalxdidadxre, `Atamxnu suKasavxrUpi' enunxvudu sapxSaTxvAgi tiLiyalAguvudilalx. hiVge yukitxgaLanunx heVLidAdxre.

veVda EneMdu heVLutatxde?

`sa yacAcxyaM puruSeV yacAcxsAvAditeyxV'-I Atamxnu obabxneV I shariVradalilx, sUyaRnalilx savaRvAyxpiyAgidAdxne.

keVvala shAsatxrXvanunx heVLikoMDidadxre adu naMbikeyanunx uMTumADuvudilalx. AdadxriMda yukitx enunxvudu avashayxkavAgutatxde. yukitxyU irabahudu. shAsatxrXvU irabahudu. Adare hoVgi noVDidavanu yArU ilalx eMdare namage heVge naMbikeyAgutatxde? adakAkxgiyeV shaMkararu `deVshikoVkitxH parxmANaM' eMdaru. `deVshikanu' heVLuvudu parxmANaveV. deVshikanu yAru?

\begin{shloka}
shAMtA mahAMtoV nivasanitx saMtoV\\
vasaMtavalolxVkahitaM caranatxH|\\
tiVNARH savxyaM BiVma BavANaRvaM janAnf\\
aheVtunA\s nAyxnapi tArayanatxH||
\end{shloka}

(vasaMtakAladaMte parxpaMcakekx oLeLxyadanunx mADutAtx tAvu savxtaH dATidavarAgidudxkoMDu akAraNavAgiyeV itara janaranunx BayaMkara saMsAravenunxva kaDaliniMda dATisuvavarAgi, shAMta savxrUparAgi sAdhugaLAgiruva doDaDxvaru (parxpaMcadalilx) irutatxlidAdxre.)

-eMdu heVLidaMte iruvavaru deVshikaru. avaru saMsArasamudarxvanunx dATiruvavaru. avara shariVraviruvudakekx savxlapxmaTiTxge avara kamaR kAraNavAgide. tatatxvXvanunx aritukoLuLxva puNayx shiSayxnige. idariMda,

\begin{shloka}
AcAyARtf labadhxboVdhA api vidhivashataH saninxdhw saMsithxtAnAM|\\
terxVdhA tApaM ca pApaM sakaruNa haqdayAH sovxVkitxBiH kASxlayanitx||
\end{shloka}

(AcAyaRra hatitxravidudx, modalu mADida puNayxPalavAgi jAcnxnavanunx paDedavaru kUDa, tamamx muMdiruvavara mUru vidhavAda tApagaLanUnx, pApagaLanUnx sakaruNa haqdayarAgidudx tamamx mAtugaLiMda dUra mADutAtxre.)

-eMdu shaMkararu heVLuvaMte, AcAyaRru heVLikoTuTx shiSayxrU guruvAgutAtxre.

`vidhivashataH' guruvige `idanunx mADabeVku, adanunx mADabeVku' enunxva Ase ilalx. Adare shariVra inUnx iruvudariMda pArxrabadhx kamaR iruvudariMdalU `AtamxjAcnxna paDeyuvudu' enunxva yoVgadiMdalU heVLikoDutAtxre.

`terxVdhA tApaM ca pApaM'-mUru vidhavAda tApavU, pApavU avara yukitxyiMda dUravAgutatxve. idanenxV shaMkararu `deVshikoVkitxH parxmANaM'-eMdu heVLutAtxre. deVshikaru heVLuvudanunx keVLikoMDeV irabeVku. anaMtaraveV$\ldots\ldots$ `sAvxnuBUti parxmANaM' enunxtAtxre.

namage Eke anuBUti uMTAgalilalxveMdare, nAvu shAsatxrXvanunx Odalilalx. adanunx sariyAgi vimashiRsilalx. namagelalx niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLuvaMte maDake anitayx, maDakeyAgiruvike anitayx enunxvudu mAtarx gotutx. iMtha viveVka viveVkavalalx. namamx ajAcnxnavanunx dUra mADuvudeV viveVka. hAge nAvu shAsatxrXvanunx OdidarU, deVshikara yukitxyanunx keVLidarU, nAvu avugaLanunx sAdhane mADuvavarege avugaLu parxyoVjanavAguvudilalx. deVshikarAdavaru tamage anuBUtiyAdudelalxvanUnx shiSayxnige heVLidarU kUDa shiSayxnu sAdhane mADade idadxre EnU parxyoVjanavAguvudilalx.

adeV veVdAMta shAsatxrXvanunx elalxrU OdutAtxre. hAge Oduvadu yArige Palisutatxde enunxvudanunx,

\begin{shloka}
AdhiVteV jAyxdhAyxnavarxtajapasamAdhAna niyameYH|\\
vishudadhxsAvxnAtxnAM jagadidamasAraM vimaqshatAmf||
\end{shloka}

-enunxva sholxVkadalilx heVLidAdxre. nAvu I riVtiyalilx irabeVku. shAsatxrXgaLanunx kalitu, adaraMte namamx vaNARsharxma dhamaRgaLanunx cenAnxgi pAlisutAtx adariMda BagavaMtana anugarxhavanunx saMpAdisabeVku. ideV alalxde, dAna, varxta, japa, samAdhi ivugaLelalxvU kUDa irabeVkeMdu I sholxVkadalilx heVLide.

manasesxnunxvudeV vicitarxvAdudu. saMsAkxraviruva manasesxnunxvudu. adu ilalxdiruva manasisxgiMtalU pUtiRyAgi beVreyAgirutatxde. kaqSaNxna kathe Odidare avanu beNeNxyanunx kadudx tiMdaneMdu barutatxde. idanunx Odi nAvu Eke beNeNxyanunx kadudx tinanxbAradu eMdukoMDu yArU hAge mADakUDadu. hAge kathe heVLuva tAtapxyaRveVneMdare, janarige BagavaMtananunx beVre beVre riVtiyalilx vaNaRne mADidare adaralilx aBiruci uMTAgutatxde enunxvudeV Agutatxde. sAdhAraNa janarige BagavaMtana bAlaliVlegaLu BagavaMtana meVle perxVmavanunx uMTumADutatxve. alalxde, Bakatxna manasasxnunx oLage mApaRDisuvudakAkxgi BagavaMtana liVlegaLu toVrisalapxTiTxrabahudu. idu biTuTx BagavaMtanu mADidedxlalxvanUnx nAnu mADutetxVne eMdare BagavaMtanu goVvadhaRna pavaRtavanunx etitxdaMte niVnu adanunx etitx hiDidukoLuLx eMdare A manuSayxnige adu Agada kelasavAgutatxde. AdadxriMda nAvu namamx aMtaHkaraNavanunx shudadhxvAgiTuTxkoLaLxbeVku. nAvu namamx vaNARsharxma dhamaRgaLanunx sariyAgi anuSAThxna mADidare manasusx shudadhxvAgirutatxde. Aga shAsatxrXgaLalilx heVLalapxTaTx tAtapxyaR tiLiyutatxde. hiVgilalxdidadxre avanu beVre riVtiyAgi athaR mADikoLuLxtAtxne.

oMdu udAharaNe noVDoVNa. omemx obabxnu deVvasAthxnakekx hoVdanu. aduvarege avanige deVvasAthxnakekx hoVgi aBAyxsaveV ilalx. deVvasAthxnadalilx avanige tiVthaR koTaTxru. avanu adanunx tegedukoMDanu. Adare bAyalilx EnoV sikikxkoMDaMte ididxtu. noVDidare, adu tiVthaRdoDane baMda tuLasi daLa. adanunx avanu alilxyeV ugidubiTaTxnu. takaSxNa alilxdadx obabxnu `Enayayx idu, deVvasAthxnadalilx ugaLabahude'? eMdu keVLidanu. avanu oDane A tuLasidaLavanunx alilxdadx BagavaMtana vigarxhada meVle iTuTxbiTaTxnu. idanunx noVDida matotxbabxnu, `ililx iDabeVDa ayoVgayx' eMdanu. tuLasiyanunx tegedu avanu inonxMdu vigarxhada meVle iTaTxnu. adakUkx beYguLa tiMdu matetx keYnalelxV hiDidukoMDu horaTu hoVdanu.

saMsAkxravilalxdavanige tuLasiyanunx ugaLabAradeMdu heVLidare avanige adanunx elilxDabeVkeMdu tiLiyuvudilalx. saMsAkxraviruvavanu tuLasiyanunx tiVthaRdoDane sivxVkarisutAtxne. ideV riVti veVdAMta shAsatxrX viSayadalUlx,

\begin{shloka}
sAMsArikasuKAsakatxM ahaM barxhemxVtivAdinaM|\\
kamaRbarxhomxVBayaBarxSaTxM taM tayxjeVtf aMtayxjaM yathA||
\end{shloka}

-enunxvaMte saMsAkxravilalxdavana naDavaLike irutatxde. aMdare avanu yAvAgalU veVdAMtavanunx noVDi, yAru baMdarU saraLavAgi veVdAMtakekx vivaravanunx heVLutAtxne. matotxMdu kaDe, nanage saMbaLa inUnx hecAcxgalilalxvalAlx! nAnu soVPAseTf koMDukoLaLxlAgalilalxvalAlx? eMdu yoVcane mADutitxrutAtxne. AdadxriMda avanige kamaRvU ilalx, barxhamxvU ilalx. aMtahavananunx biTuTx biDabeVkeMdu sholxVka heVLutatxde. saMsAkxravidadxre avanu jAcnxnavanunx paDedoDaneyeV-

\begin{shloka}
yadaqcACxlABasaMtuSoTxV davxMdAvxtiVtoV vimatasxraH|\\
samaH sidAdhxvasidwdhx ca kaqtAvx pi na nibadhayxteV||
\end{shloka}

(tAnAgiyeV doretudaralilx saMtoVSapaDuvavanU, davxMdavxvilalxdavanU, vimatasxranU, jayApajayagaLalilx samanAgiruvavanU kamaRgaLanunx mADidarU avugaLige oLagAguvudilalx,)

-enunxvaMte pArxrabadhx kamaRdiMdAgi avanu deVhada kelasagaLanunx mADutAtx hoVgutAtxne. AyA samayadalilx yAvudAdarU doretare sari, ilalxdidadxre adu kUDa BagavaMtana saMkalapxveMdukoLuLxtAtxne. ivanu tananx manasisxna shAMti sithxtiyanunx biTuTx eMdU asithxranAgiruvudilalx. AdadxriMda veVdAMtavanunx OdaleVbeVkAdare manasusx saMsAkxradiMda kUDidudx vicAramADabeVku.

ililx inonxMdu viSayavanUnx gamanisabeVku. vicAravenunxvudanunx nAvu shAsatxrX Odi adeV riVtiyalilx mADabeVku alalxde, yAva vicArakAkxgali mUlavenunxvudu beVku. obabxnu kaLaLxtana mADidaneMdu iTuTxkoLiLx. kelavaru, `kaLaLxtana mADuvudu tapapxlalxveMdu nAvu BAvisutetxVve' eMdu heVLidare adakekx nAvu Enu heVLutetxVve?. niVnu Enu beVkAdarU heVLu. Adare idakekxlAlx kAnUnu pusatxkavoMdu baMdide. adaralilx kaLaLxtana mADuvudu tapepxMdu, adakekx Aru tiMgaLu jeYlushikeSx uMTeMdu heVLideyeMdu heVLutetxVve. I pusatxkavanunx mUlavAgiTuTxkoMDu avanu nijavAgiyU kaLaLxtana mADidane enunxvudanenxlAlx vicAraNe mADabahudu. AdadxriMda mUlavenunxvudu beVku. adeV ilalxde vicAraveV mADalAguvudilalx. adeV riVti upaniSatutx mUlavAgi tiLiyalapxDuva paravasutxvanunx upaniSatetxV ilalxde vicAra mADidare,

\begin{shloka}
yatenxVnAnumitoVpayxthaRH kushaleYranumAtaqBiH|
\end{shloka}

enunxvaMte Agutatxde.

modalu nAvu veVdAMtakekx sharaNAgabeVku. adaralilx heVLidaMte bALanunx naDesabeVku. manasusx shudadhxvAgutAtx AgutAtx `kamaR' tAnAgiyeV savxlapxvAgi biTuTx hoVgutatxde. biTuTxhoVda kamaRkAkxgi nAvu aLabeVkAgilalx. vicAra tiVvarxvAgutitxdeyeV eMdu mAtarx nAvu noVDabahudu. hAge adu tiVvarxvAdare,

\begin{shloka}
`atarx barxhamx samashunxteV'.
\end{shloka}

-enunxvaMte I janamxdalelxV AtamxjAcnxnavanunx saMpAdisikoLaLxbahudu. adara mUlaka punajaRnamxvilalxdaMte mADikoLaLxbahudu. janamxveV ilalx eMdare duHKaveV ilalx. duHKavilalxda, nitayx suKavAgiruva Atamxnanunx kuritu jAcnxnavanunx paDedu `barxhamxvidAponxVti paraM' enunxvaMte irabeVku. barxhamxvanunx biTuTx beVre yAva vasutxvU para vasutxvalalx. hiVge `barxhamxvidf barxhemxYvaBavati' enunxvaMte nAvu paravasutxvanunx paDedu namamx I janamxvanunx sAthaRka mADikoLaLxbeVku.

shaMkaraBagavatApxdaru oMdu kaDe oMdu udAharaNe koTiTxdAdxre. namamx deVha oMdu doVNiyaMtide. idaralilx kuLitiruva jiVvananunx soVmAri, `eSuTx niVru baMdarU ciMteyeVnu? nAnAdarU doVNiyalilx kuLitidedxVne' eMdukoLuLxtAtxne. Adare

\begin{shloka}
parAMci KAni vayxtaqNatasxvXyaMBUH|\\
tasAmxtf parAknfpashayxti nAnatxrAtayxnf||
\end{shloka}

(savxyaMBU Ada parameVshavxranu horaguLaLx vasutxgaLanunx koreyuLaLxdAdxgi mADiruvudariMda hora vasutxgaLanenxV manuSayxnu kANutAtxneyeV horatu atamxnanunx alalx.)

-eMdu heVLuvaMte, iMdirxyagaLu ODuva kaDeyeV nAvU ODutetxVve. iMdirxyagaLelalx namamx doVNiyalilxruva CidarxgaLu. A CidarxgaLanunx nAvu mucacxde hoVdare savxlapx dUra hoVdameVle namamx doVNi muLugi hoVgutatxde. nAvU muLugi hoVgutetxVve. AdadxriMda nAvu puNayx sAdhakavAgi, jAcnxnasAdhakavAgi iruva manuSayx janamxvanunx vayxthaR mADikoLaLxbAradu.

\begin{shloka}
itaH koV\s navxsitx mUDhAtAmx yasutxsAvxtheRV parxmAdayxti|\\
dulaRBaM mAnuSaM deVhaM pArxpayxtatArxpi pwruSamf||
\end{shloka}

[dulaRBavAda manuSayx shariVravanUnx, adaralUlx puruSatanavanUnx paDedu, tananx (Atamxna) viSayavAgi dAri tapupxvavanigiMtalU muTAThxLanAgi yArAdarU irabahudeV?]

kAlavenunxvudu doreyuvudu kaSaTx. matetx yAva vasutxvAdarU doreyabahudu. Adare kAlavenunxvudu vayxthaRvAgi hoVyiteMdare punaH adanunx saMpAdisalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda nAvu bahaLa gamanadiMdirabeVku. namamx ABaraNagaLanenxlAlx kaLaLxnu kadudxkoMDu hoVdare nAvu aLuvaMte kAla savxlapx vayxthaRvAdarU nAvu aLabeVku. doretiruva manuSayx janamx bahaLa dulaRBavAdudu. parxpaMcavenunxvudara bagegx takakx maTiTxge namage gotutx. AdadxriMda idaralilxyeV nAvu yAvAgalU BarxmisikoMDu irabAradu. nAvu sAdhisabeVkAdavu bahaLa ive. `itaH koVnavxsitx $\ldots$ pwruSamf' enunxva sholxVkadaMte yAru mUDhAtamxreMdu shaMkararu heVLidaru. AdadxriMda nAvu manuSayx janamxvanunx paDediruvudariMda AtamxsAkASxtAkxra paDeyalu parxyatinxsi adanunx paDeyabeVku. 



\endchapter
