\chapter{bALina dAri}\label{chap1}

%~ {\huge\bf shirxV shirxV jagadugxru mahAsAvxmigaLavara upadeVsha}

\begin{shloka}
vishudadhx jAcnxna deVhAya tirxVveVdiV divayx cakuSxSeV|\\
sherxVyaH pArxpitxnimitAtxya namaH soVmAdhaRdhAriNeV||\\
namAmi yAminiVnAthaleVKAlaMkaqtakuMtalAmf|\\
BavAniVM BavasaMtApanivARpaNasudhAnadiVmf||
\end{shloka}

deVviyanunx sutxtisuvAga Akeya savxrUpavanunx yAva vidhavAgi BAvisabeVku? `deVviyanunx pUjisi nAvu yAva 
vidhavAda Palavanunx paDeyabahudu' enunxvudu meVle heVLida sholxVkadalilx sapxSaTxpaDisalAgide. deVvige 
mAle, baLe iMtaha alaMkAragaLu idadxrU oMdu alaMkAra visheVSavAgi ide. adu yAvudu enunxva parxshenxge 
utatxravAgi `yAminiVnAtha leVKAlaMkaqta kuMtalAmf' eMdu sholxVkadalilx ide. `yAminiVnAtha' 
eMdare caMdarx. `leVKA' eMdare kale. AdadxriMda `yAminiVnAthaleVKAlaMkaqta kuMtalAmf' enunxvudakekx 
caMdarxkaleyiMda alaMkaqtavAda shirxVmuDiyuLaLxvaLu eMdu athaR. I ABaraNada visheVSaveVnu? I 
parxpaMcadalilx yArU caMdarxnanunx taleyalilx iTuTxkoLaLxlAraru. Adare deVvi caMdarxnanunx heVge iTuTxkoMDidAdxLe? caMdarx 
elilx iDalapxTiTxdAdxne eMdu heVLuvudaralilx muKayxvAda BAvavide. paramashivanU deVviyU oTATxgi 
jAcnxna kAyarAgidAdxre. avarige oMdu vidhavAda shariVra nijakUkx ilalx. AdarU Bakatxranunx anugarxhisalu 
avaru halavu shariVragaLanunx paDeyuvuduMTu. Ishavxranu Bakatxnanunx anugarxhisalu modalu yAva shariVravanunx 
paDedanoV adu namage Iga upAsanege sahAya mADutatxde. deVviya taleya meVliruva caMdarxna 
BAva hiVgirutatxde-caMdarx parxkAshavanunx haraDutAtxne. adeV vidhavAgi jAcnxna parxkAsha haraDutatxde. AdadxriMda deVvi 
taleya meVle caMdarxnanunx iTuTxkoMDidAdxLe enunxvudakekx Ake jAcnxnadiMda kUDidAdxLe enunxvudu BAva. hiVge 
nijavAgiyU idadxrU kUDa saguNoVpAsane mADuvAga Akeyanunx taleya meVle caMdarxnanunx iTuTxkoMDaMte 
samxrisuvudu Avashayxka. caMdarxnanunx taleya meVle iTuTxkoMDiruvudara BAva, tale sherxVSaThxvAda jAcnxnadiMda 
kUDide eMdu. deVviyaMteyeV IshavxranU kUDa `soVmAdhaRdhAraNeV' eMdare taleyalilx caMdarxkaleyanunx dharisiruvavanu eMdu sutxtisalapxTiTxdAdxne.

sholxVkadalilx heVLalapxTaTx deVviya eraDaneya visheVSaNa `Bava saMtApa nivARpaNasudhAnadiVmf' enunxvudu. I parxpaMcadalilx 
nAvu hoMduva suKa shAshavxtavAdudalalx. alalxde, nAvu paDeyuva suKa duHKagaLiMda kUDirutatxde. duHKavilalxda 
suKa parxpaMcadalilxlalx. `ywvanaM jarayAgarxsatxM' eMdu heVLalAgide. ywvana suKa paDeyuvudakekx oMdu 
kAraNavAgide. mupupx idanunx kabaLisi biDutatxde. I riVti oMdoMdu suKavU tananx shaturxvAda duHKadiMda 
nAshavAgutatxde. parishiVlisi noVDidare nAvu yAvudanunx suKaveMdu BAvisutetxVvoV 
hAgU yAvudanunx duHKaveMdu BAvisutetxVvoV averaDU duHKaveV AgutatxveMdu tiLiyutetxVve. duHKagaLanunx 
yAvAgalU anuBavisidare namage oMdu `tApa' athavA bisi uMTAgutatxde. idanunx dUra 
mADuvudakekx dAri ideyeV? hwdu, BavAniyeV A dAri. beVsigeyalilx beVgeyiMdAgi 
namage shariVradalilx tApa uMTAgutatxde. nAvu hoLeyalilx sAnxna mADidare duHKa dUravAgi 
AnaMdavAgutatxde. adeV riVti BavasAgaradalilx tApavanunx anuBavisutitxruva namage deVvi 
tApavanunx dUra mADuva hoLeyaMte idAdxLe. yAva vidhavAda hoLeyaMte idAdxLe? 
`sudhAnadiVmf'-amaqtada hoLeyaMte idAdxLe. sAmAnayxvAda hoLeyalilx muLugidareVne 
namage AnaMdavAgutatxde eMda meVle amaqtada hoLeyalilx muLugidare AnaMdavU, shAMtiyU, 
taqpitxyU nAvu paDeyabahudu enunxvudaralilx saMdeVhavAdarU ideyeV?

duHKavanunx dUra mADalu paDeda paravasutxvina AkArada hesareVnu enunxva parxshenxge utatxravAgi sholxVkadalilx 
`BavAniVM' eMdu tiLisalAgide. adeVneMdare sitxrXV rUpadalilx dashaRnavanunx koDuva paravasutx ililx `BavAni' eMdu 
kareyalapxTiTxdAdxLe. 
Akeyanunx vaMdisi nAvu tApadiMda biDugaDe paDedu jAcnxnavanUnx, shAMtiyanUnx suKavanUnx paDeyuvudu avashayxkavenunxvudu sholxVkada BAva.

videyxyanunx EtakAkxgi kaliyabeVku enunxva parxshenx kelavarige uMTAga\-bahudu. huli, AneyaMtaha balavuLaLx pArxNigaLu jiVvisutatxve. avugaLaMteyeV 
Eke jiVvisabAradu eMdu kUDa kelavarige toVrabahudu. BagavaMtanu balavuLaLx pArxNigaLanunx saqSiTxsidarU avugaLu viveVkahiVnateyiMdAgi 
BagavaMtananunx paDedukoLuLxva yoVgayxteyanunx paDedilalx. manuSayxnU pAmararaMte jiVvisi bALanunx vayxthaRmADikoLaLxbahudu. 
hAgalalxde viveVkadiMda bALi paravasutxvina dashaRnavanunx paDedu janamx samudarxdiMda biDugaDe paDeyabahudu. I shakitxyanunx deVvaru 
manuSayxnige koTiTxdAdxne. pArxNigaLigU budidhx ide. Adare avugaLa budidhxge nishacxyavAgiyU oMdu elelx ide. idakekx viroVdhavAgi 
manuSayxna budidhxge elelx ilalx. avanu `nAnu yAva vidhavAgi bALidare oLeLxyadanunx paDeyuvenu' eMdu yoVcisi adakekx sariyAda 
riVtiyalilx bALuva shakitxyuLaLxvanu. `nAnu nijakUkx yAru? elilxMda baMde? elilxge hoVguvenu?' eMdu manuSayxnu yoVcisabalalxnu. 
hiVge ciMtisuvikeyu avananunx itara pArxNigaLiMda beVpaRDisuvudu. ciMtisuvudanenxV alalxde jAcnxnavaMtanAgiyU paravasutxvanunx paDeyuva 
yoVgayxteyu avanige ide. AdadxriMda `jaMtUnAM narajanamx dulaRBaM' eMdu heVLalAgide, aMdare jaMtugaLAgi huTuTxvudakikxMta manuSayx 
janamx hecucx eMdu BAva. pArxNigaLu tamamx budidhxyiMda yAvudanunx huDukutatxve? I parxshenxge vishArxMti, AhAra, tiruguvike eMdeV utatxravAgutatxde.

manuSayxnU ivugaLalilxyeV toDagiruvavanAdare avanigU pArxNigaLigU vayxtAyxsaveV iruvudilalx. hAgidadxre manuSayx janamx vayxthaR 
mADikoMDaMteV sari. AdadxriMda nAvu A riVti irabAradu. nAvu jAcnxna paDeyalu KaMDita parxyatanxpaDabeVku. jAcnxna paDeyuvudu heVge? kelavaru 
tAvAgiyeV, guruvina upadeVshavilalxde, videyx paDedidedxVveMdu heVLutAtxre. Adare hAge mADuvudu sariyalalx. nAvu Iga mAtanADutetxVve. nAvu 
cikakxvarAgidAdxga namamx tAyiyoV, taMdeyoV, alilxdadxvaroV mAtanADade ididxdadxre namage mAtanADalu barutitxralilalx. AdadxriMda 
avara mAtugaLanunx keVLiyeV nAvu mAtanADuvudanunx kalitukoMDidedxVve. `yAra sahAyavU ilalxde nAnu doDaDx vidAvxMsanAgi biTeTx' eMdu 
heVLikoMDare adu suLeLxV Agutatxde. nAvu kaliyabeVkAduvu aneVkavive. heVge?

\begin{shloka}
jAtayxMdhA jAtibadhirA jAtimUkAshacx teV janAH|\\
samayxgArAdhitA yeYnaR saMtoV vijAcnxna ciMtavaH||
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde. yAru jAcnxna samudarxvAgi parxkAshisuva mahAtamxra dashaRna paDeyalilalxvoV, avara upadeVshavanunx keVLalilalxvoV, 
avara mAtinaMte bALanunx tidudxkoLaLxlilalxvoV, aMthahavaru huTiTxniMdaleV kuruDaru; huTiTxniMdaleV kivuDaru; huTiTxniMdaleV 
mUkaru; eMdu athaR. nAvu I riVti kuruDarAgiyoV, kivuDarAgiyoV, mUkarAgiyoV, irabAradu. nAvu jAcnxna 
samudarxrAgi parxkAshisuva mahAtamxranunx pUjisi jAcnxna paDeyabeVku.

suraMgadiMda vajarxvanunx tegedare adu vajarxvAdarU kUDa hoLeyuvudilalx. adanunx sANe hiDidare adu bahaLavAgi parxkAshisutatxde. 
sAmAnayxvAda kalalxnunx sANe hiDidare adu savedu hoVgutatxde. alalxde, vajarx sahajavAgi sikikxdarU adanunx harita mADuvavarege gAjanunx 
kaDiyalu adariMda sAdhayxvAguvudilalx. adeV riVti manuSayxnu sahajavAgiyeV savxlapx maTiTxge jAcnxni. shAsatxrXgaLu matutx guruvina 
upadeVshadiMda visheVSavAgi jAcnxna uMTAgutatxde. idu sANe hiDida vajarxdaMte parxkAshisutatxde.

\begin{shloka}
EkaM hi cakuSxramalaM sahajAvaboVdhaH\\
vidavxdiBxreVva saha saMvasatidivxRtiVyamf|\\
yasAyxsitx na davxyamidaM suPxTameVva soV\s MdhaH\\
tasAyxpayxmAgaRcalaneV vada koV\s parAdhaH||
\end{shloka}

eMdu obabxru heVLidaru. manuSayxnige eraDu kaNuNxgaLive. avugaLalilx oMdu sAmAnayx budidhxyuLaLxdudx. kelavarige sAmAnayx budidhxyeV 
iruvudilalx. avarige heVLikoTaTxrU tiLiyuvudilalx. hAgidadxre kaSaTx. `vidavxdiBxreVva saha saMvasatiH divxtiVyamf'-`vidavxdiBxH' vidAvxMsaru aMdare jAcnxna 
samudarxrAgi parxkAshisuva mahAtamxra sahavAsaveV Avashayxka. avaranunx seVvisi avaru mADuva upadeVshavanunx keVLi, manasinalilxTuTxkoMDu, A 
riVti naDeyutAtx jAcnxna paDeyuvudu eraDaneya kaNANxgutatxde. eraDu kaNuNxgaLU manuSayxnige beVku. sAmAnayx budidhx ilalxde 
idudx keVvala guru heVLidadxnunx keVLikoMDu irabArade eMdare adakekx oMdu kathe nenapige barutatxde. nAlukx maMdi obabx guruvina 
hatitxra maMtarxshAsatxrXvanunx kalitukoMDaru. pATha mugida meVle, tamamx tamamx manegaLige hoVguva dAriyalilx oMdu kADu 
ididxtu. dAriyalilx satutx hoVda oMdu huliya shavavanunx noVDidaru. kelavara manasisxnalilx `nAvu shavakekx jiVva koDuva saMjiVvini 
maMtarxvanunx kalitidedxVvalAlx, adanunx pariVkiSxsabeVku' enunxva vicAra baMditu. Adare nAlakxneya vidAyxthiRge adu 
apAyavanunxMTumADutatxdeMdu toVritu. avanu parxyatanx paDade idadxrU, itararu avanu koTaTx ecacxrikeyanunx gamanisalilalx. AdadxriMda avanu savxlapx dUra saridu oMdu maravanunx hatitx kuLitukoMDanu. itara mUru maMdi tAvu kalitukoMDidadx maMtarxda shakitxyanunx tiLiyuvudakAkxgi hulige jiVvakoTaTxru. utatxmavAda kelasavanunx mADidaru! EkeMdare badukida huli avaranunx tananx hasivu tiVrisi koLuLxvudakAkxgi koMdu biTiTxtu. I mUru maMdi vidAyxthiRgaLu guruvina baLi cenAnxgi maMtarxshAsatxrXvanunx kalitidadxrU sAmAnayx budidhx ilalxdadxriMda Apatitxge oLagAdaru. 

idariMda eraDu vidhavAda jAcnxna parxtiyobabxnigU AvashayxkaveMdu tiLiyutatxde. oMdu katitx ide. adanunx harita mADade idadxre 
kaDiyalAguvudilalx. adeV riVti guruvina baLi kaliyadidadxre namamx videyx parxkAshisuvudilalx. yArige I vidhavAda eraDu jAcnxnagaLu 
ilalxvoV avanu kuruDanaMte. avanu tapupx mADidare AshacxyaR paDabeVkAgilalx. nAvu tapupx mADade bALabeVkAdare eraDu vidha jAcnxnavanunx paDeyabeVku.

videyxyanunx yAva vayasisxnalilx kaliyabeVku? kelavaru `nALe kaliyoVNa, vayasAsxda meVle videyx kaliyoVNa' eMdu muMdakekx 
hAkikoMDeV hoVdare parxyatanxgaLu Palisuvudilalx. saMsakxqqtadalilx videyx kaliyabeVkAda vayasasxnunx kuritu `lAlayeVtfpaMca 
vaSARNi dasha vaSARNi daMDayeVtf' eMdu heVLalAgide. modalu aidu vaSaRgaLu makakxLanunx bahaLa pirxVtiyiMda sAkabeVku Eke? EkeMdare, 
makakxLige shariVradalilx hecAcxgi balaviruvudilalx. aidu vaSaRgaLAda meVle avarige mAtanADuvudakUkx, kelasagaLanunx mADuvudakUkx 
shakitx irutatxde. AdAdameVle hatutx vaSaRgaLu `dasha vaSARNi daMDayeVtf' eMdare doNeNxyiMda hoDeyabeVkeMdalalx. Adare 
cenAnxgi upadeVshisabeVkeMdu BAva. obabx shAlege hoVguva vidAyxthiR beLagegx aidu GaMTeyAda meVle malagiralu iSaTxpaTaTxre taMde avananunx 
`niVnu cenAnxgi OdikoLaLxbeVku I vidhavAgi kAlaharaNa mADabAradeMdu tiLiya heVLi ebibxsabeVku adeV riVti vidAyxbAyxsa mADuva jAgadalUlx guru 
vidAyxthiRyanunx cenAnxgi gamanaviTuTx kaliyuvaMte mADabeVku.' hiVge mADuvudeV shikeSxyAgutatxde. 

meVle heVLidaMte nAvu Odidare videyxyanunx cenAnxgi paDeyabahudu. videyxyalUlx aneVka vidhavide. lwkika videyx, veYdika videyx matutx 
AdhAyxtimxka vidAyx eMdu viBAga mADutAtxre. BagavaMtanu giVteyalilx `AdhAyxtamx vidAyx vidAyx nAM' eMdu heVLidAdxne. aMdare aneVka 
videyxgaLalilx sherxVSaThxvAdudu AdhAyxtamx videyx. `nAvu sherxVSaThxvAda videyxyananxlalxveV kalitukoLaLxbeVku. AdadxriMda AdhAyxtamx videyx kaliyoVNa' 
eMdare adakekx beVkAda yoVgayxtegaLelalxvanUnx paDede nAvu hAge kaliyabahudu. Adare adu kaSaTx.

`pariVkaSxyX loVkAnf kamaRcitAnf' eMdu upadeVshadalilx heVLalAgide. aMdare loVkavanunx manasisxnalilx pariVkiSxsi naMtara elalxvanUnx biTuTxbiDabeVkeMdu athaR. 
nAvu I riVti pariVkeSx mADade biTuTx biTaTxveMdare, biTiTxdudx Palavanunx koDuvudilalx. EkeMdare manasusx pakavxvAgiruvudilalx. udAharaNege - AseyuLaLxvanu 
saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxbahudu. AdarU avanu saMsAkxragaLa baladiMdAgi saMnAyxsavanunx tegedukoMDa 
meVlU hoVTalige hoVgi UTa mADabahudeV? hAge saMnAyxsa tegedukoMDare Enu parxyoVjana?

AdadxriMda modalu lwkika videyx kaliyabeVku. lwkikavAda videyx eMdareVnu? nAvu heVge naDedukoMDare parxpaMcakekx opipxgeyAgutatxdoV, nAvu 
heVge naDedukoMDare parxpaMcakekx kaSaTxkoTaTxMte AguvudilalxvoV, adeV lwkikavAda videyx. udAharaNege nAvu oMdu maneyanenxV kaTiTxsabahudu, 
haNavanenxV saMpAdisabahudu rAjayxvanAnxLabahudu, tapupx mADidavaranunx shikiSxsuva saMdaBaR barabahudu. hiVgiratakakxMtaha viSayagaLalilx 
avugaLige takakxMte naDedukoLuLxva budidhx ilalxdidadxre heVge kelasagaLanunx mADuvudu? AdadxriMdaleV namamx pUviRkaru athaRshAsatxrX, 
daMDaniVtiyaMthavugaLanunx heVLikoTiTxdAdxre, ililx meVle heVLida lwkika videyx mAtarx namage sAkAguvudilalx. nAvu kelavomemx 
noVDutetxVve. nAvu mADuvudu oMdU naDeyuvudilalx. nAvu mADuva parxyatanxgaLu utatxmavAdarU avugaLu Palisuvudilalx. idakekx 
kAraNaveVneMdare `deYvakaqpe' ilalx enunxvudu. A BagavaMtana daye paDeyalu nAvu kelavu acaRne kelasagaLanunx mADabeVku. deVvasAthxnakekx 
hoVgi pUje, mADuvudu, maneyalilxyeV viSuNx sahasarxnAmavanonxV shivasahasarxnAmavanonxV pArAyaNa mADuvudu iMthavugaLanUnx 
mADabahudu. hecucx budidhxyuLaLxvaru kelavaru saMdhAyxvaMdaneyanUnx, visheVSavAgi hoVma modalAdavugaLanUnx mADuvaru. 
ivugaLelalx veYdikavAda videyx. idu `iha para' vAda suKa-shAMtigaLanunx koDuvudAgi iruvudu. lwkikavideyx keVvala iha Pala niVDatakakxdudx.

AdhAyxtimxka videyxyenunxvudu `nAvu iSeTxlAlx mADutitxdedxVvalAlx, nAvu eSuTx dinagaLu iruvevu? nAvu shAshavxtaveV? athavA shAshavxtavalalxveV? shAshavxtavAdare 
nAvu sAyuvudAdarU Eke? satatxmeVle namamx rUpa heVgirutatxde? huTuTx sAvu ilalxde nAvu shAshavxtavAgiruvudakekx yAva 
tatatxvXvanunx tiLiyabeVku?' ivelalx seVruvaMtahudu. ivugaLelalxvanUnx paDeyuvudakekx manuSayxna janamx upayoVgavAdudariMda manuSayx 
janamx sherxVSaThxvAdudu. Adare nAvu videyx kaliyabeVku enunxvudu bahaLa muKayxvAdudu. namamx hatitxra bahaLavAgi auSadhagaLu irabahudu. 
ivugaLalilx yAvudakekx yAvudanunx upayoVgisidare Pala sherxVSaThxvAgirutatxde enunxva yoVcane beVku. adanunx beVre kelasakekx upayoVgisidare 
asahAyavAgabahudu. adeV riVti videyxya viSayavU kUDa. alalxde, videyx kalitavanige `vinaya' eMdu heVLalAguva saMyama athavA 
guNa irabeVku. `shiVla' 'enunxvudu beVku, iveraDU ilalxde videyx videyxyalalx eMdu obabxru heVLutAtxre.

videyxyiMda nAvu paDedirabeVkAduvu yAvavu enunxvudakekx gwtama mahaSiRgaLu `dayA savaRBUteVSu, kASxMtiH', anasUya, shwcaM, 
anAyasaH, maMgalaM, akApaRNayxM, asapxqqhA, eMdu heVLutAtxre.

BagavaMtanu veYkuMThadiMda keLagiLidu halavu vidhavAda avatAragaLanunx mADidudu avanige saMbaMdhisidaMte avashayxkavilalxdidadxrU, sharxmapaTuTx janarige 
oLeLxyadanunx mADabeVkeMba oMdeV vicAradiMda kUDidavanAgi karuNeyiMda avatAra mADidanu. BagavaMtanu namage itararu kaSaTx 
koDuvAga adanunx dUramADuva shakitxyanunx koTiTxdAdxne. nAvu A shakitxyanunx namage `daye' athavA `karuNe' idadxre mAtarx upayoVgisutetxVve. daye 
eMdareVnu? itararu kaSaTx koDuvAga adanunx dUra mADabeVkeMba vicAra uMTAdare adeV daye. beVre riVtiyalilxdadxre avananunx `daye ilalxdavanu' eMdu 
heVLutAtxre. manuSayxna sherxVSaThxvAda guNa daye. hAgiruva daye enunxva karuNeyanunx namamxlilx vaqdidhxpaDisikoLaLxbeVku. kelavarige sahajavAgiyeV 
visheVSavAgi karuNe irutatxde. kelavarige oLeLxyavara sahavAsadiMda avaraMte tAvU irabeVkenunxva BAvane uMTAgiruvudariMda daye 
uMTAgutatxde. AdadxriMda nAvu dayeyanunx hecicxsikoLaLxbeVku. shAleyalilx Odinalilx hiMdiruva huDugara meVle dayetoVri, tanage tiLidaSuTx 
avarige heVLikoTuTx avaranunx muMdakekx tarabeVkAdudu oMdu sherxVSaThxvAda guNavAgutatxde. adu karuNeyAgutatxde. adanunx niVvu kalitu bALinalilx 
AcaraNege taravevU. shAleya vidAyxthiRgaLa viSayavAgiyeV alalxde `savaRBUteVSu' eMdu heVLiruvudariMda itarara viSayavAgiyU adeV riVti karuNeyuLaLxvarAgi irabeVku. 

AnaMtara `kASxMtiH' enunxva guNa. tanage hiDisada mAtugaLanunx yArAdarU ADidare, tanage hiDisada kelasavanunx yArAdarU 
mADidare, manuSayxnu aMthahavaranunx hoDeyalu hoVgutAtxne. idakekx shakitx ilalxde hoVdare beVre kelasagaLanunx mADutAtxne. 
tAneV edurige nilalxde mareyalilxdudx mADutAtxne. `avanu mADida, AdadxriMda nAnU mADutetxVne' eMdu javAbu heVLutAtxne. idu oLeLxya 
manuSayxna lakaSxNavalalx. tananx bagegx yArAdarU kuSxdarxvAgi mAtanADidare kuSxdarxvAgi EnAdarU mADidare, oLeLxya manuSayxnAdavanu idariMda 
EnAgutatxde? avanige nALe budidhx barutatxde eMdukoMDu kaSxmisibiDutAtxne. kuSxdarxvAgi naDedukoMDavanu ivana oLeLxyatanavanunx noVDi 
kaSxme keVLikoLuLxva sithxtiyU baMdubiDutatxde. AdadxriMda nAvu kASxMtiH eMdu heVLalapxTaTx I guNavanunx beLasikoLaLxbeVku.

AnaMtarada guNa `anasUya' enunxvudu. manuSayxnu tAnu guNavaMtanAgi ilalxdidadxrU inonxbabx guNavaMtananunx kaMDu avana guNagaLa bagegx sariyAgi 
yoVcisade adaralilx korateyanunx noVDi adanunx bahiraMgapaDisuvudu sahaja. obabxnu cenAnxgi OdutAtxne eMdare inonxbabx Odade iruva 
huDuga, ivanige aneVka sala OdidareVne barutetx. AdadxriMdaleV OdutAtxne. ilalxde idadxre nAnU OdutetxVne. inunx meVle OdutetxVne enunxtAtxne. 
Adare avanu heVLuvaMte mADuvudilalx. Odinalilx tananx soVmAritanavanunx maresuvudakAkxgi inonxbabx cenAnxgi OduvudanenxV korateyAgi eNisi `avanu 
rAtirx hagalu OdidarU parxyoVjanavilalx' enunxtAtxne. yAva guNavideyoV adanenxV nAvu heVLabeVkeV vinaha sumamxne `doVSAroVpaNe' (vayxthaRvAgi tapupx parxkaTisuvudu) mADabAradu.

anaMtarada guNa `shwcamf' enanxlAguva shudadhxte. manuSayxnige muKayxvAdudu shwcavenunxva doDaDxguNa. shwcaveMdareVnu? namamx edurige 
obabxnu bAyalilx beTuTx iTuTxkoMDu anaMtara namamxnunx muTiTxdare namage beVsaravAgutatxde, `avanu namamxnunx muTiTxdanalAlx' 
eMdu namage toVridarU adu avanige sahajavAgirutatxde. ideV riVti tiMgaLugaTaTxle sAnxna mADade iruvavanu hatitxrakekx baMdare nAvu 
mUgu mucicxkoLaLxbeVkAgabahudu, Adare aBAyxsavAgiruva avanige EnU tiLiyuvudilalx. kelavaru baTeTxgaLanunx ogedu uTuTxkoLuLxvudu 
saMparxdAyavide (!!) eMdu heVLi tiMgaLigoV vaSaRkokxV omemx baTeTxgaLanunx ogedare, A baTeTxgaLanunx noVDidareVne saMkaTavAgutatxde, nAvu eMjalu 
mADabAradu, eMjalu mUlaka obabxriMda inonxbabxrige vAyxdhigaLu uMTAgutatxve. parxtidinavU sAnxnamADi ogeda baTeTxgaLanunx uTuTxkoLaLxbeVku. ideV shwca.

`anAyAsaH' athavA soVmAritanavilalxdiruvike enunxvudu. idAda meVle kelavaru `beLagegx' Oduvudakekx heVLidare `bahaLakaSaTx' enunxtAtxre. 
`madhAyxhanx' eMdare `nanageVnU AgaleV ilalx' enunxtAtxre. cikakxkelasavAdarU, doDaDx kelasavAdarU `bahaLa kaSaTx' enunxtAtxre. nijakUkx `kaSaTx' enunxvudu oMdU ilalx. `nAvu 
mADabahudu' enunxva nishacxyakekx baMdu, utAsxhadiMda toDaguvudu manuSayxna kataRvayx. AdadxriMda AyAsakekx (soVmAritanakekx) avakAsha koDakUDadu.

`maMgala' enunxvudu idAda meVlina guNa. kelavaru yAvAgalU keLamaTaTxda shabadxgaLanenxV baLasutAtxre. nAvu yArAdarU doDaDxvaroDane mAtanADuvAga 
avarige takakxMte, vayasAsxgiruvavarAdare ``baninx" enunxvudakekx badalu ``dayamADi" eMdare, avarige bahaLa saMtoVSavAgi namamx meVle pirxVti hecAcxgutatxde. 
`Asanavanunx alaMkarisi' eMdare maMgaLavAda mAtu. `alilx hoVgi kUtukoV' eMdare sAdhAraNavAda mAtu. maMgaLavAda muKaBAvavU irabeVku. idanunx nAvu kaliyabeVku.

anaMtara `akApaRNayx'. manuSayxnalilx kAma, korxVdha, loVBa muMtAda keTaTx guNagaLu irutatxve. obobxbabxrige shakitx ilalxde hoVguvudariMda 
kAma-korxVdhagaLu tAvAgiyeV barade idadxrU loVBavanunx gelulxvudu savxlapx kaThiNavAgutatxde. eSuTx vayasAsxdarU inUnx haNavanunx 
seVrisabeVkeMba vicAra loVBavAgutatxde. jeVnu noNagaLu eSuTx seVrisidarU yAroV jeVnugUDiniMda jeVnutupapxvanenxlalx 
tegedukoMDu hoVguva hAge. nAvu Eke seVrisiTaTx adanunx yAroV tegedukoMDu hoVguvaMte mADabeVku? obabx baDava 
beVkAgideyeMdu keVLidare adu sariyeMdu namage toVridare sAdhayxvAda maTiTxge sahAya mADabahudeV vinaha loVBiyAgabAradu. ideV `akApaRNayx' veMdu heVLalapxTiTxde.

adAda meVle `asapxqqhA' AsegaLu hecAcxgutAtx hecAcxgutAtx tapupxgaLanunx mADuvanu. hoTeTxge ilalxdavanu kaLaLxtana mADuvudakikxMtalU 
haNavuLaLxvanu kaLaLxtana mADuvudeV hecucx. EkeMdare avanige Ase hecucx. AsegaLanunx oMdu mitiyalilxTuTxkoMDu nAvu vayxvaharisidare nAvu 
doVSarahitarAgutetxVve. elalx pApagaLigU mUla sAthxnavAda Aseyanunx nAvu nigarxhisi nAvu sherxVyasasxnunx paDeyabeVku.

videyxyiMda nAvu I eMTu guNagaLanunx KaMDitavAgiyU paDeyabeVku. videyx kalitU I guNagaLanunx nAvu paDeyade hoVdare katitx athavA 
cAkuvanunx iTuTxkoMDu tarakAriyanunx katatxrisade namamx shariVrada aMgagaLanenxV katatxrisikoMDaMteyeV sari. I riVti nAvu namamx bALanunx 
hALu mADikoLaLxbAradu. AdadxriMda A nigarxha, guNa modalAdavugaLanunx namamx daqDhanishacxyavAgi sivxVkarisi vidAyxvaMtarAgidadxre mAtarx 
deVshada oLeLxya nAgariVkarAgirabalelxvu. itararigU dAri toVrisabahudu, sherxVyasusx paDeyabahudu.

niVvelalxrU guNashiVlagaLanunx paDedu bALabeVkeMdu nAvu pArxthiRsutetxVve. Ishavxranu nimagelalxrigU oLeLxyadanunx mADali.


\endchapter
