\chapter{ಭಕ್ತಿ}\label{chap2}

\begin{shloka}
ತ್ರಯೀವೇದ್ಯಂ ಹೃದ್ಯಂ ತ್ರಿಪುರಹರಮಾದ್ಯಂ ತ್ರಿನಯನಂ\\
ಜಟಾಭಾರೋದಾರಂ ಚಲದುರಗಹಾರಂ ಮೃಗಧರಮ್|\\
ಮಹಾದೇವಂ ದೇವಂ ಮಯಿ ಸದಯಭಾವಂ ಪಶುಪತಿಂ\\
ಚಿದಾಲಂಬಂ ಸಾಂಬಂ ಶಿವಮತಿವಿಡಂಬಂ ಹೃದಿ ಭಜೇ||
\end{shloka}

ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ತೀವ್ರವಾದ ವೈರಾಗ್ಯವಿರುವುದರಿಂದ ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ತಮ್ಮ ವಶದಲ್ಲಿರುವುದೋ 
ಅವರು ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಬಹುದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳುವಳಿಕೆ. ಆ ಕರ್ಮಗಳ 
ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಇಂಥಹವರು ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬಹುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ 
ತಿಳುವಳಿಕೆಯಾಗಲಿ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ವೈರಾಗ್ಯವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಅಂಥಹವರಿಗೆ ಏನು ದಾರಿ? ಇದಕ್ಕೆ `ನೀನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಭಜಿಸುತ್ತಾ ಇರು. ಅದು ನಿನಗೆ 
ಉತ್ತಮವಾದ ದಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ' ಎಂದು ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

`ಜ್ಞಾನಂ ಕರ್ಮ ಚ ಭಕ್ತಿಶ್ಚ ನೋಪಾಯೋನ್ಯೋಽಸ್ತಿ ಕುತ್ರಚಿತ್|' ಎಂದು ಇದೆ. ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗ, ಕರ್ಮಮಾರ್ಗ, ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗ ಎಂದು ಮೂರು 
ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ. ಈ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವ ಮಾರ್ಗವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಸಾರಾಂಶ. ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಬಂಧಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಪಡೆದು 
ಪರವಸ್ತುವನ್ನು ಅರಿತ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರೂ ಸಗುಣ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವುದು ಉಂಟೆಂದು ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ.

\begin{shloka}
ಆತ್ಮಾರಾಮಾಶ್ಚ ಮುನಯೋ ನಿರ್ಗ್ರಂಥಾ ಅಪ್ಯರುಕ್ರಮೇ|\\
ಕುರ್ವಂತ್ಯಹೈತುಕೀಂ ಭಕ್ತಿಂ ಇತ್ಥಂ ಭೂತಗುಣೋ ಹರಿಃ||
\end{shloka}

ಭಗವಂತನ ಗುಣಗಳು ಹೇಗಿರುವುವು ಎಂದರೆ ಯಾರು-ನಿರ್ಗುಣ ಪರವಸ್ತುವಿನ ವಾಸ್ತವಿಕವಾದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದವರಾಗಿದ್ದಾರೋ ಅಂಥಹವರು 
ಕೂಡ ಸಗುಣ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಆ ಕಲ್ಯಾಣ ಗುಣಗಳು 
ಇಂಥಹವು. ಯಾರಾದರೂ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರೂ ಅದು ಬೇಡವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

\begin{shloka}
ತ್ವಯಿ ಜನಾರ್ದನ ಭಕ್ತಿರಚಂಚಲಾ ಯದಿ ಭವೇತಫಲಪ್ರವಣಾಮಮ|\\
ಅಭಿಲಷಾಮ್ಯಪವರ್ಗ ಪರಾಙ್ಮುಖಃ ಪುನರಪೀಹ ಶರೀರ ಪರಿಗ್ರಹಮ್||
\end{shloka}

ಮೋಕ್ಷ ಲಾಭವಾದವನಿಗೆ ಶರೀರವೆನ್ನುವುದು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನಂತವಾದ ಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿ ಅವನಿರುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅವನು ಆನಂದ ರೂಪನಾಗಿರುತ್ತಾನೆಂದು 
ಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಉಂಟಾದ ಆನಂದವನ್ನು, ಅನುಭವಿಸಿ ಏನೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕುರಿತು, 
`ತ್ವಯಿ ಜನಾರ್ದನ ಭಕ್ತಿರಚಂಚಲಾ ಯದಿ ಭವೇತಫಲಪ್ರವಣಾ ಮಮ' ಎಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.

`ಎಲೈ ಭಗವಂತನೇ! ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಚಂಚಲವಾದ ಭಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಕು. ಯಾವ ಫಲವನ್ನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟು ನಾನು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡುವಂತಾಗದಿರಲಿ' - ಒಂದು 
ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ನಾನು ನಿನಗಾಗಿ ಎಂದೇ ಭಕ್ತಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಎಂದರೆ 
ಅಭಿಲಾಷಾಮ್ಯಪವರ್ಗಪರಾಙ್ಮುಖಃ ಪುನರಪೀಹ ಶರೀರ ಪರಿಗ್ರಹಮ್ `ಮೋಕ್ಷವೆನ್ನುವುದೂ ಬೇಡ. (ಮತ್ತೆ ನಿನಗೆ ಏನು ಬೇಕು?) ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನನಗೆ ಶರೀರ ಉಂಟಾಗುತ್ತಾ ನಿನಗೆ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅಷ್ಟೇ ನನಗೆ ಸಾಕು.'

ಭಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವವನಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಆನಂದವಿದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆನಂದವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. 
ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ತಮ್ಮ ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾದುದೇ.

`ಅವ್ಯಕ್ತಾ ಹಿ ಗತಿರ್ದುಃಖಂ ದೇಹವದ್ಭಿರವಾಪ್ಯತೇ' ಎಂದಲ್ಲವೇ ಭಗವಂತನು ಹೇಳಿರುವುದು! ಆ ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ಪರವಸ್ತುವನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ 
ನಡೆಯುವವನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಂದುವರೆಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆ ಹಾಗಲ್ಲ. 
ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಗಳು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿ ಅದನ್ನು ಸ್ಥಿರಪಡಿಸುತ್ತವೆ.

ಮಧುಸೂದನ ಸರಸ್ವತಿಯವರು ಅದ್ವೈತ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಸಿದ್ಧರು. ಅವರು ಶುದ್ಧವಾದ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಸತ್ಯವಾಗಿಯೂ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದನ್ನು 
ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುವ `ಅದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಿ' ಎನ್ನುವ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಅಂಥಹವರು ಕೂಡ ಒಂದು ಕಡೆ ಏನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಾರ್ಹ. `ನಿರ್ಗುಣವಾಗಿಯೂ, 
ನಿಷ್ಕಲವಾಗಿಯೂ, ಆನಂದವಾಗಿಯೂ ಇರುವ ಯಾವುದೋ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಯೋಗಿಗಳು ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಅವರು ನೋಡಲಿ. ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿ -

\begin{shloka}
`ಅಸ್ಮಾ ಕಂ ತು ತದೇವ ಲೋಚನ ಚಮತ್ಕಾರಾಯ ಭೂಯಾಚ್ಚಿರಮ್|\\
ಕಾಲಿಂದೀಪುಲಿನೇಷು ತತ್ಕಿಮಪಿ ಯನ್ನೀಲಂ ಮಹೋ ಧಾವತಿ||'
\end{shloka}

ಎಂದು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. `ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಯಮುನಾ ದಡದಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುತ್ತಿರುವ ಶ್ಯಾಮಲ ಗಾತ್ರನಾದ ಕೃಷ್ಣನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ' ಎನ್ನುವುದು 
ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಸಗುಣೋಪಾಸನೆ ಮಾಡುವವರಿಗೆ, ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಆನಂದವೆನ್ನುವುದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ದೃಢವಿಲ್ಲದಿರುವವರಿಗೆ 
ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ತಾನಾಗಿಯೇ ಮನಸ್ಸು ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಆ ನಿರ್ಗುಣವಾದ ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಭಗವಂತನ ದಯೆಯಿಂದ ತಾನಾಗಿಯೇ ಆಗುವುದು.

\begin{shloka}
`ತೇಷಾಮೇವಾನುಕಂಪಾರ್ಥಮಹಮಜ್ಞಾನಜಂ ತಮಃ|\\
ನಾಶಯಾಮ್ಯಾತ್ಮಭಾವಸ್ಥೋ ಜ್ಞಾನದೀಪೇನ ಭಾಸ್ವತಾ||
\end{shloka}

ಎಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತನ ಮೇಲೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಆಸೀನನಾದನೆಂದರೆ ಭಗವಂತನು ತಾನಾಗಿ ಜ್ಞಾನ 
ದೀಪವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಿಸಿ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಭಗವಂತನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಭಕ್ತಿಯ ಹಿರಿಮೆ ಇಂಥಹದು.

ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಏನು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ `ಸಾತ್ವಸ್ಮಿನ್ ಪರಮಪ್ರೇಮ ರೂಪಾ'-ಅದು ಭಗವಂತನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪ್ರೇಮರೂಪ ಎಂದು ನಾರದರು ಹೇಳಿದರು.

ಶಾಂಡಿಲ್ಯರು ಒಬ್ಬ ಮಹರ್ಷಿ, ಅವರು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. `ಈ ಭಕ್ತಿ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವಿಷಯ. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಆಧಾರ ಬೇರೆ 
ಬೇರೆಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಯಾವುದೋ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅದು ಬದಲಾಗುತ್ತದೆ' ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಅವರು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ 
ಯಾವದಾದರೂ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡವನಾಗಿಯೇ ಬಾಳುತ್ತಾನೆ ಹೊರತು ಒಂದರಲ್ಲೂ ಪ್ರೀತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಬಾಳುವುದಿಲ್ಲ.

\begin{shloka}
`ಬಾಲಸ್ತಾವತ್ ಕ್ರೀಡಾ ಸಕ್ತ-\\
ಸ್ತರುಣಸ್ತಾವತ್ತರುಣೀ ಸಕ್ತಃ|\\
ವೃದ್ಧಸ್ತಾವಚ್ಚಿಂತಾಸಕ್ತಃ||'
\end{shloka}

ಎನ್ನುವಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವಂಥಹ ಒಂದು ವಸ್ತು ಇರುತ್ತದೆ. `ಬಾಲಸ್ತಾವತ್ ಕ್ರೀಡಾಸಕ್ತಃ'-ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಆಡುವುದೆಂದರೆ ಇಷ್ಟ. ಶರೀರಕ್ಕೆ ಆಹಾರವೂ ಬೇಡ. 
ಆಟದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಆಸಕ್ತಿ. ಇದು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮಕ್ಕಳ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಮಕ್ಕಳು ಆಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವರನ್ನು ಯಾರು ತಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. 
`ತರುಣಸ್ತಾವತ್ತರುಣೀಸಕ್ತಃ'-ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣು ಇಂಥಹವುಗಳ ಮೇಲೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವುದುಂಟು. `ವೃದ್ಧಸ್ತಾವಚ್ಚಿಂತಾ ಸಕ್ತಃ'-ಮುಪ್ಪಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆ ಇರುವುದು ಸಹಜ. `ಅದು ಹಾಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ, ಇದು ಹೀಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಆಗಲಿಲ್ಲ, ಇದು ಆಗಲಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಚಿಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ ವಯಸ್ಸಾದವರಿಗೆ ಇಷ್ಟ. ಹಾಗೆ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಅವರು ಇರಲಾರರು.

ಹೀಗೆ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮವಿರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟು ಕಾವಿ ಬಟ್ಟೆ ಧರಿಸಿದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗಿರುವವರಿಗೆ ಯಾವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ ಎಂದರೆ 
ಅವರಿಗೆ ಆತ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆನ್ನುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ. ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ಈ ಆತ್ಮ ಒಂದಿರುವಾಗ ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸಾವಿರಾರು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ 
ಪ್ರೀತಿಯನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಇದು ಒಂದು ಸಾಕು ಎಂದು ಸ್ಥಿರವಾಗಿದ್ದು ಇದರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಪ್ರೇಮ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರೇಮವಿಲ್ಲದೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಮಕ್ಕಳು-ಮರಿ ಇಲ್ಲದವನು ಒಂದು ಬೆಕ್ಕನ್ನೋ, ನಾಯಿಯನ್ನೋ ಸಾಕುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಸುವನ್ನು ಸಾಕುವುದು ಪುಣ್ಯವೆಂದುಕೊಂಡು ಸಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗಲೋ, ನಾಯಿ, ಬೆಕ್ಕು ಇವುಗಳಾದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂದುಕೊಂಡು ಸಾಕುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಚೈತನ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿರುತ್ತದೆ. ಆ ವಿಶ್ವಾಸವೇ ಪ್ರೇಮ. ಆ ಪ್ರೇಮ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದುದರಿಂದ ಋಷಿಗಳು `ಇವನು ಈ ರೀತಿ ಪ್ರೀತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾನಲ್ಲಾ, ಇದು ಇವನ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಇವನಿಗೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ದಾರಿ ತೋರಿಸಬೇಕು' ಎಂದುಕೊಂಡರು. ತಾಮ್ರಪರ್ಣಿ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ನೀರು ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲಾ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರುತ್ತಿತ್ತು. ಇಂಜಿನಿಯರುಗಳು ಏನು ಮಾಡಿದರು! ದಾರಿಯಲ್ಲೇ ಸೇತುವೆ ಕಟ್ಟಿದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಉಪಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಯೋಚಿಸಿದರು. ಅದೇ ರೀತಿ ನಮ್ಮ ಋಷಿಗಳು, `ನೀನು ಒಂದು ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಾನೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರೇಮವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವೆ. ಅದನ್ನು ನೀನು ಭಗವಂತನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೋ. ಹಾಗೆ ಅದನ್ನು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸಿಬಿಡು. ಹಾಗೆ ತಿರುಗಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಭಗವಂತನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಆಗಿ ಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸಚ್ಚಿಂತನೆ, ಸತ್ಕಥನ ಎನ್ನುವಂತೆ ಭಗವಂತನ ಪಾದಾರವಿಂದಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ತಾನಾಗಿಯೇ ಬಂದು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಪ್ರೇಮ ಉಂಟಾಗಿ ಎಂದೂ ಅದನ್ನು ಬಿಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾರದರು, 

\begin{shloka}
`ಸಾತ್ವಸ್ಮಿನ್ ಪರಮಪ್ರೇಮರೂಪಾ'
\end{shloka}

-`ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಪರವಸ್ತುವಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಪ್ರೇಮರೂಪಾ' ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಈ ಭಕ್ತಿಗೆ ``ಪರಮಪ್ರೇಮರೂಪಾ" ಎನ್ನುವ ಹೆಸರು ಏಕೆ ಬಂದಿದೆ 
ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಯೋಚಿಸೋಣ. ಯಾವುದೋ ಸಂಕಟ ಬಂದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ `ವೆಂಕಟರಮಣ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸಂಕಟ ಹೋದ ಮೇಲೆ `ವೆಂಕಟರಮಣ' 
ಮರೆತು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅಂಥಹ ಭಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಭಕ್ತನನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಹ್ಲಾದನು, `ನ ಸ ಭೃತ್ಯಃ ಸ ವೈ ವಣಿಕ್' ಎಂದಿದ್ದಾನೆ. ಅಂದರೆ, ಯಾರಾದರೂ ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ಯಾವುದಾದರೂ 
ಕಷ್ಟ ದೂರವಾಗುವವರೆಗೋ, ಬೇರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಕಾರಣದಿಂದಲೋ ಪ್ರೀತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನೊಡನೆ ವ್ಯಾಪಾರ ಮಾಡುವ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಾಪಾರಿಯೇ 
ಆಗುತ್ತಾನೆ ಹೊರತು ಭಗವಂತನ ನಿಜವಾದ ದಾಸನಲ್ಲ. ವ್ಯಾಪಾರಿ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ? ಹಣ ಕೊಟ್ಟರೆ ಸಾಮಾನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ರೀತಿ ನಾವೂ ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವ 
ಹಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಸಾಮಾನು ಕೊಳ್ಳಲು ಹೋದರೆ ನಾವು ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳೇ-ಹಾಗೇ ಆಗಬಾರದು. ಭಕ್ತಿ ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದು? 
ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿಯೇ ಭಕ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾರದರು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು `ಪರಮ ಪ್ರೇಮ ರೂಪಾ' ಎಂದಿದ್ದಾರೆ.

ಆತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಮಪ್ರೇಮವಿರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ `ನಾನು ನನಗೆ ಪ್ರಿಯವಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನೇ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯ? ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ 
ನನಗೆ ಪ್ರಿಯವೇ. ನಾನು ನನಗೆ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದೇ ಇಲ್ಲ' ಎಂದೇ ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪುವಿನ ವಧೆಯಾಯಿತು. ಅದಾದ ಮೇಲೆ ನೃಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಕುರಿತು `ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟವೇನೋ ಅದನ್ನು ವರವಾಗಿ 
ಕೇಳು' ಎಂದನು. ಆಗ ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನು ವರವಾಗಿ ಕೇಳದೆ ಪ್ರಹ್ಲಾದನು,

\begin{shloka}
`ಯಾ ಪ್ರೀತಿರವಿವೇಕಾನಾಂ ವಿಷಯೇಷ್ವನಪಾಯಿನೀ|\\
ತ್ವಾಮನುಸ್ಮರತಃ ಸಾ ಮೇ ಹೃದಯಾನ್ಮಾಽಪಸರ್ಪತು||'
\end{shloka}

`ಯಾ ಪ್ರೀತಿರವಿವೇಕಾನಾಂ ವಿಷಯೇಷ್ವನಪಾಯಿನೀ'-ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವವರಿಗೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದರ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಚಿಂತೆಯೇ 
ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಒಂದು ಮಗುವಿನ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರೀತಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಆ ಮಗು ಯಾವುದಾದರೂ ಕಾರಣದಿಂದ ಮರಣವನ್ನು ಪಡೆದರೆ 
ಬೇರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಜನ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಜೀವಿಸುವ ಇವನು `ಮಗು ಹೋಗಿಬಿಟ್ಟಿತು, ನಾನು ಹೋಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ' ಎಂದು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. 
ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವವರು ಯಾವುದಾದರೂ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ದೃಢವಾಗಿ ಪ್ರೇಮ ಉಂಟಾದರೆ ಅವರು ಅದರಲ್ಲೇ ಹುಚ್ಚರಾಗಿರುವಂತೆ ಆಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ.

`ತ್ವಾಮನುಸ್ಮರತಃ ಸಾ ಮೇ ಹೃದಯಾನ್ಮಾಽಪಸರ್ಪತು'. `ಪಾಮರ ಜನರಲ್ಲಿ ಇಹ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಎನ್ನುವ ಪ್ರೇಮ ಇರುವಂತೆ?' ನಿನ್ನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಪ್ರೇಮ ನನ್ನ 
ಹೃದಯದಿಂದ ಎಂದೂ ಹೋಗದಿರಲಿ' ಎಂದು ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದನು. ಅದೇ `ಪರಮ ಪ್ರೇಮರೂಪಾ' ಎಂದು ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟ ಭಕ್ತಿಯೆಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. 
ಆದರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವು ಭಜನೆ ಮಾಡುವುದನ್ನೂ, ದೈವಿಕ ಕಥೆ ಓದುವುದನ್ನೂ ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಭಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗಿರುವುದರಿಂದ 
ಇವುಗಳನ್ನು ಭಕ್ತಿಯೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರಲ್ಲ. ಆದರೂ, ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನಾಗಲು ಯಾರಾದರೂ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು, `ಏನಪ್ಪಾ! ದೊಡ್ಡ 
ಜ್ಞಾನಿ' ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವುದರಿಂದ, ಜ್ಞಾನ ಸಾಧನ ಅನುಷ್ಠಾನದಿಂದ, ಅಂಥಹವನನ್ನು ಜ್ಞಾನಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಾಗವತದಲ್ಲಿಯೂ-

\begin{shloka}
`ಭಕ್ತ್ಯಾ ಸಂಜಾತಯಾ ಭಕ್ತ್ಯಾ ವಿಪ್ರತ್ಯುತ್ಪುಲಕಾಂತನುಮ್'
\end{shloka}

ಎಂದಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೂ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ. ಅದೇನೆಂದರೆ ಸಾಧನವಾಗಿರುವ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವ ಭಕ್ತಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. 
ಸಾಧನವಾದ ಭಕ್ತಿ ಯಾವುದು? ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾವಿಭೂತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಭಾಗವತ, ಸ್ಕಾಂದ ಪುರಾಣಗಳಂಥಹ ಪುರಾಣಗಳನ್ನು ಹಲವು ಬಾರಿ ಓದಿದರೆ ಮನಸ್ಸು 
ಅಲ್ಲೇ ಮಗ್ನವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮಗ್ನವಾದ ಮೇಲೆ ಆನಂದವಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಇರುವುದಾದರೂ ಏನು? `ವಿಪ್ರತ್ಯುತ್ಪುಲಕಾಂ 
ತನುಮ್-ಆ ಭಕ್ತಿಸಾಧನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸಾಧ್ಯಭಕ್ತಿ ಇರುವಾಗ ಭಕ್ತನ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ರೋಮಾಂಚನವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಾಧನಾ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು,

\begin{shloka}
ಶ್ರವಣಂ ಕೀರ್ತನಂ ವಿಷ್ಣೋಃ ಸ್ಮರಣಂ ಪಾದಸೇವನಮ್|\\
ಅರ್ಚನಂ ವಂದನಂ ದಾಸ್ಯಂ ಸಖ್ಯಮಾತ್ಮ ನಿವೇದನಮ್||\\
ಇತಿ ಪುಂಸಾರ್ಪಿತಾ ವಿಷ್ಣೌ ಭಕ್ತಿಶ್ಚೇನ್ನವಲಕ್ಷಣಾ|\\
ಕ್ರಿಯತೇ ಭಗವತ್ಯಧ್ಧಾ ತನ್ಮನ್ಯೇಽಧೀತಮುತ್ತಮಮ್||
\end{shloka}

ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಕೊಟ್ಟ ವಿವರಣೆ ಇದು. ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಹಿರಣ್ಯಕಶಿಪು `ಇಷ್ಟು ದಿನಗಳು ಗುರುಕುಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡು 
ಬಂದೆ' ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವನು, `ಇದೇ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವ ವಿದ್ಯೆ' ಎಂದನು, ಅದು ಯಾವುದು?

\begin{shloka}
`ಶ್ರವಣಂ ಕೀರ್ತನಂ ವಿಷ್ಣೋಃ ಸ್ಮರಣಂ ಪಾದಸೇವನಮ್|\\
ಅರ್ಚನಂ ವಂದನಂ ದಾಸ್ಯಂ ಸಖ್ಯಮಾತ್ಮ ನಿವೇದನಮ್||
\end{shloka}

ಪರಮೇಶ್ವರನ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳುವುದು, ಅವನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುವುದು, ಸೇವಿಸುವುದು, ನಮಸ್ಕರಿಸುವುದು, ಅವನ ದಾಸನಾಗಿರುವುದು, ಅವನನ್ನು ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅವನಿಗೆ 
ಆತ್ಮ ನಿವೇದನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಇದೆ ಉತ್ತಮವಾದ ವಿದ್ಯೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿರುವುದು ಆತ್ಮನಿವೇದನೆ. ಅದು ಹೇಗೆಂದರೆ ಅಲ್ಲೇ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಬಿಡುವುದು. 
ಹಾಗೆ ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನು ಯಾರು, ತಾನು ಯಾರು ಎನ್ನುವುದೇ ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಭಗವತ್ಪಾದರು, ಭಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನು 
ತೋರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶಿವಾನಂದಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಹಾಡಿದರು.

\begin{shloka}
`ಅಂಕೋಲಂ ನಿಜಬೀಜಸಂತತಿರಯಸ್ಕಾಂತೋಪಲಂ ಸೂಚಿಕಾ\\
ಸಾಧ್ವೀ ನೈಜವಿಭುಂ ಲತಾ ಕ್ಷಿತಿರುಹಂ ಸಿಂಧುಃ ಸರಿದ್ವಲ್ಲಭಮ್|\\
ಪ್ರಾಪ್ನೋತೀಹ ಯಥಾ ತಥಾ ಪಶುಪತೇಃ ಪಾದಾರವಿಂದದ್ವಯಂ\\
ಚೇತೋವೃತ್ತಿರುಪೇತ್ಯ ತಿಷ್ಠತಿ ಸದಾ ಸಾ ಭಕ್ತಿರಿತ್ಯುಚ್ಯತೇ||'
\end{shloka}

ನಮ್ಮ ಮನೋಭಾವ ಹೀಗಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಭಕ್ತಿ ಎಂದು ಹೆಸರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂದರೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಭಗವಂತನು ಬಂದು, `ನಾನೇ ಭಗವಂತ, 
ನನ್ನನ್ನು ನೀನು ಆರಾಧಿಸು' ಎಂದು ಹೇಳಿದರೂ ಕೂಡ ಯಾರೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. 

ಅರ್ಜುನನು ಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ ಇದ್ದನು. ಹಾಗಿದ್ದರೂ-

\begin{shloka}
`ಸಖೇತಿ ಮತ್ವಾ ಪ್ರಸಭಂ ಯುದುಕ್ತಂ\\
ಹೇ ಕೃಷ್ಣ ಹೇ ಯಾದವ ಹೇ ಸಖೇತಿ|'
\end{shloka}

ಎಂದು ಅವನು ಹೇಳುವ ರೀತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೇವಲ 
ಸ್ನೇತಿತನೆಂದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದನು. ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನವಾಗುವವರೆಗೆ `ನಾನು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟೆ. ಭಗವಂತನೇ ನಮ್ಮೊಡನೆ ಹೀಗೆ ಬಂದು ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ' ಎಂದು ಅನಂತರ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರೂ, ಭಗವಂತನೇ ಬಂದು ಹೇಳಿದರೂ ಕೂಡ `ಅವನು ಭಗವಂತ'ನೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಆಚಾರ್ಯರಾಗಿರುವವರು ಭಾಗವತದಂತಹ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಜನರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉತ್ತಮವಾದ ಮನೋಭಾವನೆ ಉಂಟುಮಾಡಬೇಕು. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಭಗವತ್ಪಾದರ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ-

`ಅಂಕೋಲಂ ನಿಜ ಬೀಜ ಸಂತತಿಃ' ಎಂದು ಮೊದಲು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಅಂಕೋಲವೆನ್ನುವುದು ಒಂದು ವೃಕ್ಷ. ಆ ವೃಕ್ಷದ ಸ್ವರೂಪವೇನೆಂದರೆ, ಬೀಜ ಬಂದರೆ ಆ ಮರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಹಾಗೆಯೇ 
ಹಿಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಗೋಂದಿನಂತಿರುತ್ತದೆ. ಮರ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಬೀಜ ಗಾಳಿಯ ಮೂಲಕ ತಾನಾಗಿಯೇ 
ಮರದ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೆ ತಾನೇ ಮರವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೇ. ಅದೇ ರೀತಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಭಕ್ತನ ಭಾಗ್ಯ ವಿಶೇಷದಿಂದ ಅವನು ತಾನಾಗಿಯೇ ಹೋಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. 

ಅವನ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಭಗವದಾಕಾರವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ `ಆಯಸ್ಕಾಂತೋಪಲಂ ಸೂಚಿಕಾ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕರುಣೆ ಇದೆ. `ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಆಶ್ರಯಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇವನನ್ನು ನಾನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಬೇಕು' ಎಂದು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಕರುಣೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಕರುಣೆ ಉಂಟಾದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಸೇರಿದವನು ಮತ್ತೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಕೊಂಡರೂ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾ ವಿಭೂತಿಗಳ ಮಹಿಮೆ ಏನೆಂದರೆ ಮೊದಲ ದಿವಸ ಭಾಗವತ ಗೋಷ್ಠಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇರಿದರೆ ಮಾರನೆಯ ದಿನವೂ ಅದೇ ಗೋಷ್ಠಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇರಬೇಕೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಸಿನಿಮಾ ಒಂದು ದಿನ ಹೋಗಿ ನೋಡಿ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿಯಿತು ಎಂದರೆ ಮತ್ತೆ ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳು ಆಗಲಿಲ್ಲವೆಂದರೆ ಸಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೋ ಅಥವಾ ಮನೆಯಿಂದ ಕಳ್ಳತನ ಮಾಡಿಯೋ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ಭಗವದ್ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದು ಬಿಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹೇಗೆಂದರೆ `ಅಯಸ್ಕಾಂತೋಪಲಂ ಸೂಚಿಕಾ' ಅಯಸ್ಕಾಂತವೆನ್ನುವುದು ಕಬ್ಬಿಣವನ್ನು ತನ್ನೊಡನೆ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಆ ಕಬ್ಬಿಣವನ್ನು ಎಳೆಯುವುದು ಕಷ್ಟ. ತಾನಾಗಿಯೇ ಅಯಸ್ಕಾಂತ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದು ಎಳೆದರೆ ಮಾತ್ರ ಕಬ್ಬಿಣ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಬರಬಲ್ಲದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಕ್ತನು ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತನನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. 

ಮತ್ತೆ `ಸಾಧ್ವೀ ನೈಜವಿಭುಂ'-ಹೇಗೆಂದರೆ, ಪತಿವ್ರತೆಯಾದ ಹೆಂಗಸು ಎಷ್ಟು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಪತಿಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವಳೋ ಅದೇ ರೀತಿ ಪತಿವ್ರತೆಯಾಗಿರುವ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ಪತಿ ಎಷ್ಟು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದಲೂ, ಪ್ರೇಮದಿಂದಲೂ, ಕಾಣುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಾನೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತನನ್ನು ತನ್ನವನೆಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇವನೂ ಭಗವಂತನು ನನ್ನವನೆಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಅನ್ಯೋನ್ಯವಾದ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಬಂಧ ಉಂಟಾಗುವುದು ಮೂರನೆಯ ಮೆಟ್ಟಲು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಅನಂತರ `ಲತಾ ಕ್ಷಿತಿರುಹಂ'-ನಾಲ್ಕನೆಯ ಮೆಟ್ಟಲಲ್ಲಿ ಆಗುವುದು ಹೀಗೆ. ಭಗವಂತನು ಮರದಂತೆ ಆಶ್ರಯವಾಗಿರುವವನು. ಆ ಮರವನ್ನಾಶ್ರಯಿಸಿದ ಬಳ್ಳಿಯಂತೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವವನು ಭಕ್ತ. ಒಂದು ಮರಕ್ಕೆ ಉತ್ತಮವಾದ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬಳ್ಳಿ ಹಬ್ಬಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಆ ಮರಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಶೋಭೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ! ಅದೇ ರೀತಿ ಭಕ್ತನಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಶೋಭೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅದು ಎಂಥ ಶೋಭೆ?

ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತರನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲು ಅನೇಕ ರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ. 

\begin{shloka}
`ಆವಜಾನನ್ತಿ ಮಾಂ ಮೂಢ ಮಾನುಷೀಂ ತನುಮಾಶ್ರಿತಮ್|'\\
`ಪರಂ ಭಾವಮಜಾನನ್ತೋ ಮಮ ಭೂತಮಹೇಶ್ವರಮ್||'
\end{shloka}

ನಿರ್ಗುಣವಾದ ಪರವಸ್ತು ಹಲವು ವಿಧವಾಗಿ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕೊಡುವುದರಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೇ ಹಿರಿಮೆಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಭಕ್ತನಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತನು ದರ್ಶನ ಕೊಡುವ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ. ದರ್ಶನ ಕೊಡುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಲೀಲೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೋರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಲಿಲ್ಲವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಸ್ಮರಣೆ ಹೇಗಾಗಬೇಕು? ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಭಕ್ತ ಒಂದು ಅಲಂಕಾರವಾಗಿದ್ದಾನೆಂದು ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟರು. ಒಬ್ಬ ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಹುಟ್ಟದೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ಈ ನೃಸಿಂಹಾವತಾರ ಲೀಲೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತೇ? ನಾವು ವಿಷ್ಣುವನ್ನು ವೈಕುಂಠವಾಸಿಯೆಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಿದ್ದೇವೆ ವಿನಾ ನೃಸಿಂಹರೂಪದಲ್ಲಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆವೋ? ಪ್ರಹ್ಲಾದನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಭಗವಂತನು ಬಂದನು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೃಸಿಂಹ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವೆವು. ಎಲ್ಲಾ ರೂಪಗಳೂ ಹೀಗೆಯೇ. ಕೃಷ್ಣಾವತಾರದಲ್ಲಿ ಪಂಚಪಾಂಡವರು ಹುಟ್ಟದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಅನುಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಡಬೇಕಾದವರೇ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಕೃಷ್ಣಾವತಾರವಾಗಬೇಕಾದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನು ಭಕ್ತನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲು ಬರುವುದರಿಂದ, ಭಕ್ತನಿಂದ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಒಂದು ಅಲಂಕಾರ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ, `ಸಿಂಧುಃ ಸರಿದ್ವಲ್ಲಭಮ್'. ಮೊದಲು ಹೇಳಿದ ಭಕ್ತನ ಮನಸ್ಸೆನ್ನುವ ಹೊಳೆ ಭಗವಂತನೆನ್ನುವ ಸಮುದ್ರದ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದುಕೊಂಡೇ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಹೊಳೆ ಎಷ್ಟು ದೂರ ಹರಿದು ಹೋಗುತ್ತದೆ? ಸಮುದ್ರ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಲೇ ಅದೂ ಸಮುದ್ರವಾಗಿಯೇ ಆಗಬೇಕು. ಅದೇ ರೀತಿ ಭಕ್ತನ ಈ ಮನೋಭಾವನೆ ಬರ-ಬರುತ್ತಾ ಭಗವತ್ಸ್ವರೂಪವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆಂದು ಹೇಳಿದರು. ಆಗ ಮನಸ್ಸೆನ್ನುವುದು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬೇರೆ ಆತ್ಮನೂ ಇಲ್ಲ.

\begin{shloka}
`ಮಮೈವಾಂಶೋ ಜೀವಲೋಕೇ ಜೀವಭೂತಃ ಸನಾತನಃ'
\end{shloka}

`ಜೀವ' ಎಂದರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. `ಅವನು ನನ್ನ ಒಂದು ಅಂಶ. ನನ್ನ ಒಂದುಭಾಗ' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಭಗವಂತನು. `ಭಾಗವಿದೆ' ಎಂದರೆ ಅದು ಹೋಗಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಭಾಗ. ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ ಒಂದೇ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕೊಳದಿಂದ ನೀರು ತೆಗೆದು ನಾವು ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟರೆ ಅದು ಬೇರೆ, ಇದು ಬೇರೆ. ಮತ್ತೆ ನೀರು ಆ ಕೊಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟರೆ ಆ ರೀತಿಯಾದ ಬೇರೆ ತನ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ನೀರಾಗಿದ್ದುದು ಈಗ ಒಂದಾಗಿ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವದಾಕಾರವನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಪಡೆದು ಬಿಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಆಗ ಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಿಯೇ `ಸಖ್ಯಂ ಆತ್ಮ ನಿವೇದನಂ' ಎಂದು ಪ್ರಹ್ಲಾದನು ಹೇಳಿದನು. ಆತ್ಮನಿವೇದನೆ ಎನ್ನುವುದು ಬಂದು ಬಿಟ್ಟರೆ ಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥಹ ಪ್ರೇಮವಾದ ಆ ಭಕ್ತಿ ಬರ ಬರುತ್ತಾ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸುತ್ತದೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಭಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವ ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ ಸಾಧನಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸುಖದ ಅನುಭವ. ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅದು ಅಷ್ಟಾಗಿಲ್ಲ. ಭಕ್ತನಿಗೆ ಸಾಧನಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖಾನುಭವವಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಕೆಲವರು. ದೇವರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ, `ನಾನು ಹುಲ್ಲಾಗಿದ್ದರೆ ನಿನಗೆ ಸೇವೆ ಮಾಡುವ ಹಸುವಿಗೆ ಒಂದು ಹಿಡಿ ಹುಲ್ಲಾಗಿ ಬಿಡುವೆನು. ಒಂದು ಕಲ್ಲಾಗಿದ್ದರೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೇಲೆ ಹತ್ತಿ ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡಲ್ಪಡುವ ಮೆಟ್ಟಲಾದರೆ ಜನ್ಮ ಸಾರ್ಥಕ' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಒಬ್ಬರು, `ನಾನು ಇಷ್ಟು ದಿನಗಳೂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದೆ. ಭಗವಂತನ ಆರಾಧನೆಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸಿ ಆಯಿತು. ಈಗ ಪ್ರಾಣ ಕೊಡುವ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ. ಈ ದೇಹ ಹೇಗೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಉಪಯೋಗವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಚಿಂತಿಸಿ,

\begin{shloka}
ಪಂಚತ್ವಂ ತನುರೇಷ ಭೂತನಿವಹಾಃ ಸ್ವಾಂಶೇ ವಿಶಂತು ಸ್ಫುಟಂ\\
ದಾತಾರಂ ಪ್ರಣಿಪತ್ಯ ಹಂತ ಶಿರಸಾ ತತ್ರಾಪಿ ಯಾಚೇ ವರಮ್|\\
ದತ್ವಾಪೀಷು ಪಯಃ ತದೀಯಮುಕುರೋ ಜ್ಯೋತಿಸ್ತದೀಯಾಂಕಣ\\
ವ್ಯೋಮ್ನಿವ್ಯೋಮ ತದೀಯ ವರ್ತ್ಮನಿ ಧರಾ ತತ್ತಾಲವೃಂತೇಽನಿಲಃ||
\end{shloka}

ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. `ಈ ಶರೀರ ಪಂಚಭೂತಗಳಿಂದ ಏರ್ಪಡುವುದು. ಸತ್ತಮೇಲೆ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಏನಾಗುವುವು? ಈ ಶರೀರದಲ್ಲಿರುವ ಪೃಥ್ವಿಯ ಅಂಶ ದೊಡ್ಡ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಸೇರುವುದು. ಶರೀರದಲ್ಲಿರುವ ತೇಜೋ ಅಂಶ ತೇಜಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಬಿಡುವುದು. ಗಾಳಿಯ ಅಂಶ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಸೇರುವುದು. ಸತ್ತಮೇಲೆ ಈ ಪಂಚಭೂತಗಳೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲೋ ಹೋಗಿ ಸೇರುವುದು ಬೇಡ. ಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಯಾವ ಬಾವಿಯಿಂದ ನೀರು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಕುಡಿಯುತ್ತಾನೋ ಆ ಬಾವಿಯಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಅಂಶ ಹೋಗಿ ಸೇರಲಿ. ಭಗವಂತನು ಮುಖವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕನ್ನಡಿ ಹಿಡಿದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಈ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲೇ ನನ್ನ ತೇಜೋಂಶ-ಪ್ರಕಾಶ ಅಂಶ ಸೇರಲಿ. ಭಗವಂತನು ತಿರುಗಾಡಲು ದೊಡ್ಡ ಮೈದಾನವಿದೆಯಂತೆ. ಆ ಮೈದಾನದಲ್ಲೆ ಆಕಾಶ ಅಂಶ ಹೋಗಿ ಸೇರಲಿ. ಭಗವಂತನು ವೃಂದಾವನದಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುವಾಗ ಅವನಿಗೆ ಭೂಮಿ ಅವಶ್ಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. (ಈ ಕಾಲದಂತೆ ವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.) ಆ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಪೃಥ್ವಿಯ ಅಂಶ ಹೋಗಿ ಸೇರಲಿ. ಬಿಸಿಲು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನು ಬೀಸಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೀಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಗಾಳಿ ಅಂಶ ಹೋಗಿ ಸೇರಲಿ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮ ಎರಡೂ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿವೆ. ಪಂಚಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಸೇರುವ ನನ್ನ ಅಂಶಗಳೂ ಹೀಗೆ ಸೇರಿದರೆ ಅವನ ಸೇವೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ' ಎನ್ನುವುದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಭಾವ. ಭಗವಂತನ ಹತ್ತಿರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವವರು ಅದರ ರುಚಿ ಎಂಥಹದೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವರು. ಭಗವದ್ಭಕ್ತರ ಆನಂದಾನುಭವ ಎಲ್ಲೆಯಿಲ್ಲದ ಆನಂದಾನುಭವ. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಆ ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕು. ಮಾರ್ಗಗಳು ಮೂರು. ಯಾರಿಗೆ ವಿಶೇಷವಾದ ವೈರಾಗ್ಯ, ವಿವೇಕ ಮುಂತಾದವು ಇರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂಥಹವರು ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಹುದೆಂದು ಹೇಳಿರುವೆವು. ಕರ್ಮ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷವಾದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರಬೇಕು. ಭಕ್ತಿಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಾದರೂ ಹಣವಂತನಾಗಿಯೋ, ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿಯೋ, ಬುದ್ಧಿಶಾಲಿಯಾಗಿಯೋ ಇರಬೇಕೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ-

\begin{shloka}
`ವ್ಯಾಧಸ್ಯಾಚರಣಂ ಧ್ರುವಸ್ಯ ಚ ವಯಃ ವಿದ್ಯಾಗಜೇಂದ್ರಸ್ಯ ಕಾ\\
ಕಾ ಜಾತಿರ್ವಿದುರಸ್ಯ ಯಾದವಪತೇರುಗ್ರಸ್ಯ ಕಿಂ ಪೌರುಷಮ್|\\
ಕುಬ್ಜಾಯಾಃ ಕಮನೀಯರೂಪಮಧಿಕಂ ಕಿಂ ವಾ ಸುದಾಮ್ನೋ ಧನಂ\\
ಭಕ್ತ್ಯಾ ತುಷ್ಯತಿ ಕೇವಲಂ ನ ತು ಗುಣೈಃ ಭಕ್ತಿಪ್ರಿಯೋ ಮಾಧವಃ||'
\end{shloka}

ಎಂದು ಉತ್ತರವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಗವಂತನು ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಭಕ್ತರನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸುವುದುಂಟು. ಒಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಅನಂತರ ಆ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ನೋಡೋಣ.

ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜಾಗದಲ್ಲಿ ನದಿ ಪ್ರವಾಹ ಉಂಟಾಯಿತು. ಆಗ ಆ ದೇಶದ ರಾಜನು, `ಜನರೆಲ್ಲ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಜಾಗವಾಗಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣು ತುಂಬಿಬಿಡಿ' ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಹೀಗೆ ಅವನು ಊರಿನಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಕೆಲಸ ಕೊಟ್ಟಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮುದುಕಿ ಇದ್ದಳು. ಅವಳ ಕೆಲಸ ದೋಸೆ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಮಾರಿ ಹಣ ಸಂಪಾದಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನು ಆಗ ಒಂದು ಲೀಲೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡನು. ಅವಳಿಗೆ ಗುದ್ದಲಿಯಂಥಹುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮಣ್ಣನ್ನು ಗೊಡೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ದೋಸೆ ಮಾಡಿ ಮಾರುವುದು ಮಾತ್ರ ಅವಳಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ. ಭಗವಂತನು ಅವಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, `ಏನಮ್ಮ, ನೀನು ಏನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲವೇ?' ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಅವಳು, `ನಾನೇನು ಮಾಡುವುದು? ಈ ದೋಸೆಯೆಲ್ಲಾ ಇಂದು ಮಾರದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾನು ಜೀವಿಸಲಾಗದ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. ಆದರೆ ನಾನು ಹೋಗದೆಯೂ ಇರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ರಾಜಾಜ್ಞೆ' ಎಂದಳು. ಭಗವಂತನು `ಆ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ನಿನ್ನ ದೋಸೆಗಳೆಲ್ಲ ಒಣಗಿರುವುದನ್ನು ಯಾರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ನೀನು ನನಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ನನ್ನ ಕೂಲಿಗೆ ಆಗುತ್ತೆ' ಎಂದನು. ಹೀಗೆ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ದೋಸೆಗಳನ್ನು ತಿಂದು ಬಿಟ್ಟನು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನವಾಯಿತು. ದೋಸೆಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತಿನ್ನುವುದು ಆಯಿತು. ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಗೊಡೆ, ಕೈಯಲ್ಲಿ ಗುದ್ದಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವನು ಬರುವವರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಕೆಲಸವೇನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ನೋಡಿದರೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನೀರು ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಜನರು ಕಂಡರು. ರಾಜನಿಗೆ ಸಮಾಚಾರ ತಲುಪಿತು. ಎಲ್ಲರೂ ರಾಜನ ಬಳಿ, ಇವನು, ನಾವು ಯಾವುದಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇವನ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆಲ್ಲ ಮೋಹ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇವನನ್ನು ಹೊಡೆಯಬೇಕೆನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಕೈ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ತಾವೇ ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕು? ಎಂದರು. ಇವನನ್ನು ನೋಡಿದ ರಾಜನು ಒಂದು ಏಟು ಹೊಡೆದನು. ಆದರೆ ಆ ಏಟು ಹೊಡೆದೊಡನೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಏಟು ಬಿದ್ದಿತು. ಎಲ್ಲರೂ ರಾಜನು ತಮ್ಮನ್ನೇ ಹೊಡೆದುಬಿಟ್ಟನೇನೋ ಎಂದು ಮುಟ್ಟಿ ಮುಟ್ಟಿ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ನೋಡಿದರೆ ರಾಜನಿಗೂ ಏಟು ಬಿದ್ದಿತು. ಇತರರ ಬಳಿ ರಾಜನು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅವನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಹೊಡೆದ ಏಟು ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟಿತು.

ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ, `ಭಗವಂತನಾದ ನೀನು ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮನಾಗಿದ್ದೀಯೆ, ನೀನು ಸರ್ವಾತ್ಮಕನೆಂದು ತೋರಿಸುವುದೂ ಬಹಳ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿ ತೋರಿಸಿದೆ. ದೋಸೆ ತಿನ್ನುವ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಸರ್ವಾತ್ಮಕತ್ವವನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕೆನಿಸಲಿಲ್ಲವೇ! ನೀನು ದೋಸೆ ತಿಂದು ಹಸಿವು ತೀರಿದೊಡನೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಸಿವು ತೀರಿದಂತೆ ತೋರಿಸಲಿಲ್ಲವಲ್ಲಾ! ಈಗ ಏಟು ಕೊಟ್ಟ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸರ್ವಾತ್ಮಕತ್ವವನ್ನು ತೋರಿಸುವೆಯಾ?' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. `ಏಕೆಂದರೆ ಏಟು ಬಿದ್ದರೇನೇ ಭಗವಂತನ ನೆನಪು ಬರುತ್ತದೆ. ಹಸಿವು ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದರೆ ಯಾರೂ ಹಸಿವಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಏಟು ಬಿದ್ದರೆ, `ಅಯ್ಯೋ! ಏನು ಪ್ರಾರಬ್ಧ, ಏಟು ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟಿತು.!' ಎಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಸ್ಮರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಿನ್ನ ಸರ್ವಾತ್ಮಕತ್ವವನ್ನು ಈ ರೀತಿ ನೀನು ತೋರಿಸಿದೆ!' ಎಂದು ಪರಮ ಭಕ್ತರಾದ ನೀಲಕಂಠದೀಕ್ಷಿತರು ಹೇಳಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನು ಸರ್ವತ್ರ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆ ಮುದುಕಿಗೆ ಅವನು ಒಬ್ಬ ಕೂಲಿಯವನಾಗಿ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಇವೆಲ್ಲಾ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವವೇ ಆಗಿವೆ.

ನಾನು ಮೊದಲು ಹೇಳಿದ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು `ವ್ಯಾಧಸ್ಯಾಚರಣಂ' ಎಂದಿದೆ. ಧರ್ಮವ್ಯಾಧನೆಂಬುವನು ಒಬ್ಬನಿದ್ದನು. ಅವನು ಬೇಡರ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವನಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವನಿಗೆ ಧರ್ಮವ್ಯಾಧನೆಂದು ಹೆಸರೇ ಬಂದಿತು. ಧರ್ಮವ್ಯಾಧನಿಗೆ ಆಚಾರ ಒಂದೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ದಯೆ ಲಭಿಸಿತು. ಇದರಿಂದ ವಿಶೇಷವಾದ ಆಚಾರವಿದ್ದರೇ ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಇರಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು.

ಅನಂತರ `ಧ್ರುವಸ್ಯ ಚ ವಯಃ'-ಧ್ರುವನು ಒಬ್ಬ ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗ. ಅವನಿಗೆ ಎರಡು ವರ್ಷಗಳು ಕೂಡ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂಥಹವನು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಿಂಹಾಸನ ಬೇಕೆಂದು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದನು. ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನು ಮೇಲಾದ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು.

`ವಿದ್ಯಾ ಗಜೇಂದ್ರಸ್ಯಕಾ'-ಗಜೇಂದ್ರನಿಗೆ ಭಗವಂತನು ವೈಕುಂಠ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಬುದ್ಧಿವುಳ್ಳ ಮೊಸಳೆಯೊಡನೆ ತನ್ನ ಬಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದರೂ ಉಪಯೋಗವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಒಡನೆ ಒಂದು ಕಮಲವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿ, `ನೀನೇ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕು' ಎಂದನು. ಒಡನೆ ಭಗವಂತನು ವೈಕುಂಠವೆಲ್ಲಿದೆ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾಳೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಒಂದನ್ನೂ ಗಮನಿಸದೆ ಒಡನೆ ಬಂದು ಕಾಪಾಡಿದನು.

`ಕಾ ಜಾತಿರ್ವಿದುರಸ್ಯ'-ವಿದುರನು ಒಮ್ಮೆ ಭಗವಂತನನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದನು. ಭಗವಂತನು ದುರ್ಯೋಧನನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ವಿದುರನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಉಪಚಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು. ಇತರರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನು ವಿದುರನ ಮನೆಗೆ ಹೋದ ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ ವಿದುರನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪರಮ ಪ್ರೇಮವಿದ್ದಿತು.

`ಯಾದವಪತೇರುಗ್ರಸ್ಯ ಕಿಂ ಪೌರುಷಮ್'-ಉಗ್ರಸೇನನು ಯಾದವರ ಅರಸನಾಗಿದ್ದನು. ಆದರೆ ಅವನ ಮಗನಾದ ಕಂಸನು ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸಿದನು. ಹೀಗಿದ್ದಾಗ ಆ ಉಗ್ರಸೇನನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಶೂರತ್ವವಿರಬೇಕೆಂದು ನಾವೇ ಪರಿಗಣಿಸಬಹುದು. ಹಾಗಿದ್ದರೂ ಭಗವಂತನು ಅವನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದನು.

`ಕುಬ್ಜಾಯಾಃ ಕಮನೀಯ ರೂಪಮಧಿಕಮ್'-ಕುಬ್ಜೆ ಎನ್ನುವವಳಿಗೆ ಸೌಂದರ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವಳ ಸೇವೆಯನ್ನು ಕಂಡು ತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟ ಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನು ಅವಳನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಅವಳ ಶರೀರ ದೋಷವನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಿದನು.

`ಕಿಂ ವಾ ಸುದಾಮ್ನೋ ಧನಂ'-ಗುರುಕುಲದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಸ್ನೇಹಿತನಾಗಿದ್ದವನು ಸುದಾಮ. ತರುವಾಯ ಪರಮ ದರಿದ್ರನಾದ ಅವನು ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯ ಆಸೆಗಳಿಗೆ ಒಳಪಟ್ಟು ಕೃಷ್ಣನ ಹತ್ತಿರ ಹಣ ಪಡೆಯಲು ಹೋದನು. ಕೃಷ್ಣನು ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಅವನು ಕೊಟ್ಟ ಅವಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅಮಿತ ಧನವನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದನು. ಇದರಿಂದ ಹಣವಂತನೇ ಭಕ್ತ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗಬೇಕೆಂದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾದುದು ಏನು?

`ಭಕ್ತ್ಯಾತುಷ್ಯತಿ ಕೇವಲಂ ನ ತು ಗುಣೈಃಭಕ್ತಿಪ್ರಿಯೋ ಮಾಧವಃ'-ಭಕ್ತನ ಅಂತಃಕರಣ ಶುದ್ಧವಾಗಿದೆಯೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎನ್ನುವುದನ್ನೇ ಅವನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಭಕ್ತನ ಅಂತಃಕರಣ ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನ ಜಾತಿಯಾಗಲಿ, ಕುಲವಾಗಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯವಾಗಲಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ಆರಾಧಿಸಿ ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮವನ್ನು ಸಾರ್ಥಕ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಮುಖ್ಯವಾಗಿರುವಂಥಹದು ಭಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗವೇ ಎಂದು ಹಿಂದಿನವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಒಂದು ದೃಢವಾದ ಮನೋಭಾವನೆ ಇದೆ. ಅದು ಏನೆಂದರೆ-

\begin{shloka}
`ಅಪಿ ಚೇತ್ ಸುದುರಾಚಾರಃ ಭಜತೇ ಮಾಮನನ್ಯಭಾಕ್|\\
ಸಾಧುರೇವ ಸ ಮಂತವ್ಯಃ ಸಮ್ಯಕ್ ವ್ಯವಸಿತೋ ಹಿ ಸಃ||'
\end{shloka}

ಎಂದಲ್ಲವೇ ಭಗವಂತನು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

ಕೆಟ್ಟ ಆಚಾರವಂತನಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆರಾಧಿಸಿದರೆ ಅವನನ್ನು ಸಾಧುವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಒಳ್ಳೆಯ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ'-ಇದು ಶ್ಲೋಕದ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಇದನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು `ದುರಾಚಾರ'ವಂತನಾದರೂ ಕೂಡ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನೆಂದು ಬೋರ್ಡು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಗ್ಯನೆಂದೇ ಕೆಲವರು ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಸರಿಯಾದ ತೀರ್ಮಾನವಲ್ಲ.

ಈ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸುರೇಶ್ವರರು-

\begin{shloka}
`ಬುದ್ಧಾದ್ವೈತ ಸತ್ತತ್ತ್ವಸ್ಯ ಯಥೇಷ್ಟಾಚರಣಂ ಯದಿ|\\
ಶುನಾಂ ತತ್ತ್ವದೃಶಾಂ ಚೈವ ಕೋ ಭೇದೋಽಶುಚಿಭಕ್ಷಣೇ||'
\end{shloka}

ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಅದ್ವೈತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿದವನು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದರೆ ಅವನಿಗೂ ನಾಯಿಗೂ ಅಶುದ್ಧವಾದುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೆಂದು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಾಯಿಗೆ ಲೋಕ ಜ್ಞಾನವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಲೋಕ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನ ಉಂಟಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಉತ್ತಮವಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನು ಶಾಸ್ತ್ರಮಾರ್ಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ; ಹಾಗೆ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುವುದರಿಂದ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಅವನಿಗೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಲೋಕದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಭಗವಂತನೂ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕೆಟ್ಟ ಆಚಾರವುಳ್ಳ ಭಕ್ತನನ್ನು ಸಾಧುವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕೆನ್ನುವ ಭಗವಂತನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅವನು `ಅಪಿ ಚೇತ್ ಸುದುರಾಚಾರಃ' ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಇದರಿಂದ `ಕೆಟ್ಟ ಆಚಾರ ಒಂದು ವೇಳೆ ಇದ್ದರೂ' ಎಂದು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಭಗವಂತನು ದುರಾಚಾರಕ್ಕೆ ಅನುಮತಿ ನೀಡಿದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿದರೆ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಒಳ್ಳೆಯ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಏಕೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಮಾಡುವಾಗ ಹತ್ತು ವಿಧವಾದ ಅಪರಾಧಗಳಾಗಿರಬಹುದೆಂದು ಒಂದು ಕಡೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ (ಒಳ್ಳೆಯವರ ಬಗ್ಗೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಹೇಳುವುದು, ದುಷ್ಟರ ಬಳಿ ನಾಮ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದು, ಶಿವನೂ ವಿಷ್ಣುವೂ ಬೇರೆಯೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದು, ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರ-ಗುರುವಿನ ಮಾತು ಮುಂತಾದವುಗಳಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು, ಭಗವಂತನ ಹೆಸರುಗಳು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದಾಗಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಹಾಗೆ ಕಲ್ಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟವೆಂದು ಭ್ರಮೆಯಿಂದಿರುವುದು, ನಾಮವಿದೆಯೆನ್ನುವ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಮಾಡಬಾರದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ವಿಹಿತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು, ಇತರ ಧರ್ಮಗಳೊಡನೆ ನಾಮವನ್ನು ಸಮವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸುವುದು - ಇವು ಹತ್ತು ವಿಧವಾದ ಅಪರಾಧಗಳು). ಆ ಅಪರಾಧಗಳು ಯಾವುವೂ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾಮವೆನ್ನುವುದು ಫಲಿಸುತ್ತದೆ. ಬೆಂಕಿ ತಿಳಿದು ಮುಟ್ಟಿದರೂ ಸುಡುತ್ತದೆ, ತಿಳಿಯದೆ ಮುಟ್ಟಿದರೂ ಸುಡುತ್ತದೆ. ಅದೇ ರೀತಿ, ನಾಮವೆನ್ನುವುದು ಪಾಪಕ್ಷಯ ಮಾಡುತ್ತದೆಂದು ತಿಳಿದು ಜಪಿಸಿದರೂ ಹಾಗಾಗುತ್ತದೆ, ತಿಳಿಯದೆ ಜಪಿಸಿದರೂ ಹಾಗಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಪಾಪಕ್ಷಯ ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ನಾಮಕ್ಕಿದೆಯೆಂದುಕೊಂಡು ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಕೆಲಸವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಆಗ ಆ ನಾಮ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, `ಇವನಿಂದ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಹಾಳಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಈ ನಾಮಕ್ಕೆ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನೀಡಿದರೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಕೆಡಿಸಲು ನೀನು ಈ ನಾಮವನ್ನು ಉಪಯೋಗಪಡಿಸುತ್ತಾ ಬಂದೆ-ಎಂದರೆ ನಿನಗೆ ಆ ನಾಮದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಪ್ರಭಾವವೇ ಇಲ್ಲ'-ಎಂದು ಭಗವಂತನೇ ಶಾಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಭಗವಂತನ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ, ಈಶ್ವರಾರಾಧನೆ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದು ಶಾಸ್ತ್ರವು ಹೇಳುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದರೆ ನಮ್ಮ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಕೊರತೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಭಕ್ತಿಗೆ ಯಾರು ಅಧಿಕಾರಿ, ಯಾರು ಅಧಿಕಾರಿಯಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲಾರೂ ಅಧಿಕಾರಿಗಳೇ. ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಭಗವಂತನು ಹೇಳಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಾ ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ನಮಗೆ ತಿಳಿದುಬಂದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಭಗವಂತನ ಕಟಾಕ್ಷವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕು.



