\chapter{dhAyxna}\label{chap4}

paramAthaRkekx sAdhanavAgi kamaR, Bakitx matutx jAcnxna eMba mUru mAgaRgaLu ive. ivugaLalilx upAsane enunxvudu Bakitxyalilx seVrutatxde. kamaR matutx Bakitxya viSayavAgi Iga vicAra mADalAguvudilalx. upAsane eMdareVnu? I viSayavanunx kuritu shaMkaraBagavatApxdaru tAvu bareda CAMdoVgoyxVpaniSatf BASayxda pArxraMBadalilx cenAnxgi sapxSaTx paDisidAdxre. upAsane enunxvudu oMdu manoVdhamaR. jAcnxna enunxvudu kUDa oMdu manoVdhamaR. hiVgiruvAga jAcnxnakUkx upAsanegU vayxtAyxsaveVnu? upAsane mADuvAgalU oMdu jAcnxna idedxV irabeVku. udAharaNege deVviyanunx dhAyxnisutetxVve. hAge deVviyanunx dhAyxnisuvAga deVvige saMbaMdhapaTaTx jAcnxna uMTAgutatxde. EkeMdare jAcnxnavilalxde upAsane heVge sAdhayx? I AkeSxVpavanunx manasisxnalilxTuTxkoMDeV jAcnxnakUkx upAsanegU vayxtAyxsaveVnu enunxva parxshenx uMTAyitu. vayxtAyxsavilalx enunxva oMdu AkeSxVpavanunx sAmAnayx daqSiTxyiMda BagavatApxdaru tegedukoMDu, `kasatxhiR adevxYta jAcnxnasayx upAsanAnAM ca visheVSaH'? eMdu keVLidaru. `adevxYta' jAcnxnakUkx upAsanegU Enu BeVda' enunxvudu tAtapxyaR. idakekx utatxravAgi `ucayxteV-sAvxBAvikasAyxtamxnayxkirxyeV\char'263 dhAyxroVpitasayx katArxRdikArakakirxyA PalaBeVda vijAcnxnasayx nivataRkamadevxYta vijAcnxnamf, rajAjxvXdAviva sapARdayxdhAyxroVpalakaSxNa jAcnxnasayx rajAjxvXdi savxrUpanishacxyaH parxkAshanimitatxH|-eMdu avaru sapxSaTx paDisidaru.

AdevxYtajAcnxnakUkx upAsanegU bahaLaSuTx vayxtAyxsavide. Atamxnu Akirxya. hiVgidadxrU `nAnu mADutetxVne' enunxva kataqRtavx, `nAnu kirxyege kataqRvAgidedxVne.' enunxva karaNatavx, `naninxMda kelasavAgutatxde' enunxva adhiSAThxnatavx iMtha shAsatxrXdalilx kArakaveMdu heVLalAgiruva ArU Atamxna meVle AroVpaNe mADalapxDutatxve. ivugaLu nijakUkx Atamxnalilx ilalx. AdadxriMdaleV ivugaLu Atamxna meVle AroVpitavAgideyeMdu heVLalAgide. idakekx upamAnaveVnu? hecAcxgi beLakilalxda jAgadalilx hagagx hAvAgi toVrabahudu. ideV riVti ililx, hagagxdalilx hAvu kalipxsidaMte Atamxnalilx kataqRtavxdaMtaha kArakagaLU matutx kirxye, Pala iMtahavugaLa kalapxneyanunx yAvudu dUramADuvudoV adeV adevxYta jAcnxnavenanxlAguvudu. hiVgiruvAga upAsane athavA dhAyxna enunxvudu yAvudu?

`upAsanaM tu yathA shAsatxrXsamathiRtaM kiMcadAlaMbanamupAdAya tasimxnf samAnacitatxvaqtitx saMtAnakaraNaM tadivxlakaSxNaparxtayxyAnanatxritamiti visheVSaH| tAni EtAni upAsanAni satatxvX shudidhxkaratevxVna vasutxtatAtxvXva BAsakatAvxdadevxYtajAcnxnoVpakArakANi|'

-enunxvudu BagavatApxdaru koTaTx utatxra. oMdu vasutx oMdu vidhavAgi ilalxveMdukoLoLxVNa. hAgidadxrU A vasutx ilalxdiruva riVtiyalilx adu iruvaMte ciMtane mADabahudu. hiVge ciMtane mADidare yAvudAdarU parxyoVjanavideye eMdu keVLidare visheVSavAda Palavide enunxvudu utatxravAgutatxde. I ciMtane yAva vidhavAgirabeVku enunxvudakekx `yathAshAsatxrXM' shAsatxrXdalilx heVLidaMte eMdu heVLidaru. udAharaNege shAsatxrXdalilx.- 

`manoV barxhemxVti upAsiVta' eMdide. manasesxnunxvudu elelxyuLaLxdudx. Adare barxhamxvenunxvudu elelx ilalxdiruvudu. AdarU iMtha manasasxnunx barxhamxveMdu upAsane mADikoMDu bA eMdu meVle heVLida shAsatxrXvAkayxdalilxruva apapxNe. hiVge mADidare oLeLxya PalavuMTu. I dhAyxna jAcnxnavAguvudilalx. idara bagegx' `alApxlaMbana tirasAkxreVNa utakxqqSaTx vasatxvXBeVdadhAyxnaM saMpatf' eMdu heVLalapxTiTxde. manasesxnunxvudu oMdu alapxvAda avalaMba. idanunx tirasakxrisi utatxmavAda barxhamxvanunx dhAyxna mADuvudanunx `saMpatf' enanxlAguvudu. shAsatxrXgaLalilx parxtiVkoVpAsaneya bagegx vivaravide. adara parxkAra nAvu oMdu sAligArxmavanunx viSuNxveMdukoLuLxtetxVve. namage sAligArxma oMdu kalelxMdu gotutx. AdarU adaralilx viSuNx BAvaneyanunx iTuTxkoLuLxtetxVve. hiVge mADuvudakekx parxtiVkoVpAsane eMdu hesaru. ideV riVti aMgAvabadadhx upAsane enunxvudU ide. oMdu yajacnxdalilx oMdu sAmagAna mADabeVkAgi barutatxde. A sAmakekx aidu BAgagaLive. A oMdoMdu BAgadalUlx oMdoMdu vidhavAda daqSiTxyanunx iTuTxkoMDirabeVku. hiVge mADuvudakekx aMgAvabadadhx upAsaneyeMdu hesaru. I upAsane EtakAkxgi mADabeVku? yAgavanunx mADidare PalavuMTu. Adare A upAsaneyanUnx mADidare oMdu visheVSavAda PalavuMTenunxvudu idakekx utatxra.

ivugaLiMda jAcnxnakUkx upAsanegU vayxtAyxsavideyeMdu sapxSaTxvAgutatxde. hiVgidadxrU upAsane jAcnxnakekx sAdhanavAgide. AdadxriMda manuSayx janamxvanunx paDedavanu yAvudAdarU upAsaneyanunx mADi sherxVyasusx paDeyuvudu oLeLxyadu.

upAsane mADuvudu AvashayxkaveMdu noVDiyAyitu. idu mADabahudeV? I viSayavanunx kuritu yoVgashAsatxrXdalilx utatxra heVLide. alilx, manasusx aidu vidhavAgi viMgaDisalapxTiTxde. manasisxna sithxtiyanunx kiSxpatx, mUDha, vikiSxpatx, EkAgarx matutx nirudadhxveMdu aidu vidhavAgi viMgaDisidaru. aidaneyadAgi heVLalapxTaTx nirudadhxvenunxva manaHsithxti pArxpatxvAdare beVre yAvudU beVkAgilalx. hiVge aidu vidhavAda manaHsithxtigaLidadxrU nAvu sAmAnayxvAgi kiSxpatxvAgiruva manasasxnenxV noVDutetxVve. kiSxpatx sithxtiyalilxruva manasasxnunx kuritu.

`viSayeVSu jAcnxpakaM manaH citatxmitayxbidhiVyateV|' (viSayagaLanunx ariyuva manasisxge citatxveMdu hesaru) eMdu yoVga shAsatxrXdalilxruvaMteyeV heVLabeVku. yAvAgalU manasisxge horagina vasutxgaLa bagegx yAvudAdarU viSaya toVrutatxleV irutatxde. jAgarxtf, savxpanx I eraDu sithxtigaLalilxyU viSayavilalxda samayavenunxvudu aparUpa. idu kiSxpatxvAgiruva manaHsithxti, adAdameVle heVLiruvudu mUDhasithxti. duHKadalolx soVmAritanadalolx I sithxtige pirxyatavxvirutatxde. soVmAri tananx duHKa muMtAdavugaLalilxruva manaHsithxtige `mUDha' enanxlapxDutatxde. kiSxpatxdaMte mUDha sithxtiyalilxruva manasisxniMda paravasutxvanunx paDeyalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda manasasxnunx savxlapxvAdarU shudadhxpaDisikoLaLxbeVkeMdu hiMdinavaru heVLidaru. hiVge, savxlapxveV shudadhxvAda manasisxna sithxti vikiSxpatxvenanxlapxDuvudu. yAvudoV oMdu vikeSxVpaviruvudariMda idakekx `vikiSxpatx'venunxva hesaru baMdideyeMdU heVLabahudu. iMtha manasusx, yAvudara bagegx ciMtisabeVkoV adara bagegx ciMtane mADalu yoVgayxvAdudu. Adare, madheyx madheyx beVre yAvudAdarU vicAra barutitxrutatxde. nAvu dhAyxna mADutitxrutetxVve. Adare madheyx madheyx APiVsina viSaya nenapige barutatxde. hAge nenapige baMdarU matetx matetx dhAyxna mADutetxVve. hiVge madheyx madheyx beVre viSayagaLu barutitxdadxrU I sithxti kiSxpatx matutx mUDhakikxMtalU meVlAdudu. hiVgidadxrU vikiSxpatx sithxtiyalilxruva manasusx paravasutxvanunx paDeyalu upayoVgavAguvudilalx. adakekx kAraNa, hiVge dhAyxnisalapxDuva viSayakikxMtalU beVre viSayagaLalilx vikiSxpatxteyuLaLx manasusx tananx kelasavanunx sAdhisalu sAmathayxRvilalxdudeV Agutatxde. iMtha manasusx oMdu dina dhAyxna mADutatxde, matotxMdu dina dhAyxna mADuvudanunx biTuTx beVre EnAdarU mADuvudu. eMtha manasusx paravasutxvanunx paDeyalu upayoVgavAgutatxde enunxvudakekx utatxravAgi EkAgarx sithxtiyalilxruva manasusx upayoVgapaDutatxde enunxtAtxre-keYvaloyxVpaniSatitxnalilx,

\begin{shloka}
`umAsahAyaM parameVshavxraM parxBuM tirxloVcanaM niVlakaMThaM parxshAMtamf|\\
dhAyxtAvx munigaRcaCxti BUtayoVniM samasatxsAkiSxNaM tamasaH parasAtxtf||
\end{shloka}

-eMdide. deVvi (`lalitAsahasarxnAma'dalilx) `aMtamuRKa samArAdhAyx' matutx `bahimuRKa sudulaRBA' eMdu sutxtisalapxTiTxdAdxLe. adeV riVti BagavaMtananunx aMtamuRKa manasisxniMda dhAyxna mADabeVku.

I saMdaBaRdalilx nanage nananx AcAyaRra (shirxV shirxVcaMdarxsheVKara BAratiV mahAsAvxmigaLavara) bagegx nenapu barutatxde. avaru saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvudakekx muMce,

\begin{shloka}
`pUvARBAyxseVna teVneYva hirxyateV hayxvashoV\char'263 pi saH'
\end{shloka}

(tananx hiMdina janamxda aBAyxsadiMda tAnu iSaTxpaDadidadxrU oLeLxya dAriyalilx eLeyalapxDutAtxne) eMdu BagavaMtanu giVteyalilx heVLuvaMte avaru pAThashAleyalilx OduvAga avaradoMdu savxBAvavitutx. parxti parxdoVSadalUlx vidAyxshaMkara deVvAlayadalilxruva oMdu kaMbada hatitxra kuLitu. `ratenxYH kalipxtamAsanaM' (BagavaMtanige ratanxgaLiMda kalipxtavAda Asanavanunx samapiRsuvenu) eMdu heVge `shivamAnasapUjA sotxVtarx' dalilx heVLideyoV hAgeyeV BagavaMtanige Asana, aGayxR, pAdayx muMtAdavanunx samapaRNe mADi neYveVdayx, niVrAjana mADi, maMtarx puSapx samapiRsi oMdeV vidhavAda citatxdiMda mAnasikavAgi pUje mADuva padadhxti avarigitutx. pUje mugiyuvavarege adaralelxV avara manasusx toDagirutitxtutx. A viSayavanunx kuritu avaru nanage heVLidadxru. idu manasisxna EkAgarxtege nidashaRna. meVle heVLida keYvaloyxVpaniSatitxnalilx heVLalapxTaTx `umAsahAyaM' enunxvudanunx kuritu ciMtisoVNa. nAvu saguNanAda BagavaMtananunx ciMtisuvAga `umAsahAyaM parameVshavxraM' eMdu heVLida parxkAra shakitxyoDane parameVshavxrananunx ciMtisuvudu visheVSa. sakala jagatitxge nAyakanAgiruvudariMda `parxBu' enunxtAtxre. `tirxloVcanaM' - BagavaMtanige mUru kaNuNxgaLu. dhAyxnaveV mUraneya kaNuNx. adanunx tiLisuvudakAkxgiyeV BagavaMtanu mUru kaNuNxgaLuLaLxvaneMdu nAvu heVLutetxVve. `niVlakaMThaM' - loVkakekx oMdu doDaDx Apatutx uMTAdAga BagavaMtanu namamxnunx kApADidanu. `nagilitaM noVdigxVNaRmeVva tavxyA' (A viSavanunx bAyiMda horagU biDalilalx, nuMgalU ilalx) eMdu heVLi - 

\begin{shloka}
`jAvxloVgarxH sakalAmarAtiBayadaH keSxvXVlaH kathaM vA tavxyA\\
daqSaTxH kiM ca kareV dhaqtaH karataleV kiM pakavxjaMbUPalamf|\\
jihAvxyAM nihitashacx sidadhxGuTikA vA kaMThadeVsheV BaqtaH\\
kiM teV niVlamaNiviRBUSaNamayaM shaMBoV mahAtamxnf vada||'
\end{shloka}

(A javxlisuva, elalx deVvategaLigU BayavanunxMTumADuva viSa nininxMda heVge noVDalAyitu? neVraLe haNiNxnaMte idanunx niVnu keYyalilxTuTxkoMDeyA? sidadhx auSadhiyaMte bagedu nAligeya meVle I viSavanunx hAkikoMDeyA? eleY shaMbuveV! mahAtamxneV! viSavanunx niVli ABaraNadaMte kaMThadalilx dharisideyA? heVLu.) - I vidhavAgi BagavatApxdaru niVlakaMThananunx sutxtisidaru. omemx deVvategaLU rAkaSxsaru samudarxvanunx kaDeyalu toDagidaru. oMdu doDaDx vicArakekx kuLitukoMDare modalu EnoV toVri koneyalilx sidAdhxMta tiVmARnavAguvaMte samudarxvanunx kaDeyuvAga modalu viSa baMdu biTiTxtu. Enu mADabeVkeMdu yArigU toVralilalx. A viSadiMda doDaDx jAvxle uMTAyitu. Aga BagavaMtanu baMdu adanunx tegedukoMDu bAyiyalilx hAkikoMDubiTaTxnu. adanunx nuMgade tananx gaMTalinalelxV iTuTxkoMDanu. purANa heVLuvavaru `BagavaMtanalilx oLagU horagU barxhAmxMDavide. A viSavanunx horagiTaTxre horagina barxhAmxMDa suTuTx hoVgutatxde, oLagiTaTxre oLagiruva barxhAmxMDa suTuTx hoVgutatxde. AdadxriMdaleV gaMTalinalelxV iTuTxkoMDanu' eMdu kathe heVLutAtxre.

`niVlakaMThaM parxshAMtamf' - niVlakaMThaneMdu nAvu neneyutatxleV BagavaMtanu elAlx loVkagaLanUnx kApADuvaneMdu jAcnxnavAgutatxde.

`dhAyxtAvx munigaRcacxti BUtayoVniM' - hAge yAru ciMtane mADuvavaru, `tamasaH parasAtxtf BUtayoVniM' eMdu heVLidaMte joyxVtimaRyavAgiruva I sakala jagatitxgU kAraNanAda parameVshavxrananunx paDeyutAtxre.

`mAmupeVtayx tu kwMteVya punajaRnamx na vidayxteV' eMdu heVLidaMte avananunx paDeda meVle matetx janamxvilalx. `dhAyxtAvxmuniH' (muni dhAyxnavanunx mADi)-dhAyxnaveMdareVnu?

kiSxpatx, mUDha, vikiSxpatx - I mUru citatxvanUnx iTuTxkoMDu nAvu dhAyxna mADalAguvudilalxveMdu noVDidevu. AdadxriMda dhAyxna mADuvudakekx shAsatxrXdalilx EkAgarxvAda citatxvirabeVkeMdu heVLalapxTiTxde. EkAgarxveMdare - `vijAtiVya parxtayxya tirasakxqqta sajAtiVya parxtayxya parxvAhaH dhAyxnamf' eMdu nAvu sAmAnayxvAgi heVLutetxVve.

`porxVSitaBataqRkA patiM dhAyxyatiVva' eMdu obabxru heVLidaru. gaMDa Urinalilxlalx. heMDatige gaMDana meVle pirxVti. avaLu tananx gaMDananunx kuriteV ciMtisutAtxLe. heVge ciMtisutAtxLe eMdare nAvu shAkuMtala nATakadalilx noVDidare gotAtxgutatxde. duvARsara shApa Etakekx shakuMtalege baMditu? tananx gaMDananunx kuritu yoVcisutitxdadx shakuMtale duvARsaranunx noVDalilalx. Aga duvARsaru, `niVnu yAranunx kuritu yoVcisutitxdudx edurige baMda QuSiyanunx gwravisalilalxvoV, avanu ninanxnunx maretubiDali' eMdu shapisidaru.

hiVge EkAgarxcitatxvidadxre edurige yAvudAdarU vasutxvidadxrU adu kaNiNxge toVruvudilalx. adakekx shAsatxrXdalilx `vijAtiVya parxtayxya tirasakxqqta' eMdu heVLutAtxre. BagavaMtana rUpada jAcnxnaviruvAga beVre yAva vidhavAda jAcnxnavU iruvudilalx. oMdu citarxvanunx noVDidare, A citarx manasisxnalilx nATikoMDiruvAga adu mAtarx manasisxnalilxrutatxdeyeV horatu beVre vicAraveV iruvudilalx. idanenxV shAsatxrXdalilx `vijAtiVya parxtayxya tirasakxqqta savxjAtiVya parxtayxya parxvAhaH' eMdu heVLiruvudu. idu dhAyxnavAgutatxde.

upAsaneya ucacxsithxti yoVgavenanxlapxDutatxde. Iga yoVgavanunx kuritu noVDoVNa. mahaSiR pataMjali tamamx yoVgasUtarxdalilx `yoVgashicxtatxvaqtitx niroVdhaH' eMdidAdxre. citatx vaqtitxyanunx niroVdhisuvudu (taDeyuvudu) yoVga. yoVgakekx samAdhi eMdu athaR. samAdhi-saMparxjAcnxta samAdhi. asaMparxjAcnxta samAdhi eMdu eraDu bage. EkAgarx manaHsithxtige saMbaMdhapaTiTxdudx saMparxjAcnxta samAdhi. nirudadhx sithxtige saMbaMdhapaTiTxdudx asaMparxjAcnxta samAdhi. modalu saMparxjAcnxta samAdhiyanunx kuritu ciMtisoVNa. yAvudAdarU AlaMbana (AdhAra)vanunx iTuTxkoMDu adara meVle manasasxnunx sithxrapaDisidare adu saMparxjAcnxta yoVgavAgutatxde. hiVge EkAgarxteyiMda kUDida manasisxnoDane mADuva dhAyxnadalilx oMdu visheVSavide. idanunx vivarisuvudakekx modalu `tirxpuTi BAnaM' enunxvudanunx kuritu gamana seLeyabeVku. jAcnxnaM, jecnxVyaM, jAcnxtA eMdu mUru toVruvikege `tirxpuTi BAnaM' eMdu hesaru. jAcnxnavenunxvudu arivu, jAcnxnada vasutx jecnxVya, I jAcnxnakekx AdhAravAgiruvavanu jAcnxtA. nAvu matotxbabxnoDane mAtanADuvAga `nAnu idedxVne' enunxva tiVmARna namage yAvAgalU irutatxde. EkeMdare `nAnu idedxVne' enunxva jAcnxna sUkaSxmXvAgi yAvAgalU idedxV irutatxde. adariMda Atamxnu tAneV parxkAshisutAtxneMdu tiLiyabahudu. jAcnxnaviruvAga viSaya toVrutatxde. ililx jecnxVyavanunx viSayavAguLaLxdudx jAcnxna. dhAyxna mADuvAga `dhAyxna mADutetxVne' enunxva arivu idedxV irutatxde, dhAyxna mADuvAga I tirxpuTi BAnavidudx dhAyxnada ucacxsithxtiyalilx baruva I EkAgarxvaqtitx saMparxjAcnxta samAdhi enunxtetxVve. BagavaMtananunx ciMtisuvAga `nAnu idedxVne' eMdU `BagavaMtananunx ciMtisutitxdedxVne' eMdU sUkaSxmXvAgi toVrutitxrutatxde. hiVge mADuva dhAyxnada utatxmavAda sithxtige saMparxjAcnxta samAdhiyeMdu hesaru. EkAgarx manaHsithxtigU meVlAda sithxti nirudadhx. I sithxtiyalilx, `nAnu jAcnxnavanunx anuBavisutitxdedxVne' eMdu I vidhavAgi tirxpuTi BAnavilalxde keVvala vasAtxvXkAra viSaya jAcnxna (dhAyxna mADuva vasutxvina bagegx iruva arivu) vidudx adu asaMparxjAcnxta samAdhi enanxlAguvudu. nAvu idanunx anuBavadalilx kANabahudu. kelavomemx I jAcnxna baMdideyeMdu toVrutatxde. kelavomemx jAcnxna barutatxdeyeMdu toVrutatxde. idakUkx suSupitxgU Enu BeVdaveMdu keVLidare suSupitxyalilx ajAcnxnavirutatxde, viSayavilalx. asaMparxjAcnxta samAdhiyalilx viSaya toVrutitxrutatxde, Adare viSaya toVrutitxde enunxvudu mAtarx toVruvudilalx. aMdare takaRdalilx heVLuva anuvayxvasAyavenunxvudu ilalx. hiVge samAdhiyanunx saMparxjAcnxta samAdhi, asaMparxjAcnxta samAdhiyeMdu eraDu vidhavAgi viBajisi, EkAgarxvAda manasisxniMda ciMtane mADuvAga saMparxjAcnxta samAdhi enunxva nirudadhx sithxtiyalilx asaMparxjAcnxta samAdhiyanunx heVLidaru. citatx vaqtitxniroVdhaveMdare Enu? citatxkekx AtamxnAdiyAgi yAva viSayavU ilalxde niroVdhavenunxvudu ilalx. citatxkekx viSayavide. Adare adu beVre viSayagaLalilx calanavilalxde oMdeV viSayadalilxrutatxde enunxvudanenxV `yoVgashicxtatxvaqtitx niroVdhaH' eMdu heVLidAdxre. I vidhavAgi manasasxnunx vashadalilxTuTxkoMDu Ishavxrananunx dhAyxnisutetxVve.

japa mADuvAga manasusx EkAgarxvAgiruvudalalxde nirudadhxvAgiruvudilalx. maMtarxjapadalilx maMtarxda vasutxjAcnxnavU, shabadxjAcnxnavU irutatxde. parxNava gAyatirxyaMtha maMtarxgaLanunx manasusx ucacxrisikoMDiruvudakekx `shabAdxnuvidadxmf' eMdu hesaru. kelavomemx BagavaMtana rUpavanunx ciMtisutetxVve. adu `rUpAnuvidadhxmf' enanxlapxDutatxde. I eraDU ilalxde niguRNa barxhamxvanunx ciMtane mADalu sAdhayxveV enunxva parxshenxge, sAdhayx enunxvude sidAdhxMtavAgutatxde. niguRNa ciMtaneyalilx jAcnxna baruvudeV horatu samAdhi heVge barutatxdeyeMdu keVLidare, barutatxdeyeMdeV utatxra heVLidAdxre, jAcnxna beVre, dhAyxna beVre. dhAyxnaveMdare parabarxhamx sAkASxtAkxravAgi dhAyxnAtishayadalilx oMdu suPxraNeyAgutatxde. A suPxraNeyAdare matetx dhAyxna mADabeVkAgilalx. A `suPxraNe' hAgeyeV idudx biDutatxde. dhAyxna mADabeVkenunxva tiVmARnavanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu ciMtane mADuvudu dhAyxnavAgutatxde. hiVge mADuvAga manasisxnalilx parxkAsha toVruvavarege parxyatanx mADabeVku. parxkAsha toVrida meVle vasutx tAnAgiyeV toVrutatxve. hAgiruvudu asaMparxjAcnxta samAdhi Agutatxde. nAvu asaMparxjAcnxta samAdhiyalilxdudxkoMDu barxhamx sAkASxtAkxravanunx paDeyabeVku. I sithxtiyanunx paDedare, 

\begin{shloka}
`yoVgABAyxsavashiVkaqteVna manasA taninxguRNaM niSikxrXyamf|\\
joyxVtiH kiMcana yoVginoV pashayxnitx.......||'
\end{shloka}

(yoVgABAyxsadiMda manasasxnunx vashapaDisikoMDu yoVgigaLu niguRNavU, niSikxrXyavU Ada joyxVtiyanunx kANutAtxre) eMdu heVLidaMte beVre elalxvanUnx biTuTxbiDutAtxre. hiVge nirudadhxvAda manasisxniMda dhAyxnamADalu sAdhayxvAgadeV hoVdare manasasxnunx EkAgarxvanAnxgi mADikoMDu paramAtamxnanunx ciMtisidare adakekx upAsane enunxtAtxre.

I upAsane sididhxsabeVkAdare yama, niyamagaLu avashayxka. I yama-niyamagaLilalxde `nAnu dhAyxna mADutitxdedxVne, nAnu yAvAgalU nirudadhxvAda citatxdalilx, samAdhiyalilxdedxVne' eMdu yArAdarU heVLidare avugaLu keVvala mAtugaLeV horatu nijavalalx. nananxlilx koVTi rUpAyigaLive eMdu heVLikoMDu guDisilinalilx kuLititxdadxre avana baLi koVTi rUpAyigaLiveyeMdu yArAdarU naMbutAtxreyeV? adakekx takakxMte yAvudAdaru oMdu doDaDx maneyalilx idadxre mAtarx naMbutAtxre.

yama-niyama eMdareVnu?

\begin{shloka}
`ahiMsAsatAyxsetxVyabarxhamxcayARparigarxhA yamAH|'
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
`ahiMsAparxtiSAThxyAM tatasxninxdhw veYratAyxgaH|'
\end{shloka}

(ahiMseyalilx parxtiSeThx paDedavana saninxdhiyalilx viroVdhitanavanunx biTuTx biDutAtxre.) ahiMsA parxtiSeThx enunxvudu beVre, ahiMse enunxvudu beVre. `nananx bALige beVkAda hiMseyAdare adu mADabahudu. Adare, anAvashayxkavAgi hiMse mADuvudilalx' enunxva BAvane idadxre adu ahiMse. yAva kAladalAlxdarU, yAva jAgadalAlxdarU yAvudoMdu pArxNigU hiMseyAguvudilalx enunxva tiVmARnavanunx mADikoMDu adara parxkAra naDeyutAtx baMdare adu ahiMsA parxtiSeThxyAgutatxde. nAvu purANagaLalilx ahiMsA parxtiSeThxyanunx elelx muTiTxda QuSigaLalilx Asharxmadalilx parasapxra viroVdhigaLAgidadx pArxNigaLU tamamx hiMdina viroVdhavanunx biTuTx sAvxBAvikavAgi hoMdikoMDu baMdiveyeMdu noVDutetxVve. hiVge ahiMseyalilx sithxravAgidudxdariMda avara aMtaHkaraNadalilx aMtha shakitx uMTAyitu. namagelalx ahiMsA parxtiSeThx baMdu biTiTxdeyeMdu heVLalAguvudilalx, EkeMdare `yAvudAdarU oMdu kelasa naDeyuvudakekx cikakx hiMse mADidarU kelasa Adare sAku' eMdenisutatxde. ahiMsA parxtiSeThx baMdare mAtarx ajAcnxnakekx dUraviruva parameVshavxrananunx paDeyabahudu. ideV modalu nuDida `umA sahAyaM.........' eMdu AraMBisida upaniSatitxna vAkayxdalilxruva `tamasaH parasAtxtf' enunxva mAtugaLiMda sUcitavAgide. Adare eSoTxV maMdi hAge iSaTxpaDadeV lwkikavAda PalakAkxgi dhAyxna mADutAtxre, adakekx ahiMseyAdarU irabeVku. ahiMse idadxre mAtarx shAsatxrX vihitavAda kamaRgaLanunx mADutAtx BagavaMtananunx ciMtisabahudu.

\begin{shloka}
`pathayxmwSadhaseVvA ca kirxyateV yeVna roVgiNA|\\
AroVgayx sididhxdaqRSATxsayx ...................................||'
\end{shloka}

auSadhi kuDidu pathayxviruvudilalx eMdare auSadhi sariyAgi kelasa mADuvudilalx. kelavu veVLe auSadhi pUtiR kelasa mADuvudilalx. adeV riVti paramAthaRvanunx paDeyalu nAvu mADuva parxyatanxgaLu sididhxsabeVkAdare ahiMseyanunx avalaMbisabeVku.

anaMtara `satayx' enunxvudu heVLalAgide. `nija heVLutetxVne' eMdu elalxrU heVLabahudu. Adare pUtiRyAgi satayxvAgiruvudu savxlapx kaSaTxveV. tamASeyAgi oMdu kathe heVLuvuduMTu. `nAnu suLuLx heVLuvudilalx' enunxva obabxnu sAkiSx heVLuvudakAkxgi hoVdanu. nAyxyAdhiVshanu avanige `satayxvanunx heVLabeVku' eMdu heVLidAga avanu, `nananx keYyalilx pArxNaviruvavaregU nAnu satayxvanenxV heVLutetxVne' eMdanu. `pArxNa(jiVva) iruvavarege avanu satayxvanenxV heVLutAtxne' eMdu nAyxyAdhiVshanu BAvisidanu. Adare sAkiSx heVLuvavanu heVLidedxlAlx suLuLx. `jiVva iruvavarege satayxvanenxV heVLutetxVneMdu heVLideyalAlx!' eMdu keVLidAga avanu, `hwdu sAvxmi, adakAkxgiyeV keYyalilx oMdu huLu iTuTxkoMDidedx. suLuLx heVLabeVku eMdu toVridAga huLuvanunx sAyisibiTeTxV iSuTx suLaLxnunx heVLide. keYyalilx jiVva iruvavarege suLuLx heVLalilalx' eMdanu. idu satayxveV? satayxveV alalx.

yAva samayadalUlx beVrobabxrige yAva viSayavanUnx beVre athaR baruvaMte heVLabAradu. beVre athaR baruvaMte oMdu mAtanunx heVLi tAnu sariyAgiyeV heVLidaMte toVrisikoMDare adakekx CalaveMdu hesaru. adu irabAradu.

anaMtara `asetxVya' enunxtAtxre. manasA, vAcA, kamaRNA yArU kaLaLxtana mADabAradu. vasutxvanunx kaLaLxtana mADabeVkeMdu toVrutatxdeMdu matotxbabxroDane heVLidare adu mAtiniMda (vAcA) mADalapxTaTx kaLaLxtana. kaLaLxtana mADuvudu tapepxMdu elalxrigU gotutx. EkeMdare kaLaLxtana mADidudu tiLidare poVliVsanu hiDidukoLuLxtAtxne. Adare mAtiniMdalU, manasisxniMdalU mADabahudAda kaLaLxtanavanunx tapepxMdu eSoTxV jana BAvisuvudilalx. Adare, adU tapupx. hiVge manasA, vAcA, kamaRNA uMTAguva kaLaLxtanavilalxde idadxre oMdu visheVSavAda saMsAkxra matutx shakitx irutatxde. nAvu yArAdarU hAge kaLaLxtana mADutetxVveyeV eMdare, oMdu kaciVRPu elAlxdarU sikikxdare yArU kaLaLxtana mADuvudilalx. Adare oMdu toVDa oMdu uMgura yArU ilalxda samayadalilx sikikxdare, yArU ilalx, tegedukoLoLxVNa enisutatxde. kaciVRPina viSayadalilx toVruvaMteyeV uMgurada viSayadalilxyU toVridare AvAgaleV nijavAgiyU asetxVyavideyeMdu heVLabahudu. adanunx biTuTx, sAmAnayxvAda vasutxvina viSayadalilx `idu beVDa' eMdu toVri, tAnu saMpAdisuvudakekx AgadeV iruva vasutxvina viSayadalilx `idu mAtarx paravAgilalx' eMdu toVridare adu asetxVyavalalx. asetxVyavenunxvudu idadxre Enu Pala eMdare-

\begin{shloka}
`asetxVya parxtiSAThxyAM savaRratonxVpasAthxnamf|'
\end{shloka}

(asetxVyadalilx parxtiSeThx uMTAdare elAlx ratanxgaLa pArxpitxyU Agutatxde.) eMdu heVLidAdxre.

\begin{shloka}
`barxhamxcayaRparxtiSAThxyAM viVyaRlABaH|'
\end{shloka}

barxhamxcayaR parxtiSeThx uMTAdare sAmathayxR uMTAgutatxde. barxhamxcayaRveMdare iMdirxya nigarxha. adu shAsitxrXVyavAdudu. gaqhasathxnu barxhamxcAriyeV alalxveV enunxva parxshenx ide. oMdu jAgadalilx ApasatxMbaru, gaqhasathxnu putarxnanunx paDeyuvudu dhamaR. anaMtara avanige viSaya BoVga beVke, beVDave eMdu keVLidare `aneyxVtu kAmajAH porxVkAtxH' eMdu heVLidaru. modalu avanu putarxnanunx paDeyuvudu niyama. anaMtara avanige putarxpArxpitxyAdare adu avana iSaTxdiMdaleV Adadudx. dhamaRdiMda mAtarx baMdudu enunxvudilalx. AdadxriMda gaqhasathxnu I riVti naDedukoMDare avanU barxhamxcAriyeV eMdu heVLidaru.

koneyalilx aparigarxha enunxvudanunx heVLidaru. matotxbabxra vasutxgaLige Ase paDabAradu, ayAcita BaTATxcAyaRrenunxvavaru obabxridadxru. avaru yAcane mADutitxralilalx. Adare yAru Enu koTaTxrU tegedukoLuLxtitxdadxru. adakekx obabxru, `idu parxyoVjanavilalx. niVnu aparigarxha BaTATxcAyaRnAgabeVku' eMdaru. namage yAru Enu koTaTxrU tegedukoLaLxbeVkeMba Ase manasisxnalilxde. nAvAgiyeV keVLidare itararu koDutAtxreyoV ilalxvoV enunxva saMkoVca. hAgirabAradu. koTaTxrU beVDa eMdirabeVku. saMnAyxsigaLAgiruvavarige aparigarxha varxtavAgutatxde. saMnAyxsi tananx badukige beVkAda kamaMDalu, kASAya vasatxrX, AsanagaLaMtha vasutxgaLanunx iTuTxkoLaLxbahudu. gaqhasathxnU tananx jiVvanakekx beVkAdavugaLanunx mAtarx saMpAdisikoMDare adu nijavAda aparigarxhavAgutatxde.

kelavarige parxpaMcadalilxruva elAlx vasutxgaLanunx saMpAdisidarU kUDa elilxyAdarU nananx hatitxra ilalxda vasutxgaLirabahudu, avu nanage doreyalilalxvalAlx enunxva vayxthe. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte oMdu kathe ide. shuMBa, nishuMBarige `nAvu doDaDx asuraru `paqthivAyxM yAni ratAnxni' (eMdu heVLidaMte) yAva yAva ratanxgaLiveyoV avugaLelalx namage beVku' enunxva aBipArxyavitutx. `yatoV ratanx BujoV vayaM'-nAvu elalx ratanxgaLanunx anuBavisuvavaru. `niVnu sitxrXV ratanxvAgididxVye. AdadxriMda niVnu namamx hatitxra baMdu biDu' eMdu avaru deVvige heVLikaLuhisidaru. deVvi `niVvu heVLuvudu nAyxyaveV. ratanxgaLanunx anuBavisuvavaru enunxvudu sari. nAnu ratanxvenunxvudU sari. nAnu nimamx hatitxra barabeVkeMdU niVvu Ase paDuvudU sari. Adare, nAnu parxtijecnxyoMdu mADidedxVne. `yoV meV dapaRM vayxpoVhati'-nanage savxlapx dapaR (gavaR)vide. A dapaRdiMda `yoV meV parxtibaloV loVkeV' enunxvaMte nanage edurAgi niMtu yAru nananxnunx yudadhxdalilx jayisutAtxroV avaranunx maduveyAguvudeMdu parxtijecnx mADidedxVne. AdadxriMda shuMBanoV nishuMBanoV yArAdarU sariye nanonxDane hoVrADalu barabahudu' eMdaLu. I kathe EtakekxMdare `yatoV ratanx BujoV vayaM' enunxva BArxMtiyaninxTuTxkoMDu sitxrXV ratanx BUtA cAvaRMgiV-sitxrXV ratanxvAgi parxkAshisuvavaLU, suMdaravAda aMgagaLuLaLxvaLAgiyU iruva, jaganAmxteyanunx shuMBa-nishuMBaru apeVkiSxsidaru. I budidhx idadxre idu aparigarxhavAgutatxdeyeV?

namamx jiVvanakekx Enu beVkoV adu biTuTx beVre yAvudanUnx seVrisiTuTxkoLuLxvudilalx eMdirabeVku. iduvarege `yama' venunxvudu yAvudeMdu noVDidevu. ideV riVti `niyama' yAvudu enunxvudakekx `shwcaH saMtoVSa tapaH sAvxdhAyxyeVshavxraparxNidhAnAni niyamAH' eMdu heVLidaru. shwcavenunxvudu oMdu niyama. `maqjajxlABAyxM bahiH shwcaM' maNiNxniMdalU niVriniMdalU horage iruvike shwca. maNiNxnalilx oMdu visheVSavAda guNavide. yAvudAdarU ashudidhxyAdare, A maNaNxnunx muTiTxsi niVranunx hAkidare A ashudidhx horaTu hoVgutatxde. maraLu seVriruvudAgali, jeVDi maNuNx seVriruvudAgali,-hiVgelAlx upayoVga mADakUDadu. idelalxvanunx shwcavanunx kuritu heVLuvAga heVLidAdxre.

anaMtara `saMtoVSa'vanunx kuritu heVLidaru. ashudadhxvAda manasusxLaLxvanu aidu nimiSagaLu kUDa EnU mADade kuLitukoLaLxlAranu. avana manasusx elelxlolxV tirugADutitxrutatxde. AdadxriMda `taqpitx' enunxvudu beVku. `asaMtuSoTxV divxjoV naSaTxH' (taqpitx ilalxda bArxhamxNanu nAsha hoMdutAtxne). bArxhamxNanAdavanige saMtoVSaveV utatxmavAda aishavxyaR. iruvadanunx iTuTxkoMDu saMtoVSavAgidadxre manasusx EkAgarxvAgiruvudu.

`tapasusx' eMdare varxtagaLu. adeV riVti `nAnashanAtf paraM tapaH' EkAdashiyaMdu nAvu UTamADade iruvudu doDaDx tapasusx. sAvxdhAyxya parxvacana (tamamx tamamx veVdavanunx adhayxyana mADuvudu), tapasusx.

`IshavxraparxNidhAnAni'-Ishavxranu nAvu manasisxnalilx ciMtisabeVku. meVle heVLida yama-niyamagaLoDane Ishavxrananunx ArAdhisidare adu bahaLa visheVSa. adanunx dhAyxnavenunxtAtxre. hiVge dhAyxna mADidare adu upAsane enanxlapxDutatxde. yama-niyamagaLilalxda nanage SoVDashAkaSxriV, paMcAkaSxriV, bAlA, gaNapati iMtha maMtarxgaLu upadeVshavAgiveyeMdu heVLikoMDu japa mAleyanunx keYyalilx mAtarx iTuTxkoMDidadxre, adu kUDa avakAshavidAdxga mAtarx mADikoMDidadxre, adu upAsane Aguvudilalx. sariyAgi upAsane mADidare lwkika Palavanunx saMpAdisabahudu. I viSayavanunx BagavaMtanu giVteyalilx heVLidAdxne-

\begin{shloka}
`yoVgiV yuMjiVta satatamAtAmxnaM rahasi sithxtaH|\\
EkAkiV yutacitAtxtAmx nirAshiVraparigarxhaH||\\
shucw deVsheV parxtiSAThxpayx sithxramAsanamAtamxnaH|\\
nAtuyxciCxrXtaM nAtiniVcaM ceYlAjinakushoVtatxramf||\\
taterxYkAgarxyXM manaH kaqtAvx yata citetxVMdirxyakirxyaH|\\
upavishAyxsaneV yuMjAyxdoyxVgamAtamxvishudadhxyeV||\\
samaM kAyashiroVgirxVvaM dhArayananxcalaM sithxraH|\\
saMperxVkaSxyX nAsikAgarxM savxM dishashAcxnavaloVkayanf||\\
parxshAMtAtAmx vigataBiVH barxhamxcArivarxteV sithxtaH|\\
manaH saMyamayxmacicxtotxV yukatx AsiVta matapxraH||
\end{shloka}

yoVgiV yuMjiVta satatamAtAmxnaM rahasi sithxtaH-`AtAmxnaM' eMdare aMtaHkaraNa. `yuMjiVta' eMdare EkAgarxvAgi aMtaHkaraNavanunx iTuTxkoMDu ciMtane mADuvudu. kelavaru saBeyalilx kuLitu dhAyxna mADutAtxre. hAge mADidare oLeLxya yoVgiVshavxrareMba hesaru barutatxde. hiVgirabAradu. `EkAki' obabxMTiganAgi, enunxtAtxre. BagavaMtana ciMtane mADabeVkAdare obabxMTiganAgi kuLitukoLaLxbeVku. idanenxV `rahasi sithxtaH' enunxtAtxre. citatxvu sAvxdhiVnavAgirabeVku. shariVravU sAvxdhiVnavAgirabeVku. shariVra sAvxdhiVnavAgidadxreVneV citatx sAvxdhiVnadalilxrutatxde. AdadxriMda `yata citAtxtAmx' enunxtAtxre. adu beVku, idu beVku enunxva AsegaLilalxde irabeVkenunxvudakekx `nirAshiVraparigarxhaH (Ase ilalxdeyU, vasutxsaMgarxha mADadeyU) enunxtAtxre.

`shucw deVsheV parxtiSAThxpayx sithxramAsanamAtamxnaH'-jAga sariyAgidadxreVneV adu dhAyxnakekx sariyAgutatxde. takaRshAsatxrXdalilx oMdu kaDe shuciyAgiruvudanunx kuritu heVLuvAga, pUvaRpakaSxvanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu tapApxda yukitxyanunx modalu toVrisidaru. `naraciraH kapAlaM shuci pArxNayxMgatAvxtf shaMKavatf'-oMdu pArxNiya avayavavAda shaMKavanunx nAvu pUjege upayoVgisutetxVve. EkeMdare adanunx shuciyeMdukoLuLxtetxVve. tale oMdu ODuva pArxNiya (manuSayxna) aMga tAneV! AdadxriMda adanUnx shuciyeMdeV iTuTxkoLaLxbahudu. hiVgiruvAga mULeyanunx muTiTxdare Eke sAnxna mADabeVku enunxva parxshenx kelavarige. I yukitx sariyAgilalx eMdu toVrisuvadakekx `shAsatxrX niSidAdhxtAvxtf' eMdu utatxra heVLidaru. manuSayxna asithxyanunx muTiTxdare `saceVlasAnxna mAcareVtf' (uTiTxruva baTeTxyoDane sAnxna mADabeVku) eMdu heVLidAdxre. sAmAnayxvAda mULeyanunx muTiTxdare sAnxna mADidare sAku. Adare (satutx) kelavu dinagaLu mAtarxveV Agidudx mULeyalilx mAMsadaMthavu iruvudanunx muTiTxdare saceVla sAnxna mADabeVkeMdu heVLidAdxre.

AdadxriMda shAsatxrXdalilx heVLidaMte iruvudeV nijavAda shuci. idu irabeVkenunxtAtxre. deVvAlayagaLu, pavaRtagaLu, nadiVtiVra, maneyalilxruva parxti dinavU pUje mADuva jAga ivugaLelalxvanUnx shuci enunxtAtxre. I kAladalilx `elalxvanUnx suMdaravAgi shudidhx mADibiTeTx. elalxvU shudadhx' eMdu heVLutAtxre. hAgalalx, yAva yAva jAgavanunx shudadhxveMdu shAsatxrXdalilx heVLidAdxre. eMjalu ashudadhx enunxtAtxre. Eke adu ashudadhx eMdare adu ashudadhx aSuTx mAtarx heVLabahudu. eMjalAda bAyanunx nAvu muTuTxtetxVve. `adu ashudadhxvalalxveV?' eMdu keVLidare eMjalu oLagaDe idadxre shudadhx, horagaDe baMdare ashudadhx, aSeTxV. AdadxriMda shAsatxrXdalilx heVLalapxTaTx shuciyAda jAgadalilxyeV nAvu kuLitukoLaLxbeVku. idanunx manasisxnalilxTuTxkoMDeV `shucwdeVsheV parxtiSAThxpayx sithxramAsanamAtamxnaH' enunxtAtxre. namamx Asanavanunx hAkikoMDu nAvu kuLitukoLaLxbeVkeMdu adaralilx barutatxde. idara tAtapxyaRveVneMdare, inonxbabxra Asanadalilx nAvu kuLitukoLaLxbAradu. I kAladalilx elalxrU matotxbabxra AsanagaLalilx kuLitukoLaLxbeVkAguvudu. matotxbabxru kuLita Asanadalilx kuLitare adu ashuci. adeV riVti namamx kamaMDaluvanunx matotxbabxru upayoVgisidare adU ashuci. AdadxriMdaleV shiSayxru tamagAgiyeV niVrina pAterxyanunx iTuTxkoMDirutAtxre. adanunx noVDi avarige beVreyavara meVle devxVSavideyeMdu heVLuva hAgilalx. AroVgayx shAsatxrXdalilxyU idakekx kAraNagaLive. Iga ivugaLanunx kuritu nAvu saMshoVdhane mADuvudilalx. EkeMdare matotxbabxra Asanavanunx upayoVgisidarU roVga baralilalxvalAlx eMdu kelavaru kutakaR mADalu avakAshavide. `shAsatxrXdalilx pavitarxte ilalx' eMdu oMdeV mAtinalilx mugisibiDutAtxre. I kAladalilx yAradoV baTeTxyanunx yAroV hAkikoMDu hoVgutAtxre. A samayadalilx yAvudoV oMdu baTeTx sikikxdare sAku enunxva BAvane! aivatutx vaSaRgaLige hiMde hiVgiralilalx. Adare bahaLa yoVgayxrAda doDaDxvaru upayoVgisidudu sikikxdare adanunx pavitarxveMdu iTuTxkoMDu visheVSa kAladalilx mAtarx hAkikoLuLxtAtxre. idu paraMpareyAgi baMda visheVSa. anaMtara BagavaMtanu `nAtuyxciCxrXtaM nAti niVcaM ceYlAjina kushoVtatxramf' eMdanu. eMtha jAga? doDaDx meVjina meVle kuLitu japa mADabAradu. BUmiya meVlU kuLitukoLaLxbAradu. BUmiya meVle kuLitukoMDare adaralilxruva sheYtAyxdigaLu namage baMdu biDutatxve. bahaLa etatxravAda jAgadalilx kuLitu samAdhi sithxtige baMdavanu keLage bidadxre apAyavAgutatxde. AdadxriMda `nAtuyxciCxrXtaM nAti niVcaM'-etatxravAda jAgavU alalx, keLagina jAgavU alalx enunxtAtxre. daBeRya meVle kaqSANxjina hAkikoMDu adara meVle vasatxrXvanunx hAkikoMDu kuLitukoMDare oMdu vidhavAda doVSavU iruvudilalx. AdadxriMdaleV `ceYlAcina kushoVtatxraM' enunxtAtxre. manasusx kUDa shAMtavAgirutatxde. daBeR hAkikoLuLxvudariMda sheYtayxdoVSa baruvudilalx. kaqSANxjina savxlapx rakeSx koDutatxde. vasatxrX hAkikoMDu adara meVle kuLitukoMDare inUnx visheVSa. hiVge Asanada meVle kuLitu Enu mADabeVku enunxvudakekx BagavaMtanu,

`taterxYkAgarxyXM manaH kaqtAvx yata citetxVMdirxyakirxyaH' eMdanu. iMdirxyagaLu ililx-alilx alugADakUDadu. iMdirxyagaLu, citatxvU namamx vashadalilxrabeVku. deVhada kirxyeyU hiVgeyeV irabeVku. aMdare shariVravanunx yAvAgalU alAlxDisutAtx irabAradu. shariVravanunx alAlxDisutitxdadxre citatx oMdeV jAgadalilx nilulxvudilalx. `samaM kAyashiroVgirxVvaM dhArayananxcalaM sithxraH'-tale, katutx, deVha I mUrU samavAgirabeVku. kaqSaNxnanunx vaNiRsuvAga `mUru jAgagaLalilx tiruvu iruvavanu' enunxtAtxre. dhAyxna mADuvavanu hiVge kuLitukoMDare avanu PoVToVvigAgi kuLitukoMDidAdxneMdeV toVruvudu.

`saMperxVkaSxyX nAsikAgarxM savxM dishashAcxnavaloVkayanf' eMdaru. nAsikAgarxveMdare nAvu mUgina tudiyanunx noVDabeVkeMbudu athaR. hAge mADidare adu dhAyxnaveV Agutatxde. mUgina tudiyanunx nAvu noVDutitxdadxre heVgirutatxdoV adeV riVti kaNuNxgaLu sithxravAgirabeVkenunxvudanunx `nAsikAgarxM pashayxninxva' enunxtAtxre. anaMtara `parxshAMtAtAmx vigataBiVH barxhamxcArivarxteV sithxtaH'-idakekx `shAMtavAgiyU, BayavilalxdeyU, barxhamxcAri varxtadalilx sithxtavAgiruvavanAgiyU' eMdu tAtapxyaR.

`manaH saMyamayx macicxtotxV yukatx AsiVta matapxraH-manasasxnunx nigarxhisi hiVge yukatxnAdavanu `matapxra' nAgi irabeVku. nAvu beVreyavaru dhAyxnadalilxruvudanunx noVDi oMderaDu dinagaLu parxyatanxpaTuTx AmeVle biTuTxbiDoVNaveMdukoMDare adu dhAyxnavAguvudilalx.

`AhameVva utakxqqSaTxH yasayx saH matapxraH' [yArige nAneV (paravasutx) utatxmavAgidedxVnoV avanu matapxraH] hiVge iruvavanige yAva Pala doreyuvudeMdare,

\begin{shloka}
`yuMjanenxVvaM sadA\char'263 \char'263 tAmxnaM yoVgiV niyatamAnasaH|\\
shAMtiM nivARNa paramAM matasxMsAthxmadhigacaCxti||'\\
\hfill{giVte-\eng{vi. 15}}
\end{shloka}

`hiVge manoVnigarxhaviruva yoVgi yAvAgalU manasasxnunx vashapaDisikoMDu baMdare moVkaSxvanunx pariNAmavAguLaLx shAMtiyAda nananx sithxtiyanunx paDeyutAtxneMdu kaqSaNxnu heVLidudu. AdadxriMda deVvategaLanunx dhAyxnamADutAtx baMdare adu saMparxjAcnxta samAdhivaregAdarU hoVgabeVku. kelavarige saguNadalilxruva ruciyanunx miVri adakekx meVle hoVgabeVkeMdirutatxde. avaru niguRNa dhAyxna mADalu sAdhayxveV eMdu keVLutAtxre. hAge mADabahudu. heVge mADabeVku?

modalu oMdu nimiSa parxkAshavanunx noVDabeVku. hAge noVDuvAga parxpaMca maretu hoVgutatxde. maretu hoVdAga `nAnu mareyutitxdedxVne' enunxva arivu iruvudilalx. hAge maretiruva samayadalilx kaNuNxgaLanunx mucicxkoLaLxbeVku. anaMtara eraDu kaNuNxgaLU aMtamuRKavAgi hoVgutitxveyeMbudAgi ciMtane mADabeVku. Aga oMdu parxkAsha tAnAgiyeV toVrutatxde. A parxkAsha nAvu loVkadalilx noVDuva parxkAshadaMte irade niVliyAgirutatxde. kelavu veVLe caMdarxna parxkAshadaMte irutatxde. A parxkAsha toVridoDane kaNuNxgaLu oLage noVDutitxveyeMdu BAvisi nAnu shudadhx ceYtanayxnAgiruvavanu enunxva BAvavanunx sithxrapaDisikoLaLxbeVku. `ceYtayxM savaRvAyxpi' eMdu kANabeVku. hiVge mADutAtx baMdare adu asaMparxjAcnxta samAdhiyalilx konegoLuLxtatxde. adariMda AtamxsAkASxtAkxra paDeyabahudu. saMparxjAcnxta samAdhi paDeyabeVkAdare kaNuNxgaLanunx mucicxkoMDu BagavaMtana savxrUpavanunx dhAyxnamADabeVku. hiVge aBAyxsa mADikoMDeV baMdare oMdu dina savxrUpa edurige baMdu niMtaMtAgutatxde. kaNuNxgaLanunx teredarU kUDa A savxrUpavanunx kANabahudu. idanenxV `deVvatA sAkASxtAkxra'venunxtAtxre. I sithxti uMTAda meVle A kAladalilx manasisxnalilx yAvudAdaroMdu ciMtane mADidare adakekx utatxra kUDa doreyutatxde. A utatxra deYva vAkAkxgutatxde. hiVgiruvavanu tananxnUnx itararanUnx udAdhxra mADabalalxnu. idanunx sAdhisuvudaralilx savxlapx viLaMbavAdarU idanUnx KaMDita sAdhisabahudu. AdadxriMda `shAMtiM nivARNa paramAM matasxMsAthxmadhigacaCxti' eMdu kaqSaNxnu heVLida riVtiyalilx, adanunx iSaTx paTeTxV nAvu dhAyxna modalAdavugaLanunx mADutetxVve. idakekx beVkAda sAdhana-saMpatutxgaLanunx iTuTxkoMDu nAvu dhAyxna mADutAtx baMdare sherxVyasasxnunx paDeyabahudu.
