\chapter{Bakitx}\label{chap2}

\begin{shloka}
tarxyiVveVdayxM haqdayxM tirxpuraharamAdayxM tirxnayanaM\\
jaTABAroVdAraM caladuragahAraM maqgadharamf|\\
mahAdeVvaM deVvaM mayi sadayaBAvaM pashupatiM\\
cidAlaMbaM sAMbaM shivamativiDaMbaM haqdi BajeV||
\end{shloka}

jAcnxnavanunx paDeyalu mUru mAgaRgaLu heVLalapxTiTxve. tiVvarxvAda veYrAgayxviruvudariMda yAra manasusx tamamx vashadalilxruvudoV 
avaru jAcnxnamAgaRvanunx avalaMbisabahudu. kelavarige shAsatxrXgaLalilx heVLalapxTaTx kamaRgaLa bagegx hecucx tiLuvaLike. A kamaRgaLa 
viSayadalilx hecucx sharxdedhx irutatxde. iMthahavaru kamaRmAgaRdalilx naDeyabahudu. matetx kelavarige shAsatxrXgaLalilx heVLalapxTaTx kamaRgaLa bagegx hecAcxgi 
tiLuvaLikeyAgali meVlamxTaTxda veYrAgayxvAgali ilalxde hoVdare aMthahavarige Enu dAri? idakekx `niVnu BagavaMtananunx BajisutAtx iru. adu ninage 
utatxmavAda dAriyAgutatxde' eMdu namamx hiMdinavaru heVLidAdxre.

`jAcnxnaM kamaR ca Bakitxshacx noVpAyoVnoyxV\char'263 sitx kutarxcitf|' eMdu ide. jAcnxnamAgaR, kamaRmAgaR, BakitxmAgaR eMdu mUru 
mAgaRgaLive. I mUru mAgaRgaLanunx biTuTx beVre yAva mAgaRvU ilalx. ideV sArAMsha. elAlx vidhavAda baMdhagaLiMda biDugaDe paDedu 
paravasutxvanunx arita jiVvanumxkatxrU saguNa parameVshavxrananunx ArAdhisuvudu uMTeMdu BAgavatadalilx heVLide.

\begin{shloka}
AtAmxrAmAshacx munayoV nigarxRMthA apayxrukarxmeV|\\
kuvaRMtayxheYtukiVM BakitxM itathxM BUtaguNoV hariH||
\end{shloka}

BagavaMtana guNagaLu heVgiruvuvu eMdare yAru-niguRNa paravasutxvina vAsatxvikavAda savxrUpavanunx tiLidavarAgidAdxroV aMthahavaru 
kUDa saguNa parameVshavxrana savxrUpavanunx ArAdhisutAtxreMdu heVLalapxTiTxde. EkeMdare BagavaMtana A kalAyxNa guNagaLu 
iMthahavu. yArAdarU avananunx biTuTxbiDalu iSaTxpaTaTxrU adu beVDaveMdu toVrutatxde.

\begin{shloka}
tavxyi janAdaRna BakitxracaMcalA yadi BaveVtaPalaparxvaNAmama|\\
aBilaSAmayxpavagaR parAknumxKaH punarapiVha shariVra parigarxhamf||
\end{shloka}

moVkaSx lABavAdavanige shariVravenunxvudu iruvudilalx. anaMtavAda ceYtanayx savxrUpanAgi avanirutAtxne. Aga avanu AnaMda rUpanAgirutAtxneMdu 
shAsatxrX heVLutitxdadxrU Bakatxrige BagavadaBxkitxyiMda uMTAda AnaMdavanunx, anuBavisi EneMdu toVrutatxde enunxvudanunx kuritu, 
`tavxyi janAdaRna BakitxracaMcalA yadi BaveVtaPalaparxvaNA mama' eMdu heVLalapxTiTxde.

`eleY BagavaMtaneV! ninanx meVle acaMcalavAda Bakitx idadxre mAtarx sAku. yAva Palavanunx iSaTxpaTuTx nAnu Bakitxyanunx mADuvaMtAgadirali' - oMdu 
PalApeVkeSxyU ilalxde nAnu ninagAgi eMdeV Bakitx mADutetxVne. eMdare 
aBilASAmayxpavagaRparAknumxKaH punarapiVha shariVra parigarxhamf `moVkaSxvenunxvudU beVDa. (matetx ninage Enu beVku?) matetx matetx nanage shariVra uMTAgutAtx ninage seVve mADutAtx hoVdare aSeTxV nanage sAku.'

Bakitx mAgaRdalilxruvavanige yAvAgalU AnaMdavidedxV irutatxde. Adare jAcnxnamAgaRdalilxruvavarige sAdhane mADuva kAladalilx AnaMdavAgiruvudilalx. 
yAvAgalU avaru iMdirxyagaLanUnx manasasxnUnx tamamx vashadalilxTuTxkoMDirabeVku. Adare ivugaLanunx nigarxhisuvudu kaSaTxvAdudeV.

`avayxkAtx hi gatiduRHKaM deVhavadiBxravApayxteV' eMdalalxveV BagavaMtanu heVLiruvudu! A avayxkatxvAda paravasutxvanunx ciMtisuvudu kaSaTx. hiVgidadxrU jAcnxnamAgaRdalilx 
naDeyuvavanu parxyatinxsutAtx manasasxnunx daqDhapaDisikoMDu muMduvareyabeVku. Adare BagavaMtana ArAdhane hAgalalx. 
BagavaMtana liVlegaLu manasasxnunx AkaSiRsi adanunx sithxrapaDisutatxve.

madhusUdana sarasavxtiyavaru adevxYta mAgaRdalilx bahaLa sidadhxru. avaru shudadhxvAda ceYtanayxvanunx biTuTx beVre yAvudU satayxvAgiyU ilalxvenunxvudanunx 
sapxSaTxpaDisuva `adevxYta sididhx' enunxva garxMthavanunx baredidAdxre. aMthahavaru kUDa oMdu kaDe Enu heVLidAdxre enunxvudu gamanAhaR. `niguRNavAgiyU, 
niSakxlavAgiyU, AnaMdavAgiyU iruva yAvudoV ceYtanayxvanunx yoVgigaLu dhAyxnadalilx kANutAtxre. adanunx avaru noVDali. hiVgeMdu heVLi -

\begin{shloka}
`asAmx kaM tu tadeVva loVcana camatAkxrAya BUyAcicxramf|\\
kAliMdiVpulineVSu tatikxmapi yaninxVlaM mahoV dhAvati||'
\end{shloka}

eMdu tamamx aBipArxyavanunx parxkaTisidAdxre. `namamx kaNuNxgaLige yamunA daDadalilx ATavADutitxruva shAyxmala gAtarxnAda kaqSaNxnu yAvAgalU kANutAtxne' enunxvudu 
tAtapxyaR. saguNoVpAsane mADuvavarige, BagavaMtana BakitxmAgaRdalilxruvavarige AnaMdavenunxvudu yAvAgalU irutatxde. manasusx daqDhavilalxdiruvavarige 
BagavadaBxkitxyiMda tAnAgiyeV manasusx sithxravAgi A niguRNavAda Atamx sAkASxtAkxra BagavaMtana dayeyiMda tAnAgiyeV Aguvudu.

\begin{shloka}
`teVSAmeVvAnukaMpAthaRmahamajAcnxnajaM tamaH|\\
nAshayAmAyxtamxBAvasothxV jAcnxnadiVpeVna BAsavxtA||
\end{shloka}

eMdu giVteyalilx BagavaMtanu tiLisidAdxne. BagavaMtanu Bakatxna meVle anugarxhisi haqdayadalilx AsiVnanAdaneMdare BagavaMtanu tAnAgi jAcnxna 
diVpavanunx parxkAshisi ajAcnxnavanunx nAsha mADutAtxne. idu BagavaMtana aBipArxya. Bakitxya hirime iMthahadu.

Bakitx enunxvudu Enu enunxvudakekx `sAtavxsimxnf paramaperxVma rUpA'-adu BagavaMtana viSayadalilx sherxVSaThxvAda perxVmarUpa eMdu nAradaru heVLidaru.

shAMDilayxru obabx mahaSiR, avaru Bakitxyanunx kuritu oMdu garxMthavanunx baredidAdxre. `I Bakitx elalxrU mADutitxruva viSaya. Adare idakekx AdhAra beVre 
beVreyAgiruvudariMda yAvudoV rUpadalilx adu badalAgutatxde' enunxva aBipArxyavanunx avaru tiLisidAdxre. manuSayxnAgi huTiTxda parxtiyobabxnU 
yAvadAdarU oMdu viSayadalilx pirxVti iTuTxkoMDavanAgiyeV bALutAtxne horatu oMdaralUlx pirxVti ilalxde bALuvudilalx.

\begin{shloka}
`bAlasAtxvatf kirxVDA sakatx-\\
satxruNasAtxvatatxruNiV sakatxH|\\
vaqdadhxsAtxvacicxMtAsakatxH||'
\end{shloka}

enunxvaMte elalxrigU pirxyavAgiruvaMthaha oMdu vasutx irutatxde. `bAlasAtxvatf kirxVDAsakatxH'-makakxLige yAvAgalU ADuvudeMdare iSaTx. shariVrakekx AhAravU beVDa. 
ATadalilx aSuTx Asakitx. idu ilalxdidadxre makakxLa beLavaNige keTuTxhoVgutatxde. AdadxriMdaleV makakxLu ADutitxdadxre avaranunx yAru taDeyuvudilalx. 
`taruNasAtxvatatxruNiVsakatxH'-ywvanadalilx heNuNx iMthahavugaLa meVle Asakitx iruvuduMTu. `vaqdadhxsAtxvacicxMtA sakatxH'-mupipxnalilx ciMte iruvudu sahaja. `adu hAge Agalilalx, idu hiVge Agalilalx. adu Agalilalx, idu Agalilalx' eMdu ciMte mADutitxruvudeV vayasAsxdavarige iSaTx. hAge ciMte ilalxde avaru iralAraru.

hiVge manuSayxna jiVvanadalilx yAvudAdarU viSayadalilx perxVmavirutatxde. elalxvanUnx biTuTxbiTuTx kAvi baTeTx dharisida saMnAyxsigaLAgiruvavarige yAva viSayadalilx perxVma eMdare 
avarige Atamxvanunx paDeyabeVkenunxva viSayadalilx perxVma. pirxyavAgiruva I Atamx oMdiruvAga yAvudakAkxgi sAvirAru viSayagaLalilx 
pirxVtiyaninxTuTxkoLaLxbeVku? idu oMdu sAku eMdu sithxravAgidudx idara sAkASxtAkxra paDeyabeVkeMdu saMnAyxsigaLU perxVma iTuTxkoMDeV idAdxre. AdadxriMda perxVmavilalxde yArU ilalx. manuSayxnige yAvudAdarU oMdu viSayadalilx perxVma idedxV irutatxde. makakxLu-mari ilalxdavanu oMdu bekakxnonxV, nAyiyanonxV sAkutAtxne. hiMdina kAladalilx hasuvanunx sAkuvudu puNayxveMdukoMDu sAkutitxdadxru. IgaloV, nAyi, bekukx ivugaLAdare yAvAgalU pakakxdalilxyeV iTuTxkoLaLxbahudeMdukoMDu sAkutAtxre. EkeMdare manuSayxnige yAvudAdarU oMdu ceYtanayxdalilx vishAvxsavirutatxde. A vishAvxsaveV perxVma. A perxVma sAvxBAvikavAdudariMda QuSigaLu `ivanu I riVti pirxVti iTuTxkoMDidAdxnalAlx, idu ivana savxBAvavAgide. ivanige oMdu oLeLxya dAri toVrisabeVku' eMdukoMDaru. tAmarxpaNiR nadiyalilx eSoTxV niVru hariyutitxdadxrU elAlx samudarxkekx seVrutitxtutx. iMjiniyarugaLu Enu mADidaru! dAriyalelxV seVtuve kaTiTxdare eSoTxV upayoVgavAgutatxdeMdu yoVcisidaru. adeV riVti namamx QuSigaLu, `niVnu oMdu viSayadalilx tAne muKayxvAgi perxVmavaninxTuTxkoLuLxve. adanunx niVnu BagavaMtana viSayadalilxTuTxkoV. hAge adanunx BagavaMtana kaDege tirugisibiDu. hAge tirugisibiTaTxre, BagavaMtana viSayavAgi manasusx Agi biTaTxre yAvAgalU manasisxnalilx sacicxMtane, satakxthana enunxvaMte BagavaMtana pAdAraviMdagaLalilx manasusx tAnAgiyeV baMdu biDutatxde. avanalilx utatxmavAda perxVma uMTAgi eMdU adanunx biDalAguvudilalx. AdadxriMda nAradaru, 

\begin{shloka}
`sAtavxsimxnf paramaperxVmarUpA'
\end{shloka}

-`Bakitx enunxvudu paravasutxvina viSayadalilx utatxmavAda perxVmarUpA' eMdu heVLidaru. I Bakitxge ``paramaperxVmarUpA" enunxva hesaru Eke baMdide 
enunxvudanunx yoVcisoVNa. yAvudoV saMkaTa baMda samayadalilx `veMkaTaramaNa' eMdu heVLutAtxre. saMkaTa hoVda meVle `veMkaTaramaNa' 
maretu hoVgutatxde. aMthaha BakitxyuLaLx Bakatxnanunx kuritu parxhAlxdanu, `na sa BaqtayxH sa veY vaNikf' eMdidAdxne. aMdare, yArAdarU BagavaMtana meVle yAvudAdarU 
kaSaTx dUravAguvavaregoV, beVre yAvudAdarU kAraNadiMdaloV pirxVti iTuTxkoMDidadxre avanu BagavaMtanoDane vAyxpAra mADuva obabx vAyxpAriyeV 
AgutAtxne horatu BagavaMtana nijavAda dAsanalalx. vAyxpAri Enu mADutAtxne? haNa koTaTxre sAmAnu koDutAtxne. adeV riVti nAvU Bakitx enunxva 
haNavanunx koTuTx BagavaMtana hatitxra sAmAnu koLaLxlu hoVdare nAvu vAyxpArigaLeV-hAgeV AgabAradu. Bakitx yAvudakekx mADuvudu? 
BagavaMtanigAgiyeV Bakitx mADabeVku. AdadxriMdaleV nAradaru Bakitxyanunx `parama perxVma rUpA' eMdidAdxre.

Atamxna meVle elalxrigU paramaperxVmavirutatxde. EkeMdare `nAnu nanage pirxyavilalxde matotxbabxneV nanage pirxya? nAnu yAvAgalU 
nanage pirxyaveV. nAnu nanage apirxyavAgiruvudeV ilalx' eMdeV yArAdarU heVLutAtxre.

hiraNayxkashipuvina vadheyAyitu. adAda meVle naqsiMhasAvxmi parxhAlxdananunx kuritu `ninanx manasisxnalilx iSaTxveVnoV adanunx varavAgi 
keVLu' eMdanu. Aga beVre yAvudanunx varavAgi keVLade parxhAlxdanu,

\begin{shloka}
`yA pirxVtiraviveVkAnAM viSayeVSavxnapAyiniV|\\
tAvxmanusamxrataH sA meV haqdayAnAmx\char'263 pasapaRtu||'
\end{shloka}

`yA pirxVtiraviveVkAnAM viSayeVSavxnapAyiniV'-lwkika vasutxgaLalilx pirxVti iTuTxkoMDiruvavarige, avugaLanunx biTaTxre beVre yAvudara bagegxyU ciMteyeV 
iruvudilalx. obabxnige oMdu maguvina meVle hecAcxgi pirxVti irutatxde. hAgiruvAga A magu yAvudAdarU kAraNadiMda maraNavanunx paDedare 
beVre yAvudAdarU oLeLxya janamxvanunx paDeyabahudu. Adare jiVvisuva ivanu `magu hoVgibiTiTxtu, nAnu hoVgalilalxvalAlx' eMdu vayxthepaDutitxrutAtxne. 
vasutxgaLa meVle pirxVti iTuTxkoMDiruvavaru yAvudAdarU viSayadalilx daqDhavAgi perxVma uMTAdare avaru adaralelxV hucacxrAgiruvaMte Agi biDutAtxre.

`tAvxmanusamxrataH sA meV haqdayAnAmx\char'263 pasapaRtu'. `pAmara janaralilx iha vasutxgaLalilx Ase enunxva perxVma iruvaMte?' ninanx viSayavAgi perxVma nananx 
haqdayadiMda eMdU hoVgadirali' eMdu parxhAlxdanu pArxthiRsidanu. adeV `parama perxVmarUpA' eMdu heVLalapxTaTx BakitxyeMdu heVLutetxVve. 
Adare, sAmAnayxvAgi nAvu Bajane mADuvudanUnx, deYvika kathe OduvudanUnx Bakitx enunxtetxVve. ivugaLelalxvU Bakitxge sAdhanavAgiruvudariMda 
ivugaLanunx BakitxyeMdeV heVLabahudu. elalxrU jiVvanumxkatxralalx. AdarU, jiVvanumxkatxnAgalu yArAdarU sAdhane mADutitxdadxre avananunx, `EnapApx! doDaDx 
jAcnxni' enunxtetxVve. jAcnxnamAgaRdalilx naDeyuvudariMda, jAcnxna sAdhana anuSAThxnadiMda, aMthahavananunx jAcnxni enunxtetxVve. AdadxriMda BAgavatadalilxyU-

\begin{shloka}
`BakAtxyX saMjAtayA BakAtxyX viparxtuyxtupxlakAMtanumf'
\end{shloka}

eMdide. sAmAnayx BakitxyiMda uMTAguva PalavU ililx heVLide. adeVneMdare sAdhanavAgiruva BakitxyiMda sAdhayxvAgiruva Bakitx uMTAgutatxde. 
sAdhanavAda Bakitx yAvudu? BagavaMtana liVlAviBUtigaLanunx kuritu BAgavata, sAkxMda purANagaLaMthaha purANagaLanunx halavu bAri Odidare manasusx 
alelxV maganxvAgi biDutatxde. hAge manasusx maganxvAda meVle AnaMdavAgutatxde. A perxVmadalilx visheVSavAgi iruvudAdarU Enu? `viparxtuyxtupxlakAM 
tanumf-A BakitxsAdhanadiMda uMTAguva sAdhayxBakitx iruvAga Bakatxna shariVradalilx roVmAMcanavAgutatxde. sAdhanA Bakitxyanunx kuritu,

\begin{shloka}
sharxvaNaM kiVtaRnaM viSoNxVH samxraNaM pAdaseVvanamf|\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamx niveVdanamf||\\
iti puMsApiRtA viSwNx BakitxshecxVnanxvalakaSxNA|\\
kirxyateV BagavatayxdhAdhx tanamxneyxV\char'263 dhiVtamutatxmamf||
\end{shloka}

parxhAlxdanu koTaTx vivaraNe idu. parxhAlxdananunx hiraNayxkashipu `iSuTx dinagaLu gurukuladalilx yAva videyxyanunx kalitukoMDu 
baMde' eMdu keVLidAga avanu, `ideV utatxmavAgiruva videyx' eMdanu, adu yAvudu?

\begin{shloka}
`sharxvaNaM kiVtaRnaM viSoNxVH samxraNaM pAdaseVvanamf|\\
acaRnaM vaMdanaM dAsayxM saKayxmAtamx niveVdanamf||
\end{shloka}

parameVshavxrana bagegx keVLuvudu, avananunx samxrisuvudu, seVvisuvudu, namasakxrisuvudu, avana dAsanAgiruvudu, avananunx senxVhitananAnxgi mADikoLuLxvudu, avanige 
Atamx niveVdane mADikoLuLxvudu ide utatxmavAda videyx. ivugaLalilx koneyalilxruvudu AtamxniveVdane. adu heVgeMdare alelxV hoVgi seVribiDuvudu. 
hAge seVrida meVle BagavaMtanu yAru, tAnu yAru enunxvudeV avanige tiLiyuvudilalx. AdadxriMdaleV BagavatApxdaru, Bakitxyalilxruva meTaTxlugaLanunx 
toVrisuvudakAkxgi shivAnaMdalahariyalilx hiVge oMdu sholxVkavanunx hADidaru.

\begin{shloka}
`aMkoVlaM nijabiVjasaMtatirayasAkxMtoVpalaM sUcikA\\
sAdhivxV neYjaviBuM latA kiSxtiruhaM siMdhuH saridavxlalxBamf|\\
pArxponxVtiVha yathA tathA pashupateVH pAdAraviMdadavxyaM\\
ceVtoVvaqtitxrupeVtayx tiSaThxti sadA sA BakitxrituyxcayxteV||'
\end{shloka}

namamx manoVBAva hiVgidadxre adakekx Bakitx eMdu hesaru enunxtAtxre. adu heVgirabeVkeMdare moTaTx modalu BagavaMtanu baMdu, `nAneV BagavaMta, 
nananxnunx niVnu ArAdhisu' eMdu heVLidarU kUDa yArU keVLuvudilalx. 

ajuRnanu kaqSaNxparamAtamxnoDane idadxnu. hAgidadxrU-

\begin{shloka}
`saKeVti matAvx parxsaBaM yudukatxM\\
heV kaqSaNx heV yAdava heV saKeVti|'
\end{shloka}

eMdu avanu heVLuva riVtiyanunx noVDidare avanu BagavaMtananunx keVvala 
senxVtitaneMdukoMDubiTiTxdadxnu. vishavxrUpadashaRnavAguvavarege `nAnu tapupx mADibiTeTx. BagavaMtaneV namomxDane hiVge baMdu ATavADutitxdAdxne' eMdu anaMtara BAvisutAtxne. AdadxriMda, I kAladalilx, sAmAnayx janarU, BagavaMtaneV baMdu heVLidarU kUDa `avanu BagavaMta'neMdu BAvisuvudilalx. AdadxriMda, AcAyaRrAgiruvavaru BAgavatadaMtaha garxMthagaLanunx heVLi janara manasisxnalilx oMdu utatxmavAda manoVBAvane uMTumADabeVku. meVle heVLida BagavatApxdara sholxVkadalilx-

`aMkoVlaM nija biVja saMtatiH' eMdu modalu kANutatxde. aMkoVlavenunxvudu oMdu vaqkaSx. A vaqkaSxda savxrUpaveVneMdare, biVja baMdare A marakekx hoVgi hAgeyeV 
hiDidukoMDubiDutatxde. adaralilx savxlapx goVMdinaMtirutatxde. mara oMdu kelasavanAnxdarU mADuvudilalx. biVja gALiya mUlaka tAnAgiyeV 
marada hatitxra hoVgutatxde. matetx tAneV maravanunx hiDidukoLuLxtatxde aSeTxV. adeV riVti moTaTxmodalu Bakatxna BAgayx visheVSadiMda avanu tAnAgiyeV hoVgi BagavaMtananunx hiDidukoLuLxtAtxne enunxtAtxre. 

avana manoVvaqtitx enunxvudu BagavadAkAravAgi hoVgutatxde. anaMtara `AyasAkxMtoVpalaM sUcikA' eMdu heVLutAtxre. BagavaMtanige karuNe ide. `nananx baLige baMdu AsharxyisidAdxne. ivananunx nAnu anugarxhisabeVku' eMdu BagavaMtanige karuNe uMTAgutatxde. karuNe uMTAda meVle BagavaMtana hatitxra baMdu seVridavanu matetx biTuTx hoVgabeVkeMdu koMDarU biTuTx hoVgalAguvudilalx. BagavaMtana liVlA viBUtigaLa mahime EneMdare modala divasa BAgavata goVSiThxge hoVgi seVridare mAraneya dinavU adeV goVSiThxge hoVgi seVrabeVkeMdu toVrutatxde. sinimA oMdu dina hoVgi noVDi hucucx hiDiyitu eMdare matetx nAlukx dinagaLu AgalilalxveMdare sAla tegedukoMDoV athavA maneyiMda kaLaLxtana mADiyoV sinimA noVDutAtxne. ideV riVti BagavadivxSayadalUlx hucucx hiDidu biDutatxde enunxtAtxre. heVgeMdare `ayasAkxMtoVpalaM sUcikA' ayasAkxMtavenunxvudu kabibxNavanunx tanonxDane hiDidukoLuLxtatxde. hAge hiDidukoMDa meVle A kabibxNavanunx eLeyuvudu kaSaTx. tAnAgiyeV ayasAkxMta biTuTxbiDuvudilalx. inonxbabxru balAtAkxravAgi adanunx hiDidu eLedare mAtarx kabibxNa beVreyAgi barabalalxdu. AdadxriMda Bakatxnu BagavaMtana hatitxra baMda meVle BagavaMtanu Bakatxnanunx balavAgi hiDidukoLuLxvanu. 

matetx `sAdhivxV neYjaviBuM'-heVgeMdare, pativarxteyAda heMgasu eSuTx vishAvxsadiMda patiyanunx ArAdhisikoMDu baruvaLoV adeV riVti pativarxteyAgiruva sitxrXVyanunx pati eSuTx vishAvxsadiMdalU, perxVmadiMdalU, kANutAtx barutAtxnoV, hAgeyeV BagavaMtanu Bakatxnanunx tananxvaneMdukoLuLxtAtxne. ivanU BagavaMtanu nananxvaneMdukoLuLxtAtxne. hiVge anoyxVnayxvAda perxVmadiMda baMdha uMTAguvudu mUraneya meTaTxlu enunxtAtxre.

anaMtara `latA kiSxtiruhaM'-nAlakxneya meTaTxlalilx Aguvudu hiVge. BagavaMtanu maradaMte AsharxyavAgiruvavanu. A maravanAnxsharxyisida baLiLxyaMte meVlakekx hoVgutitxruvavanu Bakatx. oMdu marakekx utatxmavAda malilxge baLiLx habibxkoMDu hoVdare A marakekx eSuTx shoVBe uMTAgutatxde! adeV riVti BakatxniMda BagavaMtanige shoVBe uMTAgutatxde. adu eMtha shoVBe?

BagavaMtanu Bakatxranunx anugarxhisalu aneVka rUpagaLanunx dharisutAtxne. 

\begin{shloka}
`AvajAnanitx mAM mUDha mAnuSiVM tanumAshirxtamf|'\\
`paraM BAvamajAnanotxV mama BUtamaheVshavxramf||'
\end{shloka}

niguRNavAda paravasutx halavu vidhavAgi dashaRnavanunx koDuvudariMda BagavaMtanigeV hirimeyuMTAgutatxde. Bakatxnilalxdidadxre BagavaMtanu dashaRna koDuva avashayxkate ilalx. dashaRna koDuva samayadalilx liVlegaLanenxlAlx toVrisabeVkAgutatxde. liVlegaLanunx toVrisalilalxveMdare sAmAnayx janarige BagavaMtana samxraNe heVgAgabeVku? AdadxriMda BagavaMtanige Bakatx oMdu alaMkAravAgidAdxneMdu heVLibiTaTxru. obabx parxhAlxdanu huTaTxde ididxdadxre I naqsiMhAvatAra liVle naDeyutitxtetxV? nAvu viSuNxvanunx veYkuMThavAsiyeMdu mAtarx heVLidedxVve vinA naqsiMharUpadalilx pUje mADutitxdedxvoV? parxhAlxdananunx anugarxhisuvudakAkxgi BagavaMtanu baMdanu. AdadxriMda naqsiMha rUpadalilx avananunx ArAdhisuvevu. elAlx rUpagaLU hiVgeyeV. kaqSANxvatAradalilx paMcapAMDavaru huTaTxde hoVgidadxre, anugarxhisalapxDabeVkAdavareV ilalxde hoVdare kaqSANxvatAravAgabeVkAda Avashayxkate ilalx. AdadxriMda BagavaMtanu Bakatxnanunx anugarxhisalu baruvudariMda, BakatxniMda BagavaMtanige oMdu alaMkAra uMTAgutatxde enunxtAtxre.

koneyalilx, `siMdhuH saridavxlalxBamf'. modalu heVLida Bakatxna manasesxnunxva hoLe BagavaMtanenunxva samudarxda kaDege haridukoMDeV hoVgutatxde. hoLe eSuTx dUra haridu hoVgutatxde? samudarx sikukxtatxleV adU samudarxvAgiyeV AgabeVku. adeV riVti Bakatxna I manoVBAvane bara-barutAtx BagavatasxvXrUpavAgi biDutatxdeMdu heVLidaru. Aga manasesxnunxvudu iruvudilalx. beVre AtamxnU ilalx.

\begin{shloka}
`mameYvAMshoV jiVvaloVkeV jiVvaBUtaH sanAtanaH'
\end{shloka}

`jiVva' eMdare beVre eMdu tiLiyabeVkAgilalx. `avanu nananx oMdu aMsha. nananx oMduBAga' enunxtAtxne BagavaMtanu. `BAgavide' eMdare adu hoVgi seVruvavarege mAtarx BAga. seVrida meVle oMdeV. oMdu doDaDx koLadiMda niVru tegedu nAvu pAterxyalilxTaTxre adu beVre, idu beVre. matetx niVru A koLakekx bidudx biTaTxre A riVtiyAda beVre tana yAvudU ilalx. beVre beVre niVrAgidudxdu Iga oMdAgi seVribiTiTxtu. hAgeyeV BagavadAkAravanunx manasusx paDedu biTiTxteMdare Aga jAcnxna uMTAgutatxde. adanunx gamanisiyeV `saKayxM Atamx niveVdanaM' eMdu parxhAlxdanu heVLidanu. AtamxniveVdane enunxvudu baMdu biTaTxre jAcnxna uMTAgutatxde. iMthaha perxVmavAda A Bakitx bara barutAtx jAcnxnamAgaRvanunx avalaMbisutatxdeMdu heVLidAdxre. Bakitx mAgaRkekx jAcnxnamAgaRkikxMta hecAcxgiruva visheVSaveMdare sAdhanAkAladalilx suKada anuBava. jAcnxnamAgaRdalilx adu aSATxgilalx. Bakatxnige sAdhanAkAladalilxyU suKAnuBavavide enunxtAtxre kelavaru. deVvaranunx udedxVshisi, `nAnu hulAlxgidadxre ninage seVve mADuva hasuvige oMdu hiDi hulAlxgi biDuvenu. oMdu kalAlxgidadxre meTaTxlu meVle hatitx BagavaMtana dashaRnakekx hoVguvavarigAgi mADalapxDuva meTaTxlAdare janamx sAthaRka' enunxtAtxre.

obabxru, `nAnu iSuTx dinagaLU BagavadaBxkatxnAgidedx. BagavaMtana ArAdhanegAgi elalxvanUnx viniyoVgisi Ayitu. Iga pArxNa koDuva kAla baMdide. I deVha heVge BagavaMtanige upayoVgavAgutatxdeMdu ciMtisi,

\begin{shloka}
paMcatavxM tanureVSa BUtanivahAH sAvxMsheV vishaMtu suPxTaM\\
dAtAraM parxNipatayx haMta shirasA tatArxpi yAceV varamf|\\
datAvxpiVSu payaH tadiVyamukuroV joyxVtisatxdiVyAMkaNa\\
voyxVminxvoyxVma tadiVya vatamxRni dharA tatAtxlavaqMteV\char'263 nilaH||
\end{shloka}

eMdu pArxthiRsidaru. `I shariVra paMcaBUtagaLiMda EpaRDuvudu. satatxmeVle paMcaBUtagaLu EnAguvuvu? I shariVradalilxruva paqthivxya aMsha doDaDx AkAshadalilx hoVgi seVruvudu. shariVradalilxruva teVjoV aMsha teVjasisxnalilx hoVgi seVribiDuvudu. gALiya aMsha gALiyalilx hoVgi seVruvudu. satatxmeVle I paMcaBUtagaLelalx elolxV hoVgi seVruvudu beVDa. kaqSaNxparamAtamxnu yAva bAviyiMda niVru tegedukoMDu kuDiyutAtxnoV A bAviyalilx niVrina aMsha hoVgi seVrali. BagavaMtanu muKavanunx noVDuvudakAkxgi kananxDi hiDidu noVDutAtxne, I kananxDiyalelxV nananx teVjoVMsha-parxkAsha aMsha seVrali. BagavaMtanu tirugADalu doDaDx meYdAnavideyaMte. A meYdAnadalelx AkAsha aMsha hoVgi seVrali. BagavaMtanu vaqMdAvanadalilx saMcAra mADuvAga avanige BUmi avashayxkavAgutatxde. (I kAladaMte vimAnadalilx hoVguvudilalx. BUmiya meVle hoVgabeVkAgutatxde.) A BUmiyalilx paqthivxya aMsha hoVgi seVrali. bisilu kAladalilx BagavaMtanu biVsaNigeyalilx biVsikoLuLxvAga A gALiyalilx nananx gALi aMsha hoVgi seVrali. nananx manasusx Atamx eraDU BagavaMtanalilx seVribiTiTxve. paMcaBUtagaLalilx seVruva nananx aMshagaLU hiVge seVridare avana seVve yAvAgalU naDeyutitxrutatxde' enunxvudu pArxthaRneya BAva. BagavaMtana hatitxra seVve mADuvavaru adara ruci eMthahadeMbudanunx heVLuvaru. BagavadaBxkatxra AnaMdAnuBava elelxyilalxda AnaMdAnuBava. AdadxriMda elalxrU A BakitxmAgaRdalilx naDeyabeVku. mAgaRgaLu mUru. yArige visheVSavAda veYrAgayx, viveVka muMtAdavu iruvudilalxvoV aMthahavaru BakitxmAgaRdalilx hoVgabahudeMdu heVLiruvevu. kamaR mAgaRdalilx hoVguvudakekx visheVSavAda sAmathayxRvirabeVku. BakitxmAgaRdalilx hoVguvudakekx yArAdarU haNavaMtanAgiyoV, vidAyxvaMtanAgiyoV, budidhxshAliyAgiyoV irabeVke enunxvudakekx-

\begin{shloka}
`vAyxdhasAyxcaraNaM dhurxvasayx ca vayaH vidAyxgajeVMdarxsayx kA\\
kA jAtiviRdurasayx yAdavapateVrugarxsayx kiM pwruSamf|\\
kubAjxyAH kamaniVyarUpamadhikaM kiM vA sudAmonxV dhanaM\\
BakAtxyX tuSayxti keVvalaM na tu guNeYH BakitxpirxyoV mAdhavaH||'
\end{shloka}

eMdu utatxravAgutatxde. BagavaMtanu elalx riVtiya Bakatxranunx anugarxhisuvuduMTu. oMdu katheyanunx noVDi anaMtara A sholxVkavanunx noVDoVNa.

oMdu kAladalilx oMdu jAgadalilx nadi parxvAha uMTAyitu. Aga A deVshada rAjanu, `janarelalx niVrinalilx oMdoMdu jAgavAgi alalxlilx maNuNx tuMbibiDi' eMdu heVLidanu. hiVge avanu Urinalilxruvavarigelalx kelasa koTATxyitu. alilx obabx muduki idadxLu. avaLa kelasa doVse mADi adanunx mAri haNa saMpAdisuvudu. BagavaMtanu Aga oMdu liVle mADabeVkeMdukoMDanu. avaLige gudadxliyaMthahudanunx tegedukoMDu maNaNxnunx goDeyalilx hAkuvudakUkx Agutitxralilalx. doVse mADi mAruvudu mAtarx avaLige sAdhayx. BagavaMtanu avaLa baLige baMdu, `Enamamx, niVnu EnU kelasa mADalilalxveV?' eMdu keVLidanu. adakekx avaLu, `nAneVnu mADuvudu? I doVseyelAlx iMdu mAradeV idadxre nAnu jiVvisalAgada kaSaTxpaDabeVku. Adare nAnu hoVgadeyU iralAguvudilalx. adu rAjAjecnx' eMdaLu. BagavaMtanu `A kelasavelalx nAnu mADutetxVne. ninanx doVsegaLelalx oNagiruvudanunx yArU tegedukoMDu hoVguvudilalx. adanunx niVnu nanage koTaTxre nananx kUlige Agutetx' eMdanu. hiVge camatAkxravAgi mAtanADutAtx avanu cenAnxgiruva doVsegaLanunx tiMdu biTaTxnu. madhAyxhanxvAyitu. doVsegaLelalxvanUnx tinunxvudu Ayitu. taleya meVle goDe, keYyalilx gudadxli hiDidukoMDidadx avanu baruvavaroDane mAtanADutitxdadxnu. kelasaveVnU mADalilalx. savxlapx hotAtxda meVle noVDidare oMdeV oMdu kaDeyiMda mAtarx niVru barutitxruvudanunx janaru kaMDaru. rAjanige samAcAra talupitu. elalxrU rAjana baLi, ivanu, nAvu yAvudAdarU heVLidare camatAkxravAgi mAtanADi biDutAtxne. ivana muKavanunx noVDidare namagelalx moVha uMTAgutatxde. ivananunx hoDeyabeVkenisutatxde. Adare keY baruvudilalx. tAveV shikiSxsabeVku? eMdaru. ivananunx noVDida rAjanu oMdu ETu hoDedanu. Adare A ETu hoDedoDane elalxrigU ETu bididxtu. elalxrU rAjanu tamamxnenxV hoDedubiTaTxneVnoV eMdu muTiTx muTiTx noVDikoMDaru. noVDidare rAjanigU ETu bididxtu. itarara baLi rAjanu ilalxdidadxrU avanu BagavaMtanige hoDeda ETu mAtarx elalxrigU bidudx biTiTxtu.

idanunx kuritu camatAkxravAgi, `BagavaMtanAda niVnu elalxra AtamxnAgididxVye, niVnu savARtamxkaneMdu toVrisuvudU bahaLa sAvxrasayxkaravAgi toVriside. doVse tinunxva veVLeyalilx savARtamxkatavxvanunx toVrisabeVkenisalilalxveV! niVnu doVse tiMdu hasivu tiVridoDane elalxrigU hasivu tiVridaMte toVrisalilalxvalAlx! Iga ETu koTaTx samayadalilx mAtarx elalxrigU savARtamxkatavxvanunx toVrisuveyA?' enunxtAtxre. `EkeMdare ETu bidadxreVneV BagavaMtana nenapu barutatxde. hasivu uMTAgalilalxveMdare yArU hasivAgalilalxveMdu ciMtisuvudilalx. Adare ETu bidadxre, `ayoyxV! Enu pArxrabadhx, ETu bidudx biTiTxtu.!' eMdu ninanxnunx elalxrU samxrisuvudakAkxgi ninanx savARtamxkatavxvanunx I riVti niVnu toVriside!' eMdu parama BakatxrAda niVlakaMThadiVkiSxtaru heVLidaru. AdadxriMda BagavaMtanu savaRtarx elalxranUnx noVDutitxdAdxne. A mudukige avanu obabx kUliyavanAgi dashaRnavanunx koTaTxnu. ivelAlx purANagaLalilx iruvaveV Agive.

nAnu modalu heVLida sholxVkadalilx modalu `vAyxdhasAyxcaraNaM' eMdide. dhamaRvAyxdhaneMbuvanu obabxnidadxnu. avanu beVDara kuladalilx huTiTxdavanAdarU avanige BagavatAsxkASxtAkxravAyitu. AdadxriMdaleV avanige dhamaRvAyxdhaneMdu hesareV baMditu. dhamaRvAyxdhanige AcAra oMdU visheVSavAgi iralilalx. AdarU avanige BagavaMtana daye laBisitu. idariMda visheVSavAda AcAravidadxreV mAtarx BagavaMtanalilx Bakitx irabeVkeMdilalxveMdu tiLiyuvudu.

anaMtara `dhurxvasayx ca vayaH'-dhurxvanu obabx cikakx huDuga. avanige eraDu vaSaRgaLu kUDa Agiralilalx. aMthahavanu yAvudoV oMdu siMhAsana beVkeMdu tapasusx mADidanu. avanige BagavaMtanu meVlAda shAshavxtavAda utatxma sAthxnavanunx koTaTxnu.

`vidAyx gajeVMdarxsayxkA'-gajeVMdarxnige BagavaMtanu veYkuMTha sAmArxjayxvanunx koTaTxnu. budidhxyalilx avanu keLamaTaTxda budidhxvuLaLx mosaLeyoDane tananx balavanenxlAlx parxyoVgisidarU upayoVgavAgalilalx. oDane oMdu kamalavanunx tegedukoMDu BagavaMtanige samapiRsi, `niVneV nananxnunx kApADabeVku' eMdanu. oDane BagavaMtanu veYkuMThavelilxde, lakiSxmX elilxdAdxLe enunxvudanunx oMdanUnx gamanisade oDane baMdu kApADidanu.

`kA jAtiviRdurasayx'-viduranu omemx BagavaMtananunx tananx manege sAvxgatisidanu. BagavaMtanu duyoVRdhanana manege hoVguva dAriyalilx vidurana manege hoVgi alilx upacAravanunx sivxVkarisidanu. itararelalxranUnx biTuTx BagavaMtanu vidurana manege hoVda kAraNaveVneMdare vidurana viSayavAgi BagavaMtanige parama perxVmavididxtu.

`yAdavapateVrugarxsayx kiM pwruSamf'-ugarxseVnanu yAdavara arasanAgidadxnu. Adare avana maganAda kaMsanu avananunx baMdhisidanu. hiVgidAdxga A ugarxseVnanige eSuTx shUratavxvirabeVkeMdu nAveV parigaNisabahudu. hAgidadxrU BagavaMtanu avananunx anugarxhisidanu.

`kubAjxyAH kamaniVya rUpamadhikamf'-kubejx enunxvavaLige swMdayaRveV iralilalx. AdarU avaLa seVveyanunx kaMDu taqpitxpaTaTx kaqSaNxparamAtamxnu avaLanunx anugarxhisi avaLa shariVra doVSavanunx dUra mADidanu.

`kiM vA sudAmonxV dhanaM'-gurukuladalilx kaqSaNxna senxVhitanAgidadxvanu sudAma. taruvAya parama daridarxnAda avanu tananx heMDatiya AsegaLige oLapaTuTx kaqSaNxna hatitxra haNa paDeyalu hoVdanu. kaqSaNxnu perxVmadiMda avanu koTaTx avalakikxyanunx sivxVkarisi amita dhanavanunx AshiVvaRdisidanu. idariMda haNavaMtaneV Bakatx mAgaRdalilx hoVgabeVkeMdilalxveMdu tiLiyutatxde. hAgAdare BagavaMtanige muKayxvAgi beVkAdudu Enu?

`BakAtxyXtuSayxti keVvalaM na tu guNeYHBakitxpirxyoV mAdhavaH'-Bakatxna aMtaHkaraNa shudadhxvAgideyeV ilalxveV enunxvudanenxV avanu noVDutAtxne. Bakatxna aMtaHkaraNa shudadhxvAgidadxre avana jAtiyAgali, kulavAgali, aishavxyaRvAgali yAvudanUnx noVDuvudilalx. AdadxriMda elalxrU sulaBavAgi ArAdhisi manuSayx janamxvanunx sAthaRka mADikoLaLxlu muKayxvAgiruvaMthahadu Bakitx mAgaRveV eMdu hiMdinavaru heVLidAdxre. Adare I kAladalilx kelavarige oMdu daqDhavAda manoVBAvane ide. adu EneMdare-

\begin{shloka}
`api ceVtf sudurAcAraH BajateV mAmananayxBAkf|\\
sAdhureVva sa maMtavayxH samayxkf vayxvasitoV hi saH||'
\end{shloka}

eMdalalxveV BagavaMtanu heVLidAdxne.

keTaTx AcAravaMtanAdarU nananxnunx tiVvarxvAgi BakitxyiMda ArAdhisidare avananunx sAdhuveMdu tiLiyabeVku. EkeMdare nananxnunx ArAdhisabeVkeMba oLeLxya nidhARrakekx baMdidAdxne'-idu sholxVkada tAtapxyaR. idanunx iTuTxkoMDu `durAcAra'vaMtanAdarU kUDa BagavadaBxkatxneMdu boVDuR hAkikoMDu biTaTxre avanu yAvAgalU yoVgayxneMdeV kelavaru nidhARrakekx baMdu biTiTxdAdxre. idu sariyAda tiVmARnavalalx.

I viSayada bagegx sureVshavxraru-

\begin{shloka}
`budAdhxdevxYta satatxtatxvXsayx yatheVSATxcaraNaM yadi|\\
shunAM tatatxvXdaqshAM ceYva koV BeVdoV\char'263 shuciBakaSxNeV||'
\end{shloka}

eMdu keVLidAdxre.

adevxYta tatatxvXvanunx tiLidavanu heVge beVkAdarU jiVvanavanunx naDesidare avanigU nAyigU ashudadhxvAdudanunx tegedukoLuLxvudaralilx vayxtAyxsaveVneMdu keVLutAtxre. nAyige loVka jAcnxnaviruvudilalx. I jAcnxnige loVka biTuTx hoVgide. Adare jAcnxna uMTAguvudakekx muMce bahaLa kAla utatxmavAda dAriyalilx jAcnxni hoVgutitxdudxdariMda yAvAgalU avanu shAsatxrXmAgaRvanunx biTuTx hoVguvudilalx; hAge jiVvanavanunx naDesuvudariMda yAva vidhavAda parxyoVjanavU avanige ilalxdidadxrU loVkada kalAyxNakAkxgi hAge naDedukoMDu barutAtxne. I viSayavanunx BagavaMtanU giVteyalilx sapxSaTxpaDisidAdxne. keTaTx AcAravuLaLx Bakatxnanunx sAdhuveMdu tiLiyabeVkenunxva BagavaMtana aBipArxyaveVneMbudanunx gamanisabeVku. avanu `api ceVtf sudurAcAraH' eMdu mAtarx heVLidAdxne. idariMda `keTaTx AcAra oMdu veVLe idadxrU' eMdu mAtarx tiLiyabeVku. idanunx biTuTx BagavaMtanu durAcArakekx anumati niVDidAdxneMdu tiLidare oMdu vidhavAda oLeLxya Palavanunx paDeyalAguvudilalx EkeMdare BagavaMtana nAmasamxraNe mADuvAga hatutx vidhavAda aparAdhagaLAgirabahudeMdu oMdu kaDe heVLidAdxre (oLeLxyavara bagegx tapapxnunx heVLuvudu, duSaTxra baLi nAma mahimeyanunx kuritu heVLuvudu, shivanU viSuNxvU beVreyeMdu tiLiyuvudu, veVda-shAsatxrX-guruvina mAtu muMtAdavugaLalilx naMbike ilalxde iruvudu, BagavaMtana hesarugaLu nijavAgiyU shakitx iruvudAgi ilalxdidadxrU hAge kalipxsalapxTaTxveMdu BarxmeyiMdiruvudu, nAmavideyenunxva dheYyaRdiMda mADabArada kelasagaLanunx mADuvudu, vihita kamaRgaLanunx mADade iruvudu, itara dhamaRgaLoDane nAmavanunx samavAgi parigaNisuvudu - ivu hatutx vidhavAda aparAdhagaLu). A aparAdhagaLu yAvuvU ilalxdidadxre mAtarx nAmavenunxvudu Palisutatxde. beMki tiLidu muTiTxdarU suDutatxde, tiLiyade muTiTxdarU suDutatxde. adeV riVti, nAmavenunxvudu pApakaSxya mADutatxdeMdu tiLidu japisidarU hAgAgutatxde, tiLiyade japisidarU hAgAgutatxde. hiVgidadxrU pApakaSxya mADuva shakitx nAmakikxdeyeMdukoMDu pApavanunx mADuvudeV kelasavAgiTuTxkoMDare Aga A nAma avananunx biTuTx biDutatxde. EkeMdare, `ivaniMda parxpaMcaveV hALAgutatxde. parxpaMcada keSxVmakAkxgi nAvu I nAmakekx parxBAvavanunx niVDidare parxpaMcavanunx keDisalu niVnu I nAmavanunx upayoVgapaDisutAtx baMde-eMdare ninage A nAmadiMda uMTAguva parxBAvaveV ilalx'-eMdu BagavaMtaneV shApavanunx koTuTx biDutAtxne. AdadxriMda nAvu BagavaMtana nAmasamxraNe, IshavxrArAdhane muMtAdavugaLanunx mADutAtx idudx shAsatxrXvu heVLuva dAriyalilx naDedukoMDu baMdare namamx bALinalilx yAva vidhavAda korate iruvudilalx. I Bakitxge yAru adhikAri, yAru adhikAriyalalx eMdare elAlxrU adhikArigaLeV. adhikArigaLAda meVle BagavaMtanu heVLida riVtiyalilx naDeyutAtx paraMpareyAgi namage tiLidubaMda dAriyalilx hoVgi BagavaMtana kaTAkaSxvanunx saMpAdisabeVku.



