\makeatletter
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{20\p@}%
%~ {\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\centering{\bf `shirxVsarasavxti namasutxBayxM'}\par}
\vspace*{15\p@}%	
{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\centering{\LARGE\bf saMpAdakana arike}\par}
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
  }}
\makeatother

\chapter*{}

%~ \markboth{}{\sl\bfseries saMpAdakana arike}

pu.~ti.~na.~avaru kananxDa navoVdayada `ratanxtarxya'ralilx obabxru. kaTATx saMparxdAya vAdigaLaMte meVlonxVTakekx toVridarU ivara AMtayaR naviVna vicAradhAregaLiMda paripulxtavAdudu. sAhitayxdoMdige saMgiVtavanunx saMmimxLanagoLisi racisida ivara giVtanATakagaLu Adhunika kananxDa sAhitayxkekx ivaru niVDida atayxmUlayx koDuge eMdare tapApxgalAradu. alalxde, ivaru mahAkAvayx, kavana saMkalanagaLu, lalitaparxbaMdhagaLu, mImAMse, vimasheR, vayxkitxcitarxgaLu matutx anuvAdagaLa mUlaka kananxDa sAhitayx keSxVtarxkekx tamamxdeV Ada kANikeyanunx niVDidAdxre. mUlataH \hbox{pu.~ti.~na.} Avaradu kavihaqdaya. adu AdhAyxtamxsaMbaMdhiyAdudu. hiVgAgi avara kavitegaLa AMtayaRdalilx mAnavAtiVtavAda shakitxyoMdara bagegina upAsanA tuDita gupatxgAminiyAgiruvaMte toVrutatxde. hiVgAgi, Adhunika kananxDa sAhitayxdalilx avaru `Bakitxkavi' eMdeV parxsidadhxru.

pu.~ti.~na.~avaru mUlataH nananx tAlolxVkinavaru; aMteyeV nananx jilelxyavaru. hiVgAgi avara bagege nanagoMdu vidhada avAyxjayx pirxVti. avara sAhitayx saqSiTx sAMparxdAyika badadhxteya jotege naviVna vicAradhAregaLanUnx oLagoMDa saMkiVNaR savxrUpadudx. avara mane mAtu tamiLu. Asakitx saMsakxqqtada kaDege; shikaSxNa kalita mAdhayxma iMgilxSf. Adare sAhitayxkaqSige toDagidudx mAtarx kananxDadalilx. I vidhada catuBARSA pArxviVNaNxte avara vayxkitxtavxkokxMdu vishiSaTx meragu niVDide. A meragu anuvAdagaLa mUlaka avara sAhitayx kaqSiyalilx saMmimxLitavAgide.

\vskip .1cm

pu.~ti.~na.~avara parxkaTita anuvAdita kaqtigaLu I keLakaMDative:
\begin{flushright}
\begin{tabular}{l}
1.\, gayATeya `PwsfTx'na parxthama BAga\\[2pt]
2.\, thAmasfmanfna `badalisida talegaLu'\\[2pt]
3.\, samakAliVna BAratiVya sAhitayx\\[2pt]
4.\, A. shirxVnivAsfrAGavanf avara `namAmxLAvxrf'
\end{tabular}
\end{flushright}
ivu iMgilxSiniMda kananxDakekx anuvAditavAgiruva kaqtigaLu. keVMdarx sAhitayx AkADemiya nideRVshanada meVrege anuvAdagoMDa I kaqtigaLanunx savxtaH keVMdarx sAhitayx akADemiyeV pusatxka rUpadalilx parxkaTiside.

\newpage

alalxde, pu.~ti.~na.~avaru saMsakxqqtadiMdalU anuvAdisidAdxre. avugaLeMdare:
\begin{itemize}
\item[1.] BagavadigxVte
\item[2.] mahAparxsAthxna (rAmAyaNa, mahABArata hAgU viSuNx purANagaLiMda Ayadx ELu parxkaraNagaLa BASAMtaravanunx oLagoMDide)
\end{itemize}

I meVlakxMDa kaqtigaLanUnx saha pu.~ti.~na.~avare kaqtirUpadalilx parxkaTisidAdxre. nAnu saMpAdisiruva I kaqti meVlakxMDa BASAMtarita kaqtigaLige horatAdudu.

kananxDakUkx BASAMtarakUkx AnAdi kAladiMdalU oMdu vidhada saMbaMdhavuMTu. horagina perxVraNe parxBAvagaLanenxlAlx adu BASAMtarada mUlakaveV sivxVkarisiruvaMte toVrutatxde. kananxDada modala upalabadx kaqti `kavirAjamAgaR'da modala pArxthaRnA padayx saMsakxqqta miVmAMsaka daMDiya `kAvAyxdashaR'da pArxthaRnA padayxda rUpAMtara, hiVgAgi pArxciVna kAladiMdalU kananxDa sAhitayx BASAMtaragaLiMda upakaqtavAgide eMdare tapApxgalAradu. AdudariMdaleV {\rm G.~A.} girxyarfsanf eMba pAshAcxtayx vidAvxMsa tananx {\rm `Lingustic survey of India'} kaqtiyalilx {\rm ``All the works seems to be either translations or immitations of sanskrit"} eMdu heVLidudx.

Adhunika kananxDa sAhitayxvU saha I parxvaqtitxge horatAgilalx. aMdu saMsakxqqta iMdu iMgilxSf I parxvaqtitxge mUladarxvayxvAgi niMtive. idakekx modala aDipAya doretadudx AcAyaR bi. eM. shirxVkaMThayayx avariMda; avara `iMgilxSf giVtagaLu' mUlaka. AdudariMdaleV da. rA. beVMderx avaru `iMgilxSf giVtegaLu' racitavAda pavaR saMdaBaRvanunx kuritu ``adu racitavAda  GaLige amaqtaGaLige; adanunx racisida hasatx amaqtahasatx" eMdiruvudu. A kAlada `mahArAja' kAleVjina vidAyxthiR adhAyxpakarige `iMgilxSfgiVtegaLu' mAdariyAyitu; cAlaka shakitxyAyitu. I sumahoVtaRdiMda perxVritarAda aMdina elalx kananxDa kavigaLu BASAMtaravanunx oMdu havAyxsavAgisikoMDaru. adara PalaveV Adhunika kananxDa sAhitayxda I veYvidhayxmaya parxvaqtitxgaLu.

Adhunika kananxDa sAhitayxda saMdaBaRdalilx iMgilxSina parxBAvavanunx kuritu e. Arf. kaqSaNxshAsitxrXgaLu. ``Adhunika kananxDa sAhitayxkekx iMgilxSf pArxNadAyakavAgide" eMdu heVLidAdxre. tamamx `hosagananxDa aruNoVdaya' kaqtiyalilx rA. ya. dhAravADakara avaru ``jeYna, viVrasheYva, bArxhamxNa sAhitayxda tirxveVNisaMgamakekx kerxYsatxdhamaRda theVmasx nadiyU seVrikoMDitu" eMdu heVLidAdxre. inUnx oMdu hejejx muMde hoVgi vi. kaq. goVkAkaru ``Adhunika kananxDa kAvayx misharxvivAhada saMtati. kananxDa ceVtana adara taMdeyAdarU, AMgalxkAvayx adara tAyi" eMdu heVLidAdxre. I parxBAma-pariNAma, koLu-koDugegaLige mUlavAdadudx BASAMtara.  

BASAMtara oMdu kirxye; saqSiTxkirxye; punasaqRSiTxkirxye. idu jAgatika pwratavxda kalapxnege neravAguvaMtadudx. idu sharxmasahiSuNxvAda kirxye. idakekx saMbaMdhisidaMte jAgatika sAhitayxdalilx aneVka udAharaNegaLu doreyutatxve. savx-savxrUpajAcnxnakekx idoMdu keYgananxDi idariMda namamx sAhitayxda siVmegaLu visAtxravAgutatxve. nava-nava manavxMtaragaLa udayakekx idu kAraNeVBUtavAgutatxde.

iMtaha aBUta pUravxvAda punasaqRSiTxkirxye pu.~ti.~na.~avara keYyalilx paDeda rUpa, gaLisida yashasusx adivxtiVyavAdudu; manoVharavAdudu. avaru BASAMtarakekxMdu AyekxmADikoMDa viSayavanunx paripUNaRvAgi kananxDadalilx punasaqRSiTxsabalalxru. idakekx avara I anuvAdita leVKanagaLeV sAkiSx. I kelasavanunx avariMda AgumADisida kiVtiR DA. parxBushaMkara avarige salulxtatxde. meYsUru viviya parxsArAMgada tamamx sudiRGaR nideRVshakatavxda avadhiyalilx utatxmakaqtigaLanunx anuvAdakekxMdu. Ayekx mADi, adaralilx pu.~ti.~na.~avaranunx toDagisida sherxVyasusx parxBushaMkararadu. idu avaribabxra nivAyxRjayxperxVmakekx sAkiSxyaMtide. alalxde, I anuvAdita leVKanagaLelalxvU kaqtirUpadalilx meYsUru vishavxvidAyxnilayada parxsArAMgadiMdaleV avara nideRVshakatavxda avadhiyalelxV parxkaTavAgive.

pu.~ti.~na.~avaru anuvAdisiruva biDi leVKanagaLu I keLaginaMtive:

\vskip .1cm

{\rm I MAHATMAGANDHI-100 Years} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] bArfbArAvaDaR jAkfsanf avara `mAnavanalilxruva oLeLxyatanada vakiVla' eMba leVKana.

\item[{\rm 2.}] kArflx jAsapxrf avara `nUraneya janamxdinadalilx gAMdhi' eMba leVKana.

\item[{\rm 3.}] i. sATxyXnilx joVnfsx avara `ahiMsAtamxka asahakArakekx nananx parivaratxne' eMba leVKana.

\item[{\rm 4.}] suceVta kaqpalAni avara `sitxrXVyara magaRdashaRka matutx guru' eMba leVKana.
\end{itemize}

{\rm II. History of philosophy: Eastern and western:-Vol-I} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] sushiVlf kumArf DeV avara `mahAkAvayxgaLu: (A) mahABArata'  eMba leVKana.

\item[{\rm 2.}] e. ke. bAyxnajiR avara `viSuNx matutx BAgavata purANagaLu' eMba leVKana.

\item[{\rm 3.}] esf. ke. pAMDe avara `BAratiVya swMdayaR jijAcnxse' eMba leVKana.

\item[{\rm 4.}] BeYjoVdf siMgf avara `siKfdashaRna' eMba leVKana.
\end{itemize}

\eject

{\rm III. Cultural Heritage of India-Vol-1} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] pi. vi. bApaTf matutx naLinAkaSxdatf avara `bwdadhxmatada paMthagaLu matutx paMgaDagaLu' eMba leVKana.

\item[{\rm 2.}] naLinAkaSxdatf avara `mahAyAna bwdadhxmatada udaya' eMba leVKana.
\end{itemize}

{\rm IV. Cultural Heritage of India-Vol-II} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] sAvxmi tapasAyxnaMdara `BagavadigxVteya dhamaR' eMba leVKana.
\end{itemize}

{\rm V. cultural Heritage of India-Vol-III} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] satAkxri muKajiR avara `nAyxya-veYsheVSika' eMba leVKana.

\item[{\rm 2.}] Arf. ke. muKajiR avara `atakayxRboVdhadashaRna' eMba leVKana.
\end{itemize}

{\rm VI. Cultural Heritage of India-Vol-IV} kaqtiyiMda:
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] benAyf toVSf BaTATxcAyaR avara `bwdadhxra tAMtirxka saMsakxqqti' eMba leVKana.
\end{itemize}

{\rm VII.} vishavxdhamaRdashaRna-saM-2 kaqtiyiMda
\begin{itemize}
\item[{\rm 1.}] `ALAvxrarugaLu' eMba leVKana.
\end{itemize}

ivelalxvugaLU beVre beVre kAla GaTaTxgaLalilx, kaqti saMpuTagaLa parxkaTaNeya saluvAgi anuvAditavAda leVKanagaLu. ivugaLa viSaya veYvidhayxmayavAdudu. ivugaLa BASe susaMbadadhxvAdudu. ivu kaqtiya cwkaTiTxnalilx mAtarxvalalxde, biDi biDiyAgiyU saha parxmuKavAdavu enisutatxve. nidiRSaTx viSayavoMdara bagegina talasapxshiR adhayxyanakUkx saha ivu sahAyakavAgive. tAtivxka matutx veYcArika caceRge BASeyanunx aNigoLisida sherxVyasusx pu.~ti.~na.~avaradu. AdudariMdaleV goVpAlakaqSaNx aDigaru ``I gadayxvu kananxDakekx pu.~ti.~na.~avara GanavAda koDuge. kAvayxda elalx dhavxniramayxteyanunx I gadayx oLagoMDide. hAge oLagoLuLxvAga padayxda husi layagArikeya nibaRMdhadiMda vimukatxvAgide" eMdu heVLidAdxre.

mUlada garxhike, adu kananxDadalilx paDediruva rUpa, saMvAdi padagaLa baLake-ivu mUlavanunx kananxDadalilx paDimUDisive. mUlada sheYlige samAnAthaRkavAda sheYli pu.~ti.~na.~avara savxMta saqSiTxyaMte toVrutatxde. viSaya tajacnxte, aBivayxkitxvidhAna, matutx punasaqRSiTx. ivu pu.~ti.~na.~avara anuvAdagaLigoMdu nUtana AyAmavanunx niVDive. ivugaLanunx Odida yArigU mUlavanunx Odalilalxvalalx eMba korate uLiyadaMte pu.~ti.~na.~avaru kananxDadalilx avugaLanunx paDimUDisidAdxre. oTATxre, ivu kananxDa anuvAda sAhitayxkokxMdu vishiSaTxvAda koDugeyAgive.

I vidhada vishiSaTx bageya anuvAdita leVKanagaLa saMkalanavoMdanunx saMpAdi\-salu anumati niVDi, mahatavxda mununxDiyoMdanunx baredukoTaTx nADina parxsidadhx\-kavi\-gaLU, hAgu pu.~ti.~na.~TarxsaTxna adhayxkaSxrU Ada DA.~ecf.~esf.~veMkaTeVshamUtiR\-yavarige nananx haqtUpxvaRka vaMdanegaLu.

I anuvAdita kaqtisaMpuTavanunx pu.~ti.~na.~TarxsaTxna vatiyiMdaleV parxkaTisalu tiVrAmxnisi porxVtAsxhisida pu.~ti.~na.~TarxsaTxna kAyaRkAri maMDaLiya sadasayxrelalxrigU nananx haqtUpxvaRka namanagaLu. 

I anuvAdita kaqti saMpuTakekx benunxDiyanunx baredu  harasida gurusAthxniVyarU, nADina parxsidadhxvidAvxMsarU Ada porx. enf. esf. tArAnAthf avarigU hAgu nananx vidAyxgurugaLAda porx. Ti. vi. veMkaTAcalashAsitxrXV hAgU porx. si. pi. kaqSaNxkumAra avarigU nananx haqtUpxvaRka vaMdanegaLu.

sakAladalilx I kaqtiyanunx aMdavAgi beraLacucx mADisikoTuTx shirxVraMga DijiTalf sAPfTxveVrf TekAnxlajiVsf perxY. li., na mAliVkarAda porx. yoVgAnaMda avarigU, hAgU avara sibabxMdi vagaRdavarigU saha nananx saperxVma namanagaLu.

pusatxka rUpadalilx I kaqti saMpuTa horabarutitxruvudanunx tiLidu nanagiMtalU hecucx saMtoVSapaTaTx nananx AtimxVya hAgU necicxna gurugaLAda porx. lakiSxmXnArAyaNa aroVra, porx. parxdhAnagurudatf, ke. ji. parxkAshf, DA. Di. esf. jayapapxgwDa di| enf. esf. shAradAparxsAdf, DA. boVreVgwDa, shirxV niV. giriVgwDa, shirxV ke. rAmeVgwDa, shirxV ke. deVveVgwDa ivarelalxrigU nananx haqtUpxvaRka parxNAmagaLu. 

senxVhitarU, hiteYSigaLU Ada DA. eM. naMjayayx, DA. vAsudeVva mUtiR, DA. pi. Ishavxrf, DA. Di. Di. rAmakaqSaNx, shirxV rAjaNaNx, DA. hecf. Arf. timemxVgwDa, DA. ke. eM. varadarAjanf, shirxV enf. caluveVgwDa, DA. je. rAjeVshf. shirxV hecf. enf. pApeVgwDa ivara sahAya sahakAragaLige nAnu kaqtajacnxnAgidedxVne.

nananx duDimeya hiMdina cAlakashakitxyAda nananx shirxVmati DA. si. esf. pavitArxLigU, makakxLAda ciraMjiVvi sudhanavx hAgU caMpALigU, atetx shirxVmati canAnxjamAmx avarigU BAvameYdunarAda ke. esf. manoVhara, bi. ke. puniVta, ke. esf. naTeVshf avarugaLigU hAgU nananx necicxna nAdiniyarAda kumAri pirxyAMka, suniVta, beVbikalA hAgU BAgayx avarugaLigU nananx kaqtajacnxtegaLu.

I kaqtige aMdavAda muKapuTavanunx racisikoTaTx shirxV......avarigU, sakAladalilx I kaqtiyanunx mudirxsikoTaTx............ mAliVkarAda................ avarigU hAgU avara sibabxMdi vagaRkUkx saha vaMdanegaLu.

\begin{flushright}
{\bf DA. caMdarxsheVKara enf. beTaTxhaLiLx}\\[3pt]
saMpAdaka\qquad\qquad\,
\end{flushright}

\newpage
\thispagestyle{empty}
~\phantom{a}

\newpage
