{\dn श्री श्री जगद्गुरु शङ्कराचार्य महासंस्थानम् दक्षिणाम्नाय श्री शारदापीठम् शृङ्गेरी}\\


{\eng V. R. Gowri Shankar, B.E., D.I.I.Sc., AMIMA.\\
Administrator \hfill{Ref. No. 2195}\\
SRI SRINGERI MATH \&\\
ITSPROPERTIES \hfill{Camp}\\
SRINGERI - 577 139 (Karnataka)\hfill{Date: 10-12-1987}\\

\noindent
Phone: 
\begin{tabular}{lll}
Office  & : & 23\\
Res  & : & 92
\end{tabular}
}

\vskip .8cm

\begin{center}
{\large{guruBakAtxlaMkAra shirxV pi. Arf. hariharanf ravarige\\  namasAkxragaLu}}

\begin{minipage}{8cm}
tAvu kaLuhisida pusatxkagaLanunx shirxV shirxVgaLavaru viVkiSxsi\-daru. jagadugxru
mahAsAvxmigaLavaru mADiruva upanAyxsagaLanunx pusatxkarUpavAgi
horatarabeVkeMba tamamx saMkalapxvu tuMbA shAlxGaniVyavAgide. I
garxMtha\-gaLu Bakatxjanarige visheVSavAgi upakAragaLAgaleMdu shirxV
shirxVgaLavaru AshiVvaRdisirutAtxre.

\vskip 10pt

\hfill{iMtu namasAkxragaLu}

\hfill{(sahi) {\eng V. R. Gowri Shankar}}
\end{minipage}
\end{center}



\eject

\begin{center}
{\huge\bfseries{arike}}
\end{center}

\medskip

dakiSxNAmAnxya shirxV shaqMgeVri shirxV shAradApiVThada jagadugxrugaLAda shirxV shirxV aBinava vidAyxtiVthaR mahAsaninxdhAnadavaru 
tamiLunADinalilx parxvAsa mADutatxlidAdxga, Bakatxra niveVdaneyaMte, tAvu taMgidadx sathxLadalilx sAyaMkAla anugarxha 
rUpavAda upadeVshAtamxka upanAyxsagaLanunx mADutatxlidadxru. upanAyxsagaLa viSayagaLAdaro namamx sanAtana 
dhamaR hAgU veVdAMtakekx saMbaMdhisidavu. saraLavAda BASeyalilx aKAyxyikegaLa mUlaka gahanavAda tatatxvXgaLanunx 
janarige manadaTATxguvaMte parxtipAdane mADuvudu shirxV shirxV jagadugxrugaLavara veYshiSaTxyX. I upanAyxsagaLelalxvU tamiLu 
BASeyalilx garxMtharUpadalilx parxkaTavAgirutatxve. I upanAyxsagaLelalxvanUnx kananxDa BASeyalilxyU tarabeVkeMba namamx 
aBilASeyanunx nereveVrisikoTaTxvaru sanAmxnayx DA|| enf. esf. dakiSxNAmUtiRyavaru. upanAyxsagaLanunx karxmavAgi 
shirxV shaMkarakaqpA mAsapatirxkeyalilx parxkaTa mADidevu. avugaLanunx oMdu garxMtharUpadalilx tarabeVkeMba namamx aBilASe kAyaRgatavAgi, 
upanAyxsa mAleya eraDu BAgagaLanUnx oTiTxge seVrisi Odugarige apiRsutitxdedxVve. 

BASAMtara mADikoTaTx DA|| enf. esf. dakiSxNAmUtiRyavarige namamx kaqtajacnxtegaLu.

Asitxkaru I garxMthada saMpUNaR parxyoVjanavanunx paDeyuvareMdu AshisalAgide.


\vskip 1cm

\hfill{parxkAshakaru}

