\chapter{Di.~Arf.~kaperxVkarf saMKeyxgaLu}

Di.~Arf.\ kaperxVkarf avaru $20$ neya shatamAnada gaNitajacnxru. ivaranunx ``puNeya\break saMKAyxmAMtirxka" eMdu kareyutitxdadxru. ivara hesarinalilx I saMKeyxgaLu parxKAyxta\-vAgive. aveV $6174$ matutx $153$. ivanunx kaperxVkarf niyatAMka enunxtAtxre.

eraDakikxMta hecucx sonenxgaLilalxda nAlukx aMkagaLa oMdu saMKeyx tegedukoLiLx. adara aMkagaLanunx iLike karxmadalilx bareyiri. baruva saMKeyxyanunx tirugumurugu mADi. modala saMKeyxyiMda (iLike karxmadalilx bareda) kaLeyiri. baMda saMKeyxya aMkagaLanunx iLike karxmadalilx baredu, baMda saMKeyxyiMda adara tirugu murugu saMKeyx kaLeyiri. I kirxyeyanunx mADutAtx muMduvaredare aMtimavAgi $6174$ barutatxde. idanenxV kaperxVkarf niyatAMka enunxtAtxre.

\textbf{udAharaNege:}\; datatx saMKeyx $8426$ Agirali.

idanunx AroVhaNa karxmadalilx baredare $2468$ I saMKeyxyanunx avaroVhaNa karxmadalilx baredare $8642$ barutatxde. $8642$ ralilx $2468$ nunx kaLedare $6174$ sithxrAMka barutatxde. kelavu saMKeyxgaLanunx tegedukoMDAga aneVka haMtadalilx utatxra barutatxde.

ideV riVti mUrariMda nisheshxVSavAgi BAgavAguva yAvudAdarU saMKeyx tegedu\-koLiLx. A saMKeyxyalilxruva aMkagaLa GanagaLanunx bareyiri. avugaLa motatxvanunx kaMDu\-hiDiyiri. A motatxdalilxna aMkagaLa GanagaLanunx baredu avugaLa motatx kaMDu\-hiDiyiri. I parxkirxyeyanunx muMdavarisutAtx hoVdare konege $153$ barutatxde. I\textbf{\bm{$153$} kaperxVkarf niyatAMka}. 

\textbf{udAharaNe:}\; datatxsaMKeyx $27$ Agirali
\begin{gather*}
2^3+7^3 = 8+343 = 351\\
3^3+5^3+1^3 = 27+125+1 = 153\\
\text{oMdu samaya muMduvarisidarU}\\
1^3+5^3+3^3 = 1+125+27 = 153
\end{gather*}
guNAkAradalilxna guNalabadhxdalilxna oMdu vicitarxvanunx shirxVyutaru toVrisidAdxre.

yAvudAdarU eraDu saMKeyxgaLa guNalabadhx bareyiri. aveV saMKeyxgaLa tirugu murugu saMKeyxgaLa guNalabadhxvanunx lekAkxcAra mADi guNalabadhxgaLanunx balagaDeyiMda eraDu aMkagaLa guMpumADi. A guMpugaLa saMKeyxgaLa motatx kaMDuhiDiyiri. motatxdalilx eraDakikxMta hecucx aMkagaLidadxre matetx guMpumADi motatx kaMDuhiDiyiri. konege eraDu aMka uLiyuvavaregU I parxkirxyeyanunx muMduvarisi noVDi konege Enu barutatxde?
\begin{gather*}
\textbf{udAharaNege:}\quad \frac{541\times 328}{17,74,48} \qquad\qquad \frac{145 \times 823}{11,93,35}\\
\phantom{\text{udAharaNege:}}\quad 17+74+48 = 139 \qquad 11+93+35 = 139\\
\qquad 139\;\text{kekx} \quad 139\; \text{sama}\\
139 = 139
\end{gather*}

ideV riVti $495$ nunx  kaperxVkarf sithxrAMka enunxtAtxre. nAlukx aMkiya saMKeyxyanunx tegedukoMDu yAvariVti parxkirxye mADidevoV, adeV riVti mUru aMkiya saMKeyxyanunx tegedukoMDu mADabeVku.
