\chapter{apavataRnagaLu matutx apavatayxRgaLu}
\vskip -2cm
~

\begin{itemize}
\itemsep=0pt
\item[{\rm }] $3$ matutx $4$ ra guNalabadhx $12$.
\item[{\rm }]$2$ matutx $6$ ra guNalabadhx $12$.
\item[{\rm }]$1$ matutx $12$ ra guNalabadhx $12$.
\end{itemize}
AdadxriMda $3\times4, 2\times 6 $ matutx $1\times 12$ nunx $12$ ra apavataRnagaLu enunxtetxVve. Iga $6$ matutx $18$ ra apavataRnagaLanunx parishiVlisoVNa. 

$6$ ra BAjakagaLanunx noVDoVNa

$6=1,2,3,6$ 

$18$ ra BAjakagaLanunx noVDoVNa

$18=1,2,3,6,18$

$6$ ra BAjakagaLu $1,2,3,6$ apavataRnagaLu. $18$ ra BAjakagaLu $1,2,3,6,18$. ivugaLalilx $1,2,3,6$ sAmAnayx apavataRnagaLu. adaralilx $6$ atayxMta doDaDxdu. AdadxriMda $6$ nunx $6$ matutx $18$ ra mahatatxma sAmAnayx apavataRna enunxtetxVve. 

iga ideV $6$ matutx $18$ ra apavatayxRgaLanunx noVDoVNa 

$6$ apavatayxR $6,12,18,24,30,36$

$18$ apavatayxR $18,36,54,72,\ldots$

ivugaLalilx $18, 36$ sAmAnayx apavatayxR. adaralilx $18$ atayxMta cikakxdu. AdadxriMda $18$ laGutama sAmAnayx apavatayxR
\begin{tabbing}
aMdare\qquad \= $6$ matutx $18$ ra ma. sA. a $6$\\
\> $6$ matutx $18$ ra la. sA. a $18$
\end{tabbing}
idariMda nAvoMdu tiVmARnakekx barabahudu. yAvudAdarU eraDu datatx saMKeyxgaLa guNalabadhx A saMKeyxgaLa ma.sA.a matutx la.sA.a gaLa guNalabadhxkekx sama
$$
6\times 18 = 6 \times 18
$$

biVjagaNitada riVtiyalilx heVLabahudAdare

datatx saMKeyxgaLu $A$ matutx $B$ gaLAdare

avugaLa ma.sA.a matutx la.sA.a  $H$ matutx $L$ Adare
$$
A\times B = H\times L \quad \text{ge sama}
$$

idariMda namage tiLiyuva aMshaveMdare

eraDu datatxsaMKeyxgaLalilx oMdu saMKeyxgotitxdudx avugaLa ma.sA.a matutx la.sA.a gotitxdadxre, eraDaneya saMKeyxyanunx kaMDuhiDiyabahudu
$$
A= \frac{H \times L}{B} \qquad  B= \frac{H \times L}{A}
$$

eraDu datatx saMKeyx saMKeyxgaLugotitxdudx matutx ma.sA.a gotitxdadxre la.sA.a kaMDuhiDiyabahudu.
$$
L=\frac{A\times B}{H}
$$

eraDu datatx saMKeyx saMKeyxgaLugotitxdudx matutx la.sA.a gotitxdadxre ma.sA.a kaMDuhiDiyabahudu.
$$
H=\frac{A\times B}{L}
$$

biVjagaNitada udAharaNe koDuvudAdare
\begin{gather*}
(a-b)^2 \quad\text{matutx}\quad a^{2}-b^{2}\\
\begin{split}
(a-b)^2 &= (a-b)(a-b)\\
a^2-b^2 &= (a-b)(a+b)
\end{split}
\end{gather*}

ivugaLa ma.sA.a $(a-b)$

ivugaLa la.sA.a $(a-b)^2(a+b)$
\begin{align*}
A\times B &= H\times L\\
(a-b)^2 \times (a^2-b^2) &= (a-b)(a-b)^2\cdot(a+b)\\
(a-b)(a-b)(a+b)(a-b) &= (a-b)(a-b)(a-b)(a+b)
\end{align*}
