\chapter{PiboVnAkikx saMKeyxgaLu}
\vskip -20pt

$1202$ ralilx iTaliV deVshada PiboVnAkikx eMbuvanu I keLage barediruva saMKeyxgaLanunx AviSakxrisida. AsaMKeyxgaLeV
$$
1,1,2,3,5,8,13,21,34,55 \;  \text{muMtAduvu}.
$$ 

I saMKeyxgaLa sherxVDhiyanunx $F(n)$ niMda sUcisoVNa. I sherxVDhiyalilx parxti saMKeyxyU hiMdina eraDU saMKeyxgaLa motatxvAgirutatxde.
\begin{gather*}
1+2=3\quad , \quad 5+8=13\\
F(1)+F(2) = F(3)
 \end{gather*}

sAmAnayxvAgi $F(n) + F(n+1) = F(n+2)$ nAlukx karxmAgata PiboVnAkikx saMKeyxgaLalilx eraDaneV matutx mUraneV saMKeyxgaLa guNalabadhxkikxMta, oMdaneV matutx nAlakxneV guNalabadhxvu oMdu adhika athavA kaDime irutatxde.

\textbf{udAharaNege:}\quad $2,3,5,8$ nAlukxkarxmAgata PibonAkikxV saMKeyxgaLu.

$3$ matutx $5$ ra guNalabadhx $15$, $2$ matutx $8$ ra guNalabadhx $16$  

AdadxriMda $15$ eMbudu, $16$ kikxMta oMdu kaDime.

sAmAnayxvAgi $F(n)\times F(n+1) = F(n-1)\times F(n+2)\pm1$ 

$F(n)$ eMbudu samasaMKeyxyAdare, samiVkaraNada balaBAgada koneya saMKeyx $-1$ Agutatxde.

$F(n)$ eMbudu besasaMKeyxyAdare, samiVkaraNada balaBAgada koneya saMKeyx $+1$ Agutatxde.

$8,13,21$ karxmAgata PiboVnAkikxV saMKeyxgaLu.

madhayxda saMKeyx $13$ ra vagaR modalane matutx mUraneya saMKeyxya guNalabadhxkikxMta oMdu jAsitx
\begin{align*}
13^2-(8\times 21) &=+1\\
169-168 &= +1
\end{align*}
$13,21,34$ karxmAgata PiboVnAkikx saMKeyxgaLu. 

madhayxda saMKeyx $21$ ra vagaR  modalane  matutx mUraneya saMKeyxya guNalabadhxkikxMta oMdu kaDime.
\begin{align*}
21^2 - (13\times 34) &= -1 \\
441-442 &= -1
\end{align*}
$3,5,8,13,21\hdots$ ivu karxmAgata PibonAkikx saMKeyxgaLu.

yAvudAdarU PiboVnAkikx saMKeyxya eraDaraSaTxralilx muMdina saMKeyxyanunx kaLedare datatx saMKeyxyiMda $2$ neya hiMdina saMKeyxyu laBayxvAgutatxde.

\textbf{udAharaNege:}\quad $8$ ra vagaR $16$.

idaralilx $13$ nunx  kaLedare $3$ barutatxde.

aMdare $16-13 =3$

PiboVnAkikx saMKeyxgaLanunx karxmavAgi kUDidare
\begin{align*}
&1+1=2\\
&1+1+2=4\\
&1+1+2+3=7\\
&1+1+2+3+5=12\\
&1+1+2+3+5+8=20\\
&1+1+2+3+5+8+13=33
\end{align*}
parxti motatxvU PiboVnAkikx sherxVDhiya parxtisaMKeyxgiMta oMdu kaDimeyAgirutatxde.

$3,5,8,13$ PiboVnAkikxV saMKeyxgaLu
\begin{gather*}
5\times 8 =40 \quad \text{idara eraDaraSuTx} \quad 2\times 40 = 80\\
80 \;\text{ra vagaR}\; 80^2 = 6400\\
3\times 13 =39 \quad \text{idara vagaR} \quad 39^2 = 1521\\
6400+1521 = 7921 \\
\text{idara vagaRmUla} \quad\sqrt{7921} =89\\
\text{idu sherxVDhiyalilx}\quad {\rm 1)}\;\text{neya saMKeyx} 
\end{gather*}
eraDu saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvu matotxMdu saMKeyxya vagaRkekx sama. AdadxriMda ivu peYthAgorAsfna saMKeyxgaLu
$$
\text{aMdare}\quad a^2+b^2=c^2 \;\text{rUpada saMKeyxgaLu.}
$$

$3,5,8$ PiboVnAkikx saMKeyxgaLu
\begin{gather*}
\text{cikakxsaMKeyx}\; 3 \quad \text{idara Gana} \quad 3^3 = 27\\
5^{3}+8^{3} = 125+512 = 637\\
637-27 = 610 \quad\text{idu PiboVnAkikxV saMKeyx}
\end{gather*}

ideV riVti $8,13,21$ PiboVnAkikx saMKeyxgaLu
\begin{gather*}
\text{cikakx saMKeyx}\;8 \quad \text{idara Gana} \quad 8^3=512\\
13^3+21^3 = 2197+9261\\
11458-512 = 10946\\
10946 \quad\text{PiboVnAkikx sherxVDhiyalilx oMdu saMKeyx} 
\end{gather*}

\section*{AcAyaR heVmacaMdarx suri}
gujarAtfna obabx vidAvxMsa. kavi, vAyxkaraNagAra, tatatxvXshAsatxrXjacnx. ivaranunx kaligAlf savaRjacnx enunxtitxdadxraMte. kaliyugada elalx viSayavanUnx tiLidavanu. janamx $1089$ ralilx. ivaranunx {\rm prodigy} enunxtitxdadxru. iTali deVshada PiboVnAkikx $1202$ ralilx  tamamx PiboVnAkikx sherxVDhiyanunx niVDidaru. ivaru tiLisuvudakekx $50$ vaSaR hiMdeyeV $1150$ ralilx AcAyaR heVmacaMdarx avaru I sherxVDhiyanunx tiLisidadxru. $84$ vaSaR badukidudx $1173$ ralilx iha janamxbiTaTxru.
