\chapter{sonenx, gaNita shAsatxrXda anaGayxRratanx}
\vskip -20pt

sAmAnayxvAgi mAtanADuvAga, sonenx eMdare EnU ilalx eMdu athaRvAgutatxde. Adare sAmAnayxvAgi EnU ilalx eMbudakUkx gaNita shAsatxrXda sonenxgU vayxtAyxsavide.

I sonenxyanunx moTaTxmodalu baLasidavaru BAratiVya gaNitajacnxru. ideV riVti dAshamika padadhxtiyanunx moTaTxmodalu baLasidavarU BAratiVya gaNitajacnxre. hiVge dAshamika padadhxti matutx sonenx iveraDU gaNita parxpaMcakekx BAratiVya gaNitajacnxra koDuge Agide.

KAyxta vayxMga citarxkAra Arf.~ke.\ lakaSxNf avaru oMdu sala iMgelxMDige parxvAsakekx hoVgidAdxga, sherxVSaThxdAshaRnika vijAcnxni baTaRreMDf raself ravaranunx BeVTimADi ibabxrU loVkABirAmavAgi mAtanADalu AraMBisidaru. oMdu haMtadalilx raself avaru gaNitakekx BAratiVyara koDuge EnU elalx eMdaru, lakaSxNf avaru sumamxnirade\-hAgeMdareVnu? ArayxBaTa, BAsakxrAcAyaR, barxhamxgupatx, mahAviVrAcAyaR muMtA\-davara koDuge apAravalalxveV eMdaru. raself avaru punaH mAtu AraMBisi avarelalx irali BAratiVyara koDuge mAtarx EnU elalx eMdaru, lakaSxNf avaru takaSxNaveV Adhunika BAratiVya gaNitajacnx shirxVnivAsarAmAnujanf avara koDuge atihecicxnadavalalxveV \-eMdaru. raself avaru Enu sArf nAnu AgaleV heVLidenalalx BAratiVyara koDuge \-sonenx eMdAga, Aga lakaSxNf avarige athaRvAyitu OhoV! sonenx kuritu heVLutitxdidxVrA eMdaru.

raself avaru mAtu muMduvarisutatx sonenx eMbudu BAratiVyaru jagatitxge niVDiruva atayxmUlayxvAda koDuge `sonenx' ilalxda parxpaMcavanunx nAvu kalipxsikoLaLxlu sAdhayxvilalx. namamx lekAkxcAragaLelAlx sathxgitavAgutatxde. vANijayx vayxvahAragaLu satxbadxvAgu\-tatxve. vijAcnxna, saMshoVdhanegaLu kuMThitavAgutatxve. sAmAjika caTuvaTikegaLelAlx niMtu hoVgutatxve. idu UhisalU sAdhayxvilalxda oMdu ciMtane. oTiTxnalilx sonenxyu mAnavana jiVvanada haqdayanADi Agide eMdaru. 

sonenx athavA shUnayx eMda kUDale beleyeV ilalxdudx eMdu tiLidarU adara sAmathayxRvanunx tiLidAga adara pUNaRmahatatxvX tiLidu barutatxde. sonenx matutx shUnayx shabadxgaLu tatasxma, tataBxvagaLu.

sonenxya mahatavxda bagegx oMdu sAvxrasayxkaravAda kathe ide. nimagelAlxgotutx. taragatiyalilx gaNitada mAsatxru pAThamADutAtx yAvudeV saMKeyxyanunx adeV saMKeyxyiMda BAgisidare BAgalabadhx oMdu barutatxde eMdu heVLutitxdadxraMte. Aga obabx \-vidAyxthiR bahaLa vinayadiMda edudxniMtu sonenxyanunx sonenxyiMda BAgisidare oMdu barutatxdeyeV eMdu heVLidanaMte. mAsatxru utatxra niVDalAgade bahaLa budidhx\-vaMtikeyiMda muMdina taragatiyalilx tiLisutetxVneMdu heVLidaraMte. A parxshenx keVLida bAlaka matAyxrU alalx Adhunika BAratada sherxVSaThx gaNitajacnx shirxVnivAsf rAmAnujanf. A bAlaka aMdu keVLida parxshenx muMde kalanashAsatxrX eMba hosa shAKe gaNitashAsatxrXdalilx \-AraMBavAyitu.

sonenxya visheVSa guNada bagegx, nananx pwrxDhashAleya shikaSxkarobabxru heVLutitxdadx mAtu nananx manasisxnalilx inUnx hasiyAgide. yAra sahavAsa beVkAdarU mADi sonenx sahavAsa mAtarx mADabeVDi enunxtitxdadxru. EkeMdare sonenxyiMda yAva saMKeyxyanunx guNisidarU guNalabadhx sonenxyeV alalxveV!.

saMKAyxreVKeya {\rm (Number line)} madhayxdalilxruva saMKeyxyeV sonenx. idara bala\-gaDe iruva $+1,+2,+3,\cdots$ muMtAdavugaLelAlx dhanapUNARMkagaLu. sonenxya eDagaDe iruva $-1,-2,-3\cdots$ muMtAdavugaLelAlx QuNapUNARMkagaLu. Adare sonenx mAtarx dhana cihenxyU alalx, QuNacihenxyU alalx. idoMdu taTasathx saMKeyx. sonenx mAtarx vishiSaThx matutx ananayx sAthxna hoMdide.

sonenxge beVre beVre hesarugaLive. shUnayx, sonenx, pUji, nATf, seYParf, kirxkeTf ATadalilx EnU ranfgaLisadidAdxga `Dakf' enunxtetxVve. Teninxsf ATadalilx `lavf' enunxtetxVve. vidAyxthiRgaLige pariVkeSxyalilx aMka baradeVyidAdxga `kuMbaLakAyi' enunxva parxyoVgagaLive.

sonenx athavA shUnayxda athaR EnU ilalx eMdu tiLidu arababxru idanunx `siPaR' eMdaru. kelavugaNitajacnxru. `siPafR' nunx `siParx' eMdu karedaru adeV muMde seYParf Ayitu. pAshAyxtayx vidAvxMsaru idanenxV `jiroV' eMdaru.

sAthxnabeleya AdhArada meVle saMKeyxgaLanunx nirUpisuva karxma pArxciVna BArata, bebiloVniyA, ciVnAdalilx baLakeyalilxtutx. idara parxkAra EnU ilalxda sAthxnavanunx KAlibiDuva padathxti jAriyalilxtutx. udAharaNege $302$ ralilx mUru nUrugaLu eraDu biDigaLive. idanunx $3$ ra madheyx savxlapxjAgabiTuTx $2$ nunx bareyutitxdadxru. KAli\-jAgada parxmANa hecucx kaDime Agutatx kelavu bAri $3002$ eMdu Agutitxtutx. I goMdalavanunx nivArisalu EnU ilalxda sAthxnavanunx iMdu cukikxyiMda gurutisalu AraMBisidaru. ELaneya shatamAnada kavi `subaMdhuvina' vAsatxvadatAtx kaqtiyalilx I viSayavu tiLidubaMdide. kirx.~sha.\ $603$ ra kAMboVDiyada oMdu shAsana\-dalilxyU I cukikxya baLake kaMDubaMdide. $9$ neya shatamAnada ciVnAda oMdu kaqtiyalilxyU I cukikxya baLakeyanunx nAvu kANabahudu bahushaH I cukikxyeV barubarutatx sonenxyAgide eMdu UhisalAgide. sonenx BAratadalilx AraMBavAgi iMDoVneVshayx ciVnAgaLige haraDiteMdu tiLidubaMdide. $9$ neya shatamAda hotitxge BAratada gaNita \-padadhxti arabf deVshagaLige talupi anaMtara yUroVpige talupitu. iTaliya ayoVnADfRPiboVnAci, utatxra APirxka, girxVsf modalAda deVshagaLige hoVgidadxriMda sonenxya baLakeyanunx alilx parxcArakekx taMda. I karxmavanunx iTali deVshadavaru visheVSavAgi \-baLasikoMDaru.  

AdimAnava AloVcane agatayx visAtxragoLuLxtAtx avanige eNikeya hAgU mApaneya agatayx anivAyaRvAyitu. anaMtara eNikeya karxma, dinanitayxda vayxvahAra\-gaLanunx sulaBamADikoLaLxlu Ata halavAru eNikeya vidhAnagaLanunx saqSiTxsikoMDa. muMde aMkagaNita beVkAyitu. aMkagaNitada taLahadiya meVle padAthaRgaLanunx eNisuva vidhAvAgi mADuva kacucxgaLu, boTuTxgaLu baLakege baMtu. gaNitada mUla\-kirxyegaLAda saMkalana, vayxvakalana, guNAkAra matutx BAgAkAragaLeMba parikamaRgaLu aBAyxsavAyitu.

modalu eNisalu tamamx keY beraLugaLanenxV baLasikoLuTxtitxdadxru. oMbatatxra anaMtara baruva beraLige badalAgi oMdu eMba saMKeyxya balagaDeyalilx $0$ eMba parxtiVkavanunx baredare, A eraDU parxtiVkagaLU oTiTxge arivu mUDitu. idu shUnayx athavA sonenx eMbudara parikalapxnege puSiTx niVDitu. AkAradalilx vaqtatxdavanunx hoVluvaMtidudx I parxtiVka saMKAyxkarxmadalilx vishiSaTxsAthxnagaLisitu. I riVti modalaneya saMKeyxge sonenx eMdu hesarukoTuTx anaMtara saMKeYgaLanunx anukarxmavAgi $1,2,3$ itAyxdi\-yAgi $9$ ravarege bareyalAyitu. saMKeyxgaLa sAthxnakekx anuguNavAgi beleyanunx hoMdu\-vaMte I parxtiVkavanunx baLasi saMKeyxgaLanunx bareyuvudu rUDhige baMtu . idanenxV dAshamika athavA dashamAna saMKAyxkarxma enunxvudu.

aMkagaNitadalilx sAthxnakekx anuguNavAda dAshamika padadhxtiyanunx oLagoMDa saMKAyx\-karxvanunx rUpisida KAyxti BAratiVyarige salulxtatxde. Eka, dashaka, itAyxdi sAthxnagaLige bele\-yanunx koTuTx eSuTx doDaDx saMKeyxyanAnxdarU sulaBavAgi nAvu bareyabahudu.

sonenxya ugama heVgAyiteMdu noVDidevu. Adare elilx Ayitu? eMdu Ayitu? eMbudara bagegx niKaravAda mAhiti ilalxdidadxrU, kelavu sAkASxdhAragaLiMda hiVgirabahudeMdu UhisalAgide. kirx.~pU.\ $200$ ra sumArige piMgaLa eMbuvanu tananx ``CaMdasUtarx" dalilx veYdika CaMdasusxgaLa vimasheRmADutAtx shUnayxda parxyoVgavanunx tiLisidAdxne. jeYna kaqtigaLalilx idanunx inUnx hiMdakekx kirx.~pU.\ $500$ kekx modalu sonenxya baLake itetxMdu heVLide. moheMjoVdAroV parxdeVshadalilx naDesida utaKxnanadiMda dAshamika karxma kirx.~pU.\ $300$ ra veVLege parxcAradalilxrabeVku eMba aBipArxyavide. QujuveVRdada saMhita(vAjasaneVyi), teYtatxriVya saMhiteyalilx Ekadasha, shata, sahasarx, Ayuta, niyata, parxyuta, muMtAdavu, vAlimxVki rAmAyaNadalilx vAnara seYnayxda saMKeyxyanunx heVLuvalilx $10^{55}$ eMba saMKeyxyide. hAgU jeYna gaNita kaqtigaLalilx sonenxya vAyxpaka baLakeyide. pArxciVna bAyxbiloninxyaru madhayx ameVrikada mAyA janAMgadavarU sonenxge samAnavAda parxtiVkagaLanunx alalxlilx baLasidadxra dAKalegaLive. 

shUnayxda parxyoVgavu CaMdaH sUtarxkikxMta bahaLa hiMdina gaNita garxMthadalilxde.

kirx.~pU.\ $200$ ra baKashAliya hasatxliKita garxMthagaLalilx shUnayxda parxyoVga kaMDu\-barutatxde. kirx.~pU.\ $505$ ra ``paMcasidAdhxMtikA" eMba garxMthadalilx shUnayxda baLakeyide. vahAha\-mihiVrara samakAliVnada jinaBadarx (kirx.~sha.\ $529-585$) saMKeyxgaLa baravaNige\-yalilx shUnayxda parxyoVga mADabahudu eMba aMshavanunx udAharaNegaLa sahita samathiRsidAdxne. kirx.~sha.\ $525$ ralilxdadx BAsakxra tananx `mahABAsakxriVya' garxMthadalilx shUnayxda parxyoVga mADidAdxne. Itanu AyaRBaTana shiSayx modalaneya BAsakxrAcAyaR eMdu UhisalAgide. sonenxyanunx sAthxnapUrakavAgi baLasikoMDu saMKeyxgaLanunx bareyuva padadhxtiyanunx rUDhige taMdavanu ItaneV. AyaRBaTana TiVkA garxMthagaLalUlx shUnayxda parxyoVgavide sidadhxseVna ``tatAvxthAR dhigama sUtarx" da vimasheRyalilx shUnayx\-vanunx baLasidare shatoVtatxra saMKeyxgaLanunx bareyuvudu sulaBa eMdidAdxne.

iSeTxlAlx tiLisidadxrU shUnayxvu kirx.~sha.\ $9$ neya shatamAnada Icege mAtarx baLakeyalilxde eMdu AdhAragaLiMda tiLidide. sonenxyanunx biTaTxre gaNitashAsatxrX hesarilalx\-daMtAgutatxde. lApAlxsf eMba gaNitajacnx BAratiVyara meVdhAshakitxyanunx bahaLavAgi hogaLidAdxne. kirx.~pU.\ $3$ neya shatamAdalilxdadx girxVkara hesarAMta gaNitajacnxrAda AkiRmiDiVsf matutx apaloVnimasf ravarige hoLeyadidadx  I sonenxya mahatavx hiMdU \-gaNitajacnxrige hoLedadudx hiMdU deVshakekx KAyxtitaMdukoTiTxde enunxtAtxne.

kirx.~sha.\ $660$ ra sumArinalilxdadx purAtana BAratiVya gaNitajacnx barxhamxgupatx eMbuvanu sonenxge saMbaMdhisida niyamagaLanunx tiLisidAdxne.

yAvudeV saMKeyxge sonenxyanunx kUDidare baruva motatx adeV saMKeyx Agirutatxde. 

\textbf{udAharaNege:} $0+5=5$.

AdadxriMdaleV sonenx saMkalada ananayx saMkeVta enunxvudu.
\vfill\eject
yAvudeV saMKeyxyiMda sonenxyanunx kaLedare AdeV saMKeyx barutatxde.

\textbf{udAharaNege:} $7-0=7$

yAvudeV saMKeyxyanunx sonenxyiMda guNisidarU guNalabadhx sonenxyeV Agutatxde. 

\textbf{udAharaNege:} $8\times 0 = 0$

yAvudeV saMKeyxyanunx sonenxyiMda BAgisuvudara bagegx barxhamxgupatx sariyAgi vivarisilalx.

pArxciVna BAratiVya gaNitajacnxralilx parxKAyxtarAda eraDaneya BAsakxrAcAyaRru sonenxya vicAravAgi parxsAthxpisidAdxre. avara parxkAra yAvudAdaroMdu saMKeyx\-yanunx sonenxyiMda BAgisidare anaMta pArxpatxvAgutatxde eMbudu BAsakxrara BAvane. idu sariyalalx. Iga yAvudeV saMKeyxyanunx, sonenxyiMda BAgisuvudu niSeVdha. EkeMdare sonenxyiMda sonenxyanunx BAgisidare baruva BAgalabadhx anidhARrita 
eMdAgutatxde.

$a=1$ AdAga $\frac{a^2-1}{a-1}$ ra bele oMdu utatxra $2$, matotxMdu utatxra anidhARrita eMdAgutatxde. utatxra $2$ baralu kAraNa $0$ yiMda aMshavanunx BAgisuvudara pariNA\-maveV Agide. gaNakayaMtarxdalilx yAvudeV kirxye sonenxyiMda BAgisuvudu baMdare yaMtarx tananx kAyaRvanunx nililxsutatxde.

keVvala sonenxge beleyilalx. Adare adara eDagaDege oMdu baredare hatutx Agutatxde. balagaDege matotxMdu sonenx seVrisidare oMdanUru Agutatxde. hiVge EnU beleyilalxda sonenx beVre aMkagaLa jote seVri mahatavxvanunx paDeyutatxde. Adare yAvudeV saMKeyxya eDaBAgadalilx sonenx baredAga A saMKeyxya bele vayxtAyxsavAguvudilalx. 

\textbf{udAharaNege:} $01,001$

sAvxBAvika saMKeyxgaLa gaNa oMdariMda AraMBavAdare pUNaR saMKeyxgaLa gaNa sonenx\-yiMda AraMBavAgutatxde.

sonenxya vagaR sonenxyeV, sonenxya vagaRmUlavU sonenxyeV, sonenxya Gana sonenx, sonenxya GanamUlavU sonenx.

yAvudeV beleya GAtavu sonenxyAdare adara bele oMdu. Adare sonenxya GAta sonenx oMdalalx.

sonenx sherxVNilabadhxda bele oMdu EkeMdare sonenx upayoVgisi oMdeV karxma\-yoVjane mADalu sAdhayx.

sonenx , oMdu, anaMta ivugaLanunx oLagoMDa $7$ gaNita saMgatigaLanunx vAyxKAyx\-nisalu sAdhayxvilalx. anaMtatavx eMbudu keVvala oMdu kalapxne. saMKeyxyalalx. A ELu saMgatigaLeV $\frac{\text{sonenx}}{\text{sonenx}}$, $\frac{\text{anaMta}}{\text{anaMta}}$, sonenxya GAta sonenx, sonenx$\times$anaMta, anaMta-anaMta, anaMtada GAta sonenx, sonenxya GAta anaMta.

elAlx saMKAyxpadadhxtigaLalilx sonenx kaDADxyavAgi baMdeV barutatxde. divxmAnadalilx sonenx matutx oMdu. paMcamAnadalilx sonenx, oMdu, eraDu, mUru matutx nAlukx. hiVge sapatxmAnadalilx, dashamAnagaLalUlx sonenxyiMdaleV AraMBavAgutatxde. aMdare AraMBika saMKeyx sonenx.

sonenxyu aBAgalabadhx saMKeyxyalalx EkeMdare, aBAgalabadhx saMKeyxyAgabeVkAdare oMdariMda matutx adeV saMKeyxyiMda BAgavAgabeVku.

sonenxyanunx oMdariMda BAgisidare BAgalabadhx sonenx, oMdanunx sonenxyiMda BAgisaleVbAradu.

AgaleV tiLisiruvaMte sonenxyanunx, sonenxyiMda BAgisidare BAgalabadhx anidhAR\-rita. oMdu BinanxrAshiyalilx CeVda hecAcxdaMte BAgalabadhx kaDimeyAgutAtx barutatxde. konege CeVda anaMtavAdare BAgalabadhx sonenxya hatitxra barutatxde.

saMKAyxreVKeyalilxya sAthxnavanunx gamanisidare sonenxyu oMdu samasaMKeyx. EkeMdare sonenx eraDariMda BAgavAgutatxde.

hAgeyeV heVLutAtx hoVdare sonenxya vishiSaTxguNagaLu apAra. sonenxyanunx upajecnxmADida namamx pUviRkaranunx nAvu eSuTx nenedarU sAladu nijavAgiyU avaru namage eSuTx upakAra mADidAdxre.
\begin{center}
pUNaRmadaH pUNaRmidaM pUNARtf puNaRmadacayxte\\
pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVdAva shiSayxte 
\end{center}

iMdu vijAcnxnada vividha shAKegaLalilx nAvu sonenxyanunx visheVSavAgi baLasutetxVve.

\begin{enumerate}
\item[\rm 1.] cwkaLikAgadadalilx ekfsx matutx veY akaSxgaLu adhiRsidAga baruva biMduvanunx sonenxyiMda nirUpisutetxVve.
\item[\rm 2.] selisxyasf uSaNxtA mApakadalilx kaniSaThx biMdu athavA Digirx sonenx.
\item[\rm 3.] dhana matutx QuNa mwlayxgaLa naDuve baruva mwlayx-sonenx.
\item[\rm 4.] parimANa ilalxdiruvikeyanunx nirUpisalu baLasuva parxtiVka sonenx.
\item[\rm 5.] dhavxnivijAcnxnadalilx sonenxya baLakeyide.
\item[\rm 6.] pavana vijAcnxnadalilx idoMdu miti.
\item[\rm 7.] niVru hepupx gaTuTxvudu sonenx $0^{\circ}{\rm C}$ nalilx.
\end{enumerate}
hiVge sonenx gaNitashAsatxrXdalilx oMdu anaGayxRratanxveV.
