\chapter{shudadhx vagaRsaMKeyxgaLu}

oMdu saMKeyxyanunx adeV saMKeyxyiMdaleV guNisidAga baruva guNalabadhxkekx A saMKeyxya vagaRveMdu hesaru.

\textbf{udAharaNege:}\quad $5\times 5=25$, $6\times 6=36$.

$25$ matutx $36$ vagaRsaMKeyxgaLu. idanunx matotxMdu riVtiyalilx heVLabahudu.\break yAva saMKeyxge eraDu samAna apavataRnagaLirutatxdeyoV A saMKeyxyanunx shudadhx\-vagaR saMKeyx enanxbahudu. ideV riVti $1,4,9,16,25,36,49,64,81,100,121,\break144,169,196,225,256,289,324,361,400$ ivugaLelAlx shudadhxvagaRsaMKeyxgaLu.

ivugaLanunx gamanisidAga I saMKeyxgaLa EkasAthxnadalilx $1,4,9,6,5$ matutx $00$ eMba aMkagaLeV baMdive. aMdare oMdu saMKeyxya EkasAthxnadalilx $ 1,4,9,6,5,00$ baMdAga A saMKeyx shudadhxvagaRsaMKeyxyeV AgirabeVku. Adare $11,14,15,19,20,26$ muMtAda saMKeyxgaLa EkasAthxnadalilx $1,4,5,9,0,6$ baMdive. avu shudadhxvagaRsaMKeyx\-gaLalalx hiVge oMdu heVLige satayxvAdarU, adara viloVma satayxvalalx.

oMdu saMKeyxya EkasAthxnadalilx $2,3,7,8$ idadxre A saMKeyx KaMDita shudadhx vagaRsaMKeyxgaLalalx eMba tiVmARnakekx barabahudu.

$210,312,4203,1187,23458$ ivu shudadhxvagaRsaMKeyxgaLalalx EkeMdare kaDe\-yalilx $0,2,3,7,8$ aMkagaLu baMdive.

kelavu shudadhxvagaRsaMKeyxgaLa aMkagaLanunx kUDinoVDoVNa.
\begin{center}
\begin{tabular}[t]{c}
\text{vagaRsaMKeyx} \\[0.04cm]
\hline
{\rm 16}\\
{\rm 25}\\
{\rm 36}\\
{\rm 100}\\
{\rm 121}
\end{tabular}
\hspace{0.2cm}
\begin{tabular}[t]{c}
\text{aMkamUla}\\[0.04cm]
\hline
{\rm 1+6=7}\\
{\rm 2+5=7}\\
{\rm 3+6=9}\\
{\rm 1+0+0=1}\\
{\rm 1+2+1=4}
\end{tabular}
\end{center}
meVle tiLisiruvaMte kelavu shudadhxvagaRsaMKeyxgaLa aMkagaLa motatx $7,9,1,4$ Agide. Adare aMkagaLa motatx $7,9,1$ AdAgalelalx avu shudadhxvagaRsaMKeyx AgabeVkAgilalx. 

\textbf{udAharaNege:} $19,31,63,34$ saMKeyxgaLu shudadhxvagaR saMKeyxgaLalalx AdarU avugaLa aMkagaLa motatx $1+9=10, 1+0=1$
\begin{align*}
3+1&=4\\
6+3&=9\\
3+4&=7 \quad \text{Agive}
\end{align*}

shudadhxvagaRsaMKeyxgaLanunx oMdu nidiRSaTxrUpadalilx nirUpisabahudeV?

oMdanunx biTuTx elAlx vagaRsaMKeyxgagaLanUnx $3n$ rUpadalilx bareyabahudu.
\begin{flalign*}
\qquad\textbf{udAharaNege:}\quad & 81,144 \quad\text{ivu shudadhxvagaRsaMKeyxgaLu.}&\\
& 81 =3\times 27, \quad  144 = 3\times 48.
\end{flalign*}

oMdanunx biTuTx elAlx shudadhx vagaRsaMKeyxgaLanunx $3n+1$ rUpadalilx bareyabahudu.
ideVriVti $49,64,25,16$ ivu shudadhxvagaRsaMKeyxgaLu
\begin{align*}
16&=3\times 5+1\\
64&=3\times 21+1\\
49&=3\times 16+1\\
25&=3\times 8+1
\end{align*}

oMdanunx biTuTx, elAlx shudadhxvagaRsaMKeyxgaLanunx $4n$ rUpadalilx bareyabahudu.
\begin{align*}
16&= 4\times 4\\
64&= 4\times 16
\end{align*}

oMdanunx biTuTx elAlx shudadhx vagaRsaMKeyxgaLanunx $4n+1$ rUpadalilx bareyabahudu.
\begin{align*}
49 &=4\times 12+1\\
25 &=4\times 6+1\\
81 &=4\times 20+1 
\end{align*}

shudadhx vagaR saMKeyxgaLanunx $3n,3n+1, 4n, 4n+1$ rUpadalilx bareya bahudAdarU I riVti bareyabahudAda saMKeyxgaLelalx shudadhxvagaRsaMKeyxgaLAgira\-beVkAgilalx.
\begin{flalign*}
\textbf{udAharaNege:}\qquad 15 &= 3\times 5&\\
 19 &= 3\times 6+1\\
 40 &= 3\times 13+1\\[0.2cm] 
\text{ideV riVti}\qquad\quad\; 32 &= 4\times 8&\\
20 &= 4\times 5\\
40 &= 4\times 10\\
17 &= 4\times 4+1\\
29 &= 4\times 7+1\\
37 &= 4\times 9+1
\end{flalign*}
aMdare $15,19,40,32,20,40,17,29,37$ shudadhxvagaRsaMKeyxgaLalalx. shudadhxvagaRsaMKeyxgaLanunx karxmAgata besasaMKeyxgaLa motatxvAgi bareyabahudu.
\begin{flalign*}
\textbf{udAharaNege:}\qquad 4 &= 1+3&&\\
9 &=  1+3+5\\
16 &=  1+3+5+7
\end{flalign*}
