\chapter{saMKeyxgaLalilx swMdayaR}

swMdayaR samiVkeSx eMba pusatxkadalilx DA|~shivarudarxpapxnavaru swMdayaRda bagegx vishelxVSaNe mADutAtx ``swMdayaR vasutxvinalilxlalx noVDuvavara kaNiNxnalilxde eMdidAdxre". I mAtu nananx daqSiTxyalilx elAlx keSxVtarxgaLigU anavxyisutatxde. vividha hUvugaLidadxrU kelavarige kelaveV hUvugaLu AkaSaRNiVya. saMgiVtadalilx vividha rAgagaLidadxrU kelavarige kelaveV rAgagaLu ApAyxyamAna. sAku pArxNigaLanunx AyekxmADuvAgalU kelavarige kelaveV jAti pArxNigaLu mudAdxDalu yoVgayx. eSuTxtaraha siVregaLirutatxve. AdarU kelavarige yAvudoV oMdu namUneya siVregaLeV avara Ayekx. gaNita shikaSxkanAda nanage saMKeyxgaLanunx kaMDare adaralUlx avugaLa vinAyxsa kaMDare AshacxyaR matutx kutUhala.

$64$ eMba saMKeyxyanunx noVDi. idu eraDu aMkagaLa oMdu saMKeyx. EkasAthxna\-dalilxruva $4$ samasaMKeyx dashakasAthxnadalilxruva $6$ saha samasaMKeyx. $64$ ra vagaRmUla $8$ GanamUla $4$. $6$ matutx $4$ nunx kUDidare $10$ barutatxde. adU sama saMKeyx. $1$ matutx $0$ yanunx kUDidare $1$ barutatxde. adu besa saMKeyx. $1$ nunx yAva saMKeyxyiMda guNisidarU adeV saMKeyx barutatxde.

$64$ nunx $4\times 16$ eMdu bareyabahudu $4$ matutx $16$ eraDu saMKeyxgaLigU vagaRmUlavide. $64$ nunx $2^2\cdot 2^2\cdot 2^2$ eMdU $2^3\cdot2^3$ eMdu bareyabahudu.

inunx $961$ eMba saMKeyxyanunx noVDoVNa. idoMdu vagaRsaMKeyx. idara vagaRmUla $31$. I aMkagaLanunx kUDidare $4$ barutatxde. adara vagaRmUla $2$. I $2$ samasaMKeyxyU hwdu. aviBAjayx saMKeyxyU hwdu $961$ ra aMkagaLanunx kUDidare $16$ barutatxde. adara vagaRmUla $4$. punaH I $4$ ra vagaRmUla $2$. idU saha sama matutx aviBAjayxsaMKeyx.

$961$ ralilx $9$ ra vagaRmUla $3$ matutx $1$ ra vagaRmUla $1$. $961$ nunx tirugu murugu mADidare $169$ barutatxde. idU vagaRsaMKeyx idara vagaRmUla $13$, aMka\-gaLanunx kUDidare $4$ barutatxde. adara vagaRmUla $2$. $961$ ralilx aMkagaLanunx badalAyi\-sidare $196$ barutatxde. idara vagaRmUla $14$. $1$ matutx $4$. ra motatx $5$ idu besa hAgU aviBAjayx saMKeyx. $196$ nunx $3$ saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvAgi bareyabahudu.
$$
196 = 4^2+6^2+12^2
$$

$961$ nunx $3$ saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvAgi $4$ riVtiyalilx bareyabahudu.
\begin{align*}
961 &= 5^2+6^2+30^2\\
961 &= 6^2+14^2+27^2\\
961 &= 6^2+21^2+22^2\\
961 &= 14^2+18^2+21^2
\end{align*}

aSeTxV alalxde $961$ nunx $4$ saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvAgi $14$ riVtiyalilx bareyabahudu.
\begin{align*}
961 &= 2^2+5^2+16^2+26^2\\
\shortparallel~   &= 2^2+14^2+19^2+20^2\\
\shortparallel~   &= 4^2+8^2+16^2+25^2\\
\shortparallel~   &= 4^2+10^2+13^2+26^2\\
\shortparallel~   &= 4^2+10^2+19^2+22^2\\
\shortparallel~   &= 4^2+16^2+17^2+26^2\\
\shortparallel~   &= 5^2+8^2+14^2+26^2\\
\shortparallel~   &= 5^2+14^2+16^2+22^2\\
\shortparallel~   &= 8^2+10^2+11^2+26^2\\
\shortparallel~   &= 10^2+11^2+16^2+22^2\\
\shortparallel~   &= 3^2+4^2+6^2+30^2\\
\shortparallel~   &= 3^2+12^2+18^2+22^2\\
\shortparallel~   &= 4^2+12^2+15^2+24^2\\
\shortparallel~   &= 5^2+6^2+18^2+24^2
\end{align*}
