\chapter{kalapxnA saMKeyxgaLu}
\vskip -20pt

$9$ ra vagaRmUlaveVnu? 
 \begin{gather*}
\sqrt{9} = \pm \;3\\
+3\times +3 = 9 \quad\text{athavA} -3 \times -3 =9
 \end{gather*} 

Adare $\sqrt{-9}$ ra vagaRmUlaveVnu? ililx oMdu visheVSavide.

$9$ kekx vagaRmUlavide Adare $-$\; ge vagaRmUlavideyeV eMba parxshenx udaBxvisu\-tatxde.

aMdare yAva eraDu oMdeV cihenxyanunx guNisidare QuNa cihenx barutatxde? idakekx samaMjasavAda utatxravilalx. AdadxriMda I saMKeyxyanunx beVroMdu riVtiya cihenxyiMda sUcisutetxVve.

A cihenxyeV ``$i$ ".  idu kalapxnAsaMKeyxyanunx sUcisutatxde.
\begin{gather*}
\sqrt{-9} = \sqrt{9\cdot -1} = \sqrt{9}\cdot \sqrt{-1} = 3i\\
\text{ide VriVti} \quad \sqrt{-25} = \sqrt{25\cdot -1} = \sqrt{25}\cdot \sqrt{-1} = 5i
\end{gather*}

AdadxriMda \quad $i= \sqrt{-1}$ \quad AdadxriMda \quad $i^2 = (\sqrt{-1})^2 = -1$

$i^4= +1$, $i^8=+1$ aMdare $i$ na samaGAtagaLelalxvU $+1$ nunx koDutatxde. 

$i$ eMbudu kalapxnA saMKeyxyAdudariMda vAsatxvikavAgilalxdidadxrU samaGAta\-vanunx hoMdidAga, vAsatxvika saMKeyxgaLu dorakutatxve.

$8$ eMba saMKeyxge mUru riVtiya GanamUlavanunx paDeyabahudu.
\\[-0.7cm]
\begin{itemize}
\item[{\rm 1)}] $8$ \text{ra GanamUla} $\sqrt[3]{8}=2$ \quad \text{aMdare}\quad $2^3 =8$.\\[-0.78cm]
\item[{\rm 2)}] $8$ \text{ra matotxMdu GanamUla} $\sqrt[3]{8} = -1-i\sqrt{3}$.
\end{itemize} 
\begin{flalign*}
\text{aMdare}\quad &= (-1-i\sqrt{3})^3 &\\
&=\left[-(1+i\sqrt{3})\right]^3\\
&=-\left[1^3+3\cdot 1^2\cdot i\sqrt{3} + 3\cdot 1(i\sqrt{3})^2+(i\sqrt{3})^3\right]\\
&=-\left[1+3i\sqrt{3}+3(-3)+ (-1\cdot i\sqrt{3}\right]\\
&=-\left[1+3i\sqrt{3}-9-3i\sqrt{3}\right]\\
&=-\left[1-9\right]\\
&=-\left[-8\right]\\
&= 8
\end{flalign*}

\begin{itemize}
\item[{\rm 3)}] $8$ \text{ra inonxMdu GanamUla} $\sqrt[3]{8} = -1 +i\sqrt{3}$.\\[-0.7cm]
\end{itemize}
\begin{align*}
\text{aMdare}\quad &(-1+i\sqrt{3})^3&\\
&= (-1)^3 + 3(-1)^2\cdot i\sqrt{3}+3(-1)\left\{i\sqrt{3}\right\}^2 + \left\{i\sqrt{3}\right\}^3\\
&= -1 + 3i\sqrt{3} +3\cdot -1\cdot -1 \cdot (3) - 3\sqrt{3}\\
&= -1+3i\sqrt{3}+9 -3i\sqrt{3}\\
&= -1+9\\
&= 8
\end{align*}
AdudariMda $8$ eMba saMKeyxge mUru Gana mUlagaLAyitu.

\smallskip
avugaLeV $2$, $-1-i\sqrt{3}$ \;matutx\; $-1+i\sqrt{3}$ 

$i$ idoMdu kAlapxnika saMKeyx. vagaRsamiVkaraNavanunx biDisuvAga $x =\pm \sqrt{1}$ eMba utatxravanunx nAvu noVDutetxVve.

\medskip
$\sqrt{-1}$ enunxvudu neYjasaMKeyx alalx. idakekxVnu athaRvideyoV tiLiyadu Ayalarfnu idanunx $i$ eMba cihenxyiMda sUcisida.

\medskip
$i=\sqrt{-1}$ AdadxriMda $i^2=-1$ aMdare eraDu saMKeyxgaLanunx guNisidAga $-1$ barabeVku idu sAdhayxvilalx. AdadxriMda idoMdu kAlapxnika saMKeyx. gwsf eMbuvanu idanunx misharx kAlapxnika saMKeyxyAgi nirUpisida. adariMda tirxkoVna mitiya aneVka parikamaRdalilx baLasalAyitu.

rasAyanashAsatxrX, viduyxtfkeSxVtarx, heYDorxDeYnamikfsxgaLalilx kAlapxnika misharx saMKeyx\-gaLanunx baLasutAtxre.
