\chapter{pUNaRsaMKeyxgaLu}

pUNaRsaMKeyxgaLanunx muKayxvAgi samasaMKeyx matutx besasaMKeyxgaLAgi eraDu guMpu\-gaLanAnxgi mADabahudu. $0,2,4,6,8$ muMtAdavu samasaMKeyxgaLu. ivugaLanunx \-$2$ riMda BAgisidare sheVSa $0$ barutatxde. samasaMKeyxgaLanunx $2n$ eMba rUpadalilx sUcisa\-bahudu. ideV riVti $1,3,5,7,9$ muMtAdavu besasaMKeyxgaLu. ivugaLanunx $2$ riMda nisheshxVSavAgi BAgisalu sAdhayxvilalx. I saMKeyxgaLanunx $2n+1$ eMba rUpadalilx sUcisabahudu. ililx oMdu viSayavanunx nAvu gamanisabeVku. $0$ eMbudanunx nAvu samasaMKeyx eMdu parigaNisutetxVve.

eraDu karxmAgata samasaMKeyx athavA besasaMKeyxgaLa vayxtAyxsa yAvAgalU $2$ \-Agirutatxde.

$0,2,4,6,8$ samasaMKeyxgaLu ivugaLa vayxtAyxsa $2$. 

$1,3,5,7,9$ besasaMKeyxgaLu ivugaLa vayxtAyxsa $2$. 

eraDu samasaMKeyxgaLa motatx yAvAgalU samasaMKeyxyeV Agirutatxde.
\begin{align*}
&2+2 =4, \quad 4+6=10, \quad 6+8=14\\
&\text{aMdare}\quad 2n+2n =4n\quad \text{athavA}\quad 2(2n)
\end{align*}

eraDu besasaMKeyxgaLa motatx yAvAgalU samasaMKeyxyeV Agirutatxde.
\begin{align*}
3+5=8,\quad 7+9=16,\quad &11+13 =24.\\
\text{aMdare}\quad (2n+1)+(2n+3)&= 4n+4\\
 &= 4(n+1)
\end{align*}

eSuTx samasaMKeyxgaLanunx kUDidarU motatxvu samasaMKeyxyeV Agirutatxde.
\begin{align*}
&2+4+6=12\\
&14+16+18+20=68\\
\text{aMdare}\quad &(2n)+(2n+2)+(2n+4)=6n+6=6(n+1)
\end{align*}

besasaMKeyxgaLanunx kUDidAga yAvAgalU samasaMKeyx barutatxde eMdu heVLalu sAdhayxvilalx.
\begin{description}
\item $3$ besasaMKeyxgaLa motatx besasaMKeyx.
\item $4$ besasaMKeyxgaLa motatx samasaMKeyx.
\item $5$ besasaMKeyxgaLa motatx besasaMKeyx.
\item $6$ besasaMKeyxgaLa motatx samasaMKeyx.
\end{description}

$2n+1$ besasaMKeyxgaLa motatx besasaMKeyx. $2n$ besasaMKeyxgaLa motatx samasaMKeyx eraDu samasaMKeyxgaLa guNalabadhx yAvAgalU samasaMKeyxyAgirutatxde.
$$
4\times6=24, \qquad 8\times10 =80
$$

eSuTx samasaMKeyxgaLanunx guNisidarU guNalabadhx yAvAgalU samasaMKeyxyAgi\-rutatxde. 
\begin{align*}
&2\times 4\times 6 = 48, \quad 2\times 4 \times 8 \times 12 =768\\
& 2n\cdot 2n\cdot 2n\cdots n = (2n)^n 
\end{align*}

eraDu besasaMKeyxgaLa guNalabadhxvu besasaMKeyx Agirutatxde.
\begin{align*}
& 3\times 5=15, \quad 7\times 9=63\\
& (2n+1)(2n+3) = 4n^{2}+8n+3=2(2n^{2}+4n)+3
\end{align*}

eSuTx besasaMKeyxgaLanunx guNisidarU, guNalabadhx besasaMKeyxyAgirutatxde.
\begin{align*}
&5\times 7\times 9 =315, \quad 3\times 5\times 7 \times 9 = 945\\
&(2n+1)(2n+3)(2n+5) = 2(4n^{3} + 18n^{2}+23n)+15
\end{align*}

samasaMKeyxya vagaR samasaMKeyx matutx besasaMKeyxya vagaR besasaMKeyxyAgi\-rutatxde.
\begin{flalign*}
\text{samasaMKeyx}\quad 4^{2} =16, \quad 8^{2}=64, \quad (2n)^{2} &= 4n^{2}&\\
\text{besasaMKeyx}\quad 9^{2} =81, \quad 15^{2}=225, \quad (2n+1)^{2}&=2(2n^{2}+2n)+1\\
&=4(n^{2}+n)+1
\end{flalign*}

samasaMKeyxyanunx eSaTxneV GAtakekx ErisidarU samasaMKeyxyeV Agirutatxde.
\begin{align*}
&\quad 4^{2}=16, \quad 4^{3}=64, \quad 6^{3}=216, \quad 6^{4}=1296\\
\text{Adare} &\quad 2^{0} = 1 \qquad \text{idoMdu apavAda}\\
&\quad n^{0}=1,\quad n\neq 0 
\end{align*}

hAgeyeV besasaMKeyxyanunx eSaTxneV GAtakekx ErisidarU besasaMKeyxyeV Agirutatxde.
$$
3^{0}=1, \quad 3^{2}=9, \quad 3^{3}=27, \quad 3^{4}=81
$$

samasaMKeyx athavA besasaMKeyxge $0$ yanunx kUDidare athavA kaLedare adeV saMKeyx\-labadhxvAgutatxde.
\begin{align*}
&2+0 =2, \quad 4+0=4, \quad 5+0=5, \quad 7+0=7\\
&2-0 =2, \quad 4-0=4, \quad 5-0=5, \quad 7-0=7
\end{align*}
$x\pm 0 =x$, $x$ sama athavA besasaMKeyx Agirabahudu. 

samasaMKeyxyanAnxgali, besasaMKeyxyanAnxgali $0$ yiMda guNisidare  $0$ neV barutatxde.
\begin{align*}
4\times 0 = 0,\quad 7\times 0 = 0,\quad a\times 0 &= 0
\end{align*}
samasaMKeyxyanAnxgali, besasaMKeyxyanAnxgali $0$ yiMda BAgisabAradu. $0$ yanunx sama athavA besasaMKeyxyiMda BAgisidAga BAgalabadhx $0$ neV Agirutatxde. Adare $0$ yanunx $0$ yiMda BAgisidare BAgalabadhx anidhARrita.
$$
\frac{0}{1} = 0, \quad \frac{0}{2}=0,\quad \frac{0}{3}=0, \quad \frac{0}{4}=0, \quad \frac{0}{n} = 0, \quad n\neq 0
$$
Adare $0\times 0,\quad \frac{0}{0}=0$ idanunx bageharisalu kalanashAsatxrX AraMBavAyitu.  
