\chapter{vishAvxsAhaRsaMKeyxgaLu athavA meYtirxsaMKeyxgaLu}
\vskip -20pt

$220$ ra BAjakagaLu $1,2,4,5,10,11,20,22,44,55,110$ ($220$ riMda datatxsaMKeyx BAgisalapxTaTxrU, adanunx gaNanege tegedukoMDilalx) I BAjakagaLanunx kUDidare $284$ barutatxde. ideV riVti $284$ ra BAjakagaLu $1,2,4,71,142$ ($284$ riMda datatx saMKeyx BAgisalapxTaTxrU adanunx gaNanege tegedukoMDilalx) I BAjakagaLanunx kUDidare $220$ barutatxde. AdudariMda $220$ matutx $284$ eMba saMKeyxgaLu vishAvxsAhaR saMKeyxgaLu athavA meYtirxsaMKeyxgaLu.

I vidhavAda saMKeyxgaLanunx arababxru gaNita garxMthagaLalilx visheVSavAgi upa\-yoVgisidAdxre. I saMKeyxgaLige aduBxta shakitx iruvudeMdU, ivU joyxVtiSayxkekx saMbaMdhapaTaTx saMKeyxgaLeMdU ivugaLiMda katitxnalilx dharisuva athavA keYge kaTiTxkoLuLxva yaMtarxgaLanunx arababxru tayArisutitxdadxraMte. $11$ neV shatamAnadalelxV idara pari\-cayavitutx. PamaRTf eMba gaNitajacnxnu $1636$ ralilx $17296, 18416$ matutx $9,363,584,9437056$  eMba eraDu vishAvxsAhaR saMKeyxgaLanunx kaMDuhiDida.

avana naMtara Ayalxrf eMba gaNitajacnxnu $60$ jote saMKeyxgaLanunx kaMDuhiDidanu.

$1866$ ralilx obabx $16$ vaSaRda huDuga $1184$ matutx $1210$ eMba vishAvxsAhaR saMKeyxyanunx kaMDuhiDida. idu Ayalxrf paTiTxyalilx biTuTxhoVgitatxMte. A saMKeyxgaLeV $1184$ matutx $1210$ . iMdinavarige oTuTx $400$ vishAvxsAhaR saMKeyxgaLive eMdu tiLidu baMdide. 
{\fontsize{10}{12}\selectfont
$$
\begin{matrix}
220 & 1184 & 2620 & 5020 & 6232 & 10744 & 17296\\ 
284 & 1210 & 2924 & 5564 & 6368 & 10856 & 18416 
\end{matrix}
$$
$$
\begin{matrix}
& 9363584 & 111448537712 \\
& 9437056 & 118853793424 
\end{matrix}
\qquad \text{itAyxdi} 
$$}
meYtirx saMKeyxgaLanunx patetxhacacxlu oMdu sUtarxvU ideyaMte.
