\chapter{shirxVnivAsa rAmAnujanf saMKeyx}

shirxVnivAsa rAmAnujanf iMgelxMDina puTnx AsapxterxyalilxdAdxga avaranunx noVDalu  porx.~hADiR avaru avaru TAyxkisxyalilx baMdidadxru. hAgeyeV mAtanADutAtx ``Enu rAmAnujanf, niVvu KAyileyiMda baLalutitxdidxVri. nAnu baruvAga shaku\-navU sarihoVgalilalx. nAnu baMda TAyxkisxyanaM $1729$ adoMdu ashuBa saMKeyx. EkeMdare adara pavataRnagaLu $7,13,19$ eMba mUru aviBAjayx saMKeyxgaLu eMdu apa\-shurxtihADidaru. Aga rAmAnujanf takaSxNa edudx kuLitu" adu tuMbA sAvxrasayxkaravAda saMKeyx EkeMdare $1729$ nunx eraDu beVre beVre riVtiyalilx, eraDu saMKeyxgaLa GanagaLa motatxvAgi bareyabahudu matutx A riVti bareyuva saMKeyxgaLa peYki ideV atayxMta cikakxdu eMdu saMtoVSavAgi heVLidaraMte.

IGaTaneyiMda $1729$ eMbudu shirxVnivAsa rAmAnujanf adara hesarinalilx parxKAyxtiyAgide rAmAnujanf avaru takaSxNA utatxra heVLidadxlalx. I riVtiya aneVka saMKeyxgaLu avarige paricayavAgitutx enunxvudu kelavara aBipArxya.
\begin{align*}
1729 &= 10^3+9^3\\
1729 &= 12^3+1^3 
\end{align*}

$1729$ ralilxruva $3$ aviBAjayx apavataRnagaLalilx $13$ eMba saMKeyx iruvudeV porx.~hADiRyavara daqSiTxyalilx apashakuna.
$$
1729 = 7\times 13 \times 19
$$

ititxcege gaNitajacnxrAda Di.~Arf.\ kaperxVkarf eMbuvaru idakikxMta doDaDxdAda eraDu saMKeyxgaLa GanagaLa motatxvAgi nirUpisabahudAda saMKeyxgaLanunx niVDidAdxre.
\begin{align*}
4104 &= 16^3 + 2^3 = 15^3 +9^3\\
13832 &= 24^3 +2^3 = 20^3 +18^3
\end{align*}

rAmAnujanf saMKeyxgaLu yAvudeV karxmadalilx {\rm(order)} eraDu padagaLa motatx\-vAgi eraDU athavA hecucx vidhagaLalilx bareyalu sAdhayx.
$$
\begin{array}{rll}
\text{saMKeyxgaLa karxma vagaRpupadalilxdadxre,} & 2\; \text{ neVkarxma} & R_2\\
\text{GanapUpadalilxdadxre}                      & 3\; \text{neV karxma} & R_3\\
\text{nAlakxneya GAtadalilxdadxre}               & 4\; \text{neV karxma} & R_4
\end{array}
$$

ideV riVti $n$  karxmada rAmAnujf saMKeyxgaLanunx $R_n$ eMdu sUcisutAtxre.

$R_n$ da sAmAnayxrUpa
$$
R_n=A^n+B^n = C^n+D^n
$$

$A,B,C,D$ matutx $n$ pUNaRMkagaLu\\[0.02cm]

$R_2 $\;\text{karxmakekx udAharaNegaLu}\qquad $19^2+43^2 = 29^2 + 37^2$\\
{\phantom {$R_2$ \text{karxmakekx udAharaNegaLu}}}\qquad\qquad $7^2+61^2 = 37^2+49^2$\\[0.02cm]

$R_3$\;\text {rUpada rAmAnujanf saMKeyxgaLu}\quad $1^3+12^3 = 9^3+10^3$\\
\phantom {$R_3$\;\text {rUpada rAmAnujanf saMKeyxgaLu}}\quad\qquad $2^2+16^3 = 9^3+15^3$\\[0.02cm]

$R_3$\;rUpada tirxvidhada rAmAnujanf saMKeyxgaLu
$$
 228^3+423^3 = 167^3+436^3 = 255^3+414^3
$$

$R_4$ rUpada rAmAnujanf saMKeyx
$$
59^4+158^4 =133^4+134^4 = 635318657
$$
hADiRyavaru keVLida parxshenxge rAmAnujanf adoMdu doDaDx saMKeyxyAgirutatxde eMdidadxru.

