\chapter{kelavu vicitarx saMKeyxgaLu}

$$
\begin{array}{cc}
9+9 = 18    &\qquad  9\times 9 =81\\
24+3 = 27   &\qquad  24\times 3 = 72 \\
47+2 =49    &\qquad  47\times 2 = 94 \\
497+2 = 499 &\qquad 497\times 2= 994
\end{array}
$$

\begin{multicols}{2}
oMdu saMKeyxge matotxMdu saMKeyxyanunx kUDida, motatxvanunx gamanisi.
\columnbreak
oMdu saMKeyxyanunx matotxMdu saMKeyxyiMda guNiside guNalabadhxvanunx gamanisi.
\end{multicols}

kUDidAga baMda motatxda saMKeyxya aMkagaLu guNisidAga guNalabadhxdalilx adeV aMkagaLeV adalu badalAgide.
$$
\begin{array}{cl}
8^3  = 512    &\qquad 5+1+2= 8\\ 
17^3 = 4913   &\qquad 4+9+1+3 = 17\\  
18^3 = 5832   &\qquad 5+8+3+2 =18\\  
26^3 = 19683  &\qquad 1+7+5+7+6 = 26\\ 
27^3 = 19683  &\qquad 1+9+6+8+3 =27
\end{array}
$$
oMdu saMKeyxya Ganadalilx baMdiruva aMkagaLa motatx A saMKeyxyeV Agide

$37$ neya magigxya oMdu vicitarxvAgide. guNalabadhxda aMkagaLanunx cakirxVyavAgi baredAga
\begin{center}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}c<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}c<{$}}
37\times 1 =037 & 370 & 703\\
37\times 2 =074 & 407 & 740\\
37\times 3 =111 & 111 & 111\\
37\times 4 =148 & 481 & 814\\
37\times 5 =185 & 518 & 851\\
37\times 6 =222 & 222 & 222\\
37\times 7 =259 & 592 & 925\\
37\times 8 =296 & 629 & 962\\
37\times 9 =333 & 333 & 333
\end{tabular}
\end{center}

modalu $37$ neya magigxyanunx baredide naMtara aMkagaLanux cakirxVyavAgi baralAyide AdarU elalx saMKeyxgaLanunx $37$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

$37$ nunx $3$ neya magigxyiMda gaNisidare mAlA saMKeyx barutatxde.

$12345679$ eMba saMKeyxyanunx beVre beVre saMKeyxgaLiMda guNisutAtx hoVdare, vicitarx guNalabadhxgaLu dorakutatxve.

$3$ aMkagaLa $3$ guMpugaLAgutatxve.

(meVle barediruva saMKeyxyalilx aMka $8$ ilalx gamanisi)
\begin{align*}
12345679            \times 3 &= 037,037,037\\
~~~\shortparallel~~~\times 30 &= 370,370,370\\
~~~\shortparallel~~~\times 57 &= 703,703,703\\
\end{align*}
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgaLa aMkagaLa motatx $30$.
\begin{flalign*}
\text{ideV riVti}\qquad\qquad 12345679 \times 6 &= 074,074,074&\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 33 &= 407,407,407\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 60 &= 740,740,740\\
\end{flalign*} 
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgALa aMkagaLa motatx $33$
\begin{flalign*}
\text{ideV riVti}\qquad\qquad 12345679 \times 12 &= 148,148,148&\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 39 &= 481,481,481\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 66 &= 814,814,814\\
\end{flalign*} 
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgaLa aMKagaLa motatx $39$.
\begin{flalign*}
\text{ideV riVti}\qquad\qquad 12345679 \times 15 &= 185,185,185&\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 42 &= 518,518,518\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 69 &= 851,851,851\\
\end{flalign*}
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgaLa aMkagaLa motatx $42$.
\begin{flalign*}
\text{ideV riVti}\qquad\qquad 12345679 \times 21 &= 259,259,259&\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 48 &= 592,592,592\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 75 &= 925,925,925\\
\end{flalign*}
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgaLa aMKagaLa motatx $48$.
\begin{flalign*}
\text{ideV riVti}\qquad\qquad 12345679 \times 24 &= 296,296,296&\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 51 &= 629,629,629\\
 ~~~\shortparallel~~~~\times 78 &= 962,962,962\\
\end{flalign*}
ivugaLalilx parxtiyoMdu guNalabadhxdalilxyU baMdiruva saMKeyxgaLa aMkagaLa motatx $51$.

$12345679$ nunx $9$ neya magigxyiMda guNisidare mAlA saMKeyx barutatxde.

\section*{{\rm 1089} eMba saMKeyxya oMdu visheVSa saMKeyx}

idu $3,9,11,33,99$ saMKeyxgaLiMda nisheshxSavAgi BAgavAgutatxde. idoMdu shudadhxvagaRsaMKeyx idara vagaRmUla $33$ matotxMdu soVjigaveMdare $1089$ nunx adalu badalu mADidare $9801$ barutatxde. idU saha oMdu vagaRsaMKeyx idara vagaRmUla $99$.

$1089$ eMba saMKeyxyanunx oMdariMda $9$ ra tanaka iruva saMKeyxgaLiMda guNisidare baruva guNalabadhx visheVSavAgide.
\begin{align*}
1089\times 1 &= 1089\\
1089\times 2 &= 2178\\ 
1089\times 3 &= 3267\\
1089\times 4 &= 4356\\
1089\times 5 &= 5445\\
1089\times 6 &= 6534\\
1089\times 7 &= 7623\\
1089\times 8 &= 8712\\
1089\times 9 &= 9801
\end{align*}

guNalabadhxvanunx hAgeyeV gamanisi. EkasAthxnadalilx $9$ riMda iLiyutAtx oMdara tananka baMdide. dashaka sAthxnadalilxyU saha $8$ riMda iLiyutAtx $0$ tanaka baMdide. shatakasAthxnadalilx $0$ yiMda ErutAtx $8$ ra tanaka baMdide. sAvira sAthxnadalilx $1$ riMda ErutAtx $9$ ra tanaka baMdide.

matotxMdu viSaya nimamx gamanakekx baMdirabahudu $1$ riMda guNisidAga guNalabadhx $1089$ , Adare $9$ riMda guNisidAga guNalabadhx adalu badalu $9801$.

$2$ riMda guNisidAga guNalabadhx $2178$, Adare $8$ riMda guNisidAga guNalabadhx adalu badalu $8712$.

$3$ riMda guNisidAga guNalabadhx $3267$, Adare $7$ riMda guNisidAga guNalabadhx adalu badalu $7623$.

$4$ riMda gunisidAga guNalabadhx $4356$, Adare $6$ riMda guNisidAga guNalabadhx adalu badalu $6534$, $5$ riMda guNisidAga mAlasaMKeyxbaMdide.
