\chapter{BAratiVyara daqSiTxyalilx peY}

`yAva vaqtatxdalelxV Agali paridhigU, vAyxsakUkx niyatavAda anupAtavide' idanenxV peY enunxvudu. idara saMkeVta $\pi$
$$
\pi = \frac{\text{vaqtatxparidhi}}{\text{vAyxsa}}
$$

$\pi$ na bele Enu? purAtana BAratiVyaralilx $\pi = \sqrt{10}$ eMba beleyu visheVSa\-vAgi upayoVgadalilxtutx.

pArxciVna BAratada atayxMta sherxVSaThx gaNitajacnx kusumapurada modalaneya AyaRBaTa janisidudx kirx.~sha.\ $476$ ralilx Ita tananx $121$ sholxVkagaLa ``AyaRBaTiVyaM" eMba garxMthadalilx $\pi$ ge sumArAgi oMdu beleyanunx sUcisidAdxne.

pArxyashaH parxpaMcadalelxV modala bArige I bele AyaRBaTiVyadalilx koDa\-lAgide. A sholxVka hiVgide.

\begin{center}
caturadhikaM shataM aSaTxguNaM dAvxSaSiThxsatxthA sahasArxNAmf\\
ayutadavxya viSakxM Basayx AsananxH vaqtatxpariNAhaH
\end{center} 
 
$(100+4)\times 8 + 62,000$ eMdare $62,832$ nunx sutatxLateyanAnxgi uLaLx vaqtatxda vAyxsavu $10,000\times 2$ athavA $20,000$ Agirutatxde.
\begin{align*}
\text{AdakAraNa}\qquad \pi = \frac{\text{sutatxLate(paridhi)}}{\text{vAyxsa}} &= \frac{62,832}{20,000}\\
&= 3.1416\quad(\text{sumArAgi}) 
\end{align*} 
\begin{align*}
\text{(kirx.~sha.\ $1340-1425$) mAdhavana parxkAra} \quad\pi &= 3.14159265358979323\\
&=3.1416 \quad\text{(sumArAgi)}  
\end{align*}
eraDaneya AyaRBaTana parxkAra
$$
\pi = \frac{600}{191}
$$

modalaneya AyaRBaTanige hoVlisidare ideVnu utatxma beleyalalx kirx. sha. $628$ ralilx BAratada barxhamxgupatx $\pi = \sqrt{10}$ eMdu tiLisidAdxne.

$9$ neya shatamAnada madhayxBAgadalilx BAratada mahAviVrAcAyaR $\pi = 3.03\frac{3}{4}$ eMdidAdxne.

kirx. sha. $1150$ ralilx BAratada eraDaneya BAsakxrAcAyaR modala AyaRBaTa niVDida beleyanunx beVroMdu riVtiyalilx tiLisidAdxne.
\begin{align*}
\pi &= \frac{3927}{1250} = 3.1416 \quad\text{(sumAru)}\\
\text{matotxMdu bele}\qquad \pi &= \frac{355}{113} = 3.14159292
\end{align*}

shirxVdhara matutx shirxVnivAsarAmAnujanf saha $\pi$ ge tamamxdeV bele niVDidAdxre. vaqtatx paridhi matutx vaqtatxda sale kaMDuhiDiyuvAga namamx vidAyxthiRgaLu upayoVgisuvudu mAtarx
$$
\pi = \frac{22}{7}.
$$

$19-20$ shatamAnadalilxdadx purijaganAnxthada goVvadhaRna piVThada sAvxmigaLAgidadx BAratiV kaqSaNxtiVthaRru $\pi$ beleyanunx $30$ dashamAMsha sAthxnagaLavarege niKaravAgi koDuva oMdu saMKAyxkaSxra sholxVkavanunx niVDidAdxre. 
\begin{center}
goVpiVBAgayx madhuvArxta shaqMgitoVdadhisaMdige\\
jala jiVvita KAtAva galahAlAra saMdhara
\end{center}

$\pi = 3.1415926535897932384626433832792$

\vfill\eject
$22-12-1887$ riMda $26-4-1920$ ra tanaka jiVvitavAgidadx Adhunika BAratiVya gaNitajacnx             \;shirxVnivAsarAmAnujanfraparxkAra
\begin{align*}
\pi &= 3.1415926535,8979323846,26434\\
\pi &= \frac{12}{\sqrt{130}}\log\left[\frac{{(2+\sqrt{5})}{(3+\sqrt{13})}}{\sqrt{2}}\right]\\
\frac{4}{\pi} &= 1 + \frac{7}{4}\left(\frac{1}{2}\right)^3 + \frac{13}{4^{2}}\left(\frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4}\right)^3 + \frac{19}{4^{3}}\left(\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6}\right)^3 +\cdots\\
\frac{1}{\pi} &= \frac{\sqrt{8}}{9801} \sum_{n=a}^\infty \frac{4n!(1103+26390n)}{(n!)^{4}396^{4n}}
\end{align*}

ititxVcina dinagaLalilx gaNitashAsatxrXjacnxru lekAkxcAramADuvAga peY badalige girxVkf  vaNaRmAleya $21$ neV akaSxravAda ``tw" niMda sUcisuvudu hecucxsUkatx eMdu aBipArxyapaTiTxdAdxre.

peY saMKeyxyanunx adara eraDaraSuTx mwlayx hoMdiruva `tw' saMKeyxyiMda aMdare $6.28$ riMda sUcisuvudu hecucx yukatx eMbudu kelavara aBipArxya. reVKAgaNitada kelavu sUtarxgaLalilx peYgiMta (Tw) tw hecucx nidiRSaTx mwlayx dAKalisalu sahakAriyAgutitxde eMba aBipArxyavide.
$$
TAU\text{(Tw)\quad tw} = 2\pi
$$
