\chapter{shudadhxGana saMKeyxgaLu}

oMdeV saMKeyxyanunx mUru bAri guNisidare baruva guNalabadhxvanunx Gana saMKeyx enunxtetxVve.

\textbf{udAharaNege:}\quad $2\times 2\times 2 =8, \quad 3\times 3 \times 3 =27$, $8$ matutx $27$ GanasaMKeyxgaLu. oMdariMda AraMBisi.

 $1,8,27,64,125,216,216,343,512,729,1000,1728\cdots$ ivelalxvU Gana saMKeyxgaLeV.

\medskip 
Gana saMKeyxgaLa EkasAthxnadalilx yAva aMkabeVkAdarU irabahudu meVle barediruva GanasaMKeyxgaLa EkasAthxnadalilx $0$ yiMda $9$ tanaka alalx aMkagaLU iruvudanunx \-gamanisabahudu. idoMdu visheVSate. 

I Gana saMKeyxgaLanunx $8$ ra apavatayxRvAgi, athavA $9$ ra apavatayxR athavA $9$ ra apavatayxRkekx oMdanunx $(1)$ seVrisuva rUpadalilx nirUpisabahudu.

\textbf{udAharaNege:}
\begin{tabular}[t]{>{$}l<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}l<{$}@{\hspace{0.5cm}}>{$}l<{$}@{\;}>{$}l<{$}@{\;}>{$}l<{$}}
216 &=& 8\times 27,     &512 &=& 8\times 64 \\  
729 &= &9\times 81 ,    &3375 &=& 9\times 375\\ 
4096 &= &9\times 455+1, &6859 &=& 9\times 762+1
\end{tabular}

\medskip
eraDu saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvu mototxMdu saMKeyxya vagaRkekx samanAga\-bahudu. Adare eraDu saMKeyxgaLa GanagaLa motatxvu matotxMdu saMKeyxya Ganakekx samanAgiralu sAdhayxvilalx.
\begin{flalign*}
\textbf{udAharaNege:}\qquad 3^{2}+4^{2} &= 5^{2}&\\
5^{2}+12^{2} &= 13^{2} \qquad\text{idusAdhayx}
\end{flalign*}

\vfill\eject

eraDu saMKeyxgaLa GanagaLa motatxvu matetxraDu saMKeyxgaLa GanagaLa motatxkekx samavAgirabahudu.
\begin{align*}
9^{3}+10^{3} &=1^{3}+12^{3}=1729\\
15^{3}+9^{3} &=2^{3}+16^{3}=32768
\end{align*}

meVle barediruva udAharaNe shirxVnivAsa rAmanujanf saMKeyxgaLu mUru saMKeyxgaLa GanagaLa motatxvu matotxMdu saMKeyxya GanavAgirabahudu.
\begin{flalign*}
\textbf{udAharaNege:}\qquad 1^{3}+6^{3}+8^{3} &= 9^{3}&\\
3^{3}+4^{3}+5^{3} &= 6^{3}
\end{flalign*}

karxmAgata Gana saMKeyxgaLa motatxvanunx kaMDuhiDiyalu kirx.~sha.\ $476$ ralilxdadx kusumapurada AyaRBaTa oMdu sUtarxvanunx niVDidAdxne. 
\begin{align*}
\text{AsUtarxveV}\quad &1^{3}+2^{3}+3^{3}+\cdots+n^{3}=\left[\frac{1}{2}n(n+1)\right]^{2}\\
1^{3}+2^{3} &=\left[\frac{1}{2}\cdot 2(2+1)\right]^2 \;\; = (3)^2 = 9\\
1^{3}+2^{3}+3^{3} &=\left[\frac{1}{2}\times 3(3+1)\right]^2 = (6)^2 = 36
\end{align*}

karxmAgata Gana saMKeyxgaLa motatx AsaMKeyxgaLa motatxda vagaRkekx samanAgirutatxde.
\begin{flalign*}
\textbf{udAharaNege:}\;& 1^{3}+2^{3} =(1+2)^{2}=9.&\\
& 1^{3}+2^{3}+3^{3} = (1+2+3)^2 = (6)^2 = 36.\\
& 1^{3}+2^{3}+3^{3}+4^{3} = (1+2+3+4)^2 = (10)^2 = 100.\\
& \left[\frac{1}{2}\times n \times (n+1)\right]^2 = \left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2.
\end{flalign*}
