\chapter{aniriVkiSxtavalalx AdarU Kacita}
\vskip -20pt

{\bf mUru aMkagaLuLalx oMdu saMKeyxyanunx eraDu bAri baredAga baruva Aru aMkagaLa saMKeyxyu. ELu, hanonxMdu matutx hadimUru eMba saMKeyxgaLiMda nisheshxVSavAgi BAga\-vAgutatxde.}

\textbf{udAharaNege:} $123$ eMba saMKeyxyanunx tegedukoLoLxVNa

idanunx oMdara pakakxdalilx matotxMdu baruvaMte eraDu sAri bareyoVNa

Iga A saMKeyxy $123123$ Ayitu.

$123123$, eMbudu {\bm {$7,11$}} matutx {\bm {$13$}} riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde

$123123$ nunx $7$ riMda BAgisidare BAgalabadhx $17589$ barutatxde.

I $17589$ nunx $11$ riMda BAgisidAga BAgalabadhx $1599$ baruatatxde

$1599$ nunx $13$ riMda BAgisidare bAgalabadhx nAvu AraMBisida saMKeyxyeV barutatxde.

hiVge baralu kAraNaveVnu? mUru aMkada oMdu saMKeyxyanunx eraDu bAri baredAga A saMKeyx $7\times 11 \times 13 = 1001$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

biVjagaNitada riVtiyalilx noVDoVNa

mUru aMkada saMKeyx $xyz$ Adare

adanunx eraDu bAri baredare $xyzxyz$ Agutatxde

Iga sAthxna belege anuguNavAgi baredare
$$
10^5x+10^4y+10^3z+10^2x+10^1y+10^{o}z \qquad\text{Ayitu}
$$

idanunx hiVgU bareyabahudu
\begin{align*}
&10^{5}x+10^{2}x+10^{4}y+10^1+10^{3}z+10^{0}z\\
&10^{2}x\left(10^3+1\right) + 10^{1}y\left(10^3+1\right) + z\left(10^3 + 1\right) \quad\text{$10^0 = 1$ AdadxriMda}\\
&\left(10^3+1\right)\left(10^{2}x + 10^1{y} + z\right)\\
&(1000+1)\left(10^{2}x+10y+z\right)\\
&\left(10^{2}x +10y +z\right)
\end{align*}

AdadxriMda eraDubAri bareda saMKeyx $1001$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. hAgU $7$ riMda anaMtara $11$ riMda konege $13$ riMda BAgisidAga baruva koneya saMKeyx nAvu AraMBisida mUru aMkada saMKeyxyeV Agirutatxde. aMdare\break $10^{2}x+10y+z$

adanenxV $100x+10y+z$ athavA $xyz$ modala saMKeyx yAvudeV $3$ aMkagaLa oMdu saMKeyxyayanunx $1001$ riMda guNisidAga adeV saMKeyx eraDu bAri barutatxde.
\begin{align*}
514\times 1001 &= 514514\\
732\times 1001 &= 732732
\end{align*}

\noindent{\bf eraDu aMkagaLuLaLx oMdu saMKeyxyayanunx mUru bAri baredAga baruva Aru aMkagaLa saMKeyxyu $3,7,13$ matutx $37$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. koneyalilx baruva BAgalabadhxvu nAvu iTuTxkoMDidadx saMKeyxyeV Agirutatxde.}

eraDu aMkagaLa saMKeyx $12$ agirali

mUrubAri baredAga $121212$ Agutatxde

mUrariMda BAgisidAga $40404$ barutatxde

ELariMda BAgisidAga $5772$ barutatxde

hadimUrariMda BAgisidAga $444$ baruatatxde

koneyalilx $37$ riMda BAgisidAga $12$ barutatxde.

biVjagaNitada riVti noVDidare

saMKeyx $xy$ Agirali

$3$ bAri baredare $xy\;xy\;xy$
$$
\text{aMdare}\quad 10^{5}x+10^{4}y+10^{3}x+10^{2}y+10^{1}x+10^{o}y 
$$
idanunx higU bareyabahudu
\begin{align*}
&10^{5}x+10^{3}x+10^{1}x +10^{4}y+10^{2}y+10^{0}y\\
&10x\left(10^4 +10^2+1\right) +y\left(10^4+10^2+1\right)\qquad \text{EkeMdare $10^0 = 1$}\\
&10x(10000+100+1) + y (10000+100+1)\\
&10x(10101) + y(10101)\\
&=10101 (10x+y)
\end{align*}

aMdare eraDu aMkada oMdu saMKeyxyayanunx $3$ bAri baredAga adu $10101$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. $10101$ ra apavataRnagaLeV $3,7,13$ matutx $37$

yAvudeV eraDu aMkagaLa oMdu saMKeyxyanunx $10101$ riMda guNisidAga, guNa\-labadhxdalilx adeV saMKeyxyanunx mUru bAri noVDabahudu.
\begin{align*}
10\times 10101 &= 141414\\
65\times 10101 &= 656565
 \end{align*} 

\noindent{\bf nAlukx aMkagaLa oMdu saMKeyxyanunx eraDu bAri baredAga {\bm {$3$}} baruva eMTu aMkada saMKeyxyu {\bm {$73$}} matutx {\bm {$137$}} riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. kaDeyalilx baruva saMKeyxyu AraMBada saMKeyxyeV Agirutatxde.}

nAlukx aMkada oMdu saMKeyx $5882$ Agirali

eraDu sala baredare $5882\; 5882$ barutatxde

eMpatatxmUrariMda BAgisidare $805834$ barutatxde

oMdanUra mUvatetxVLariMda BAgisidare $5882$ reV barutatxde.

kaDeyalilx baMda $5882$ nAvu AraMVBisida saMKeyxyeV Agide

idanenxV biVjagaNitada rUpadalilx noVDoVNa

saMKeyx $abcd$ Adare

eraDubAri baredAga $abcd\;abcd$ Agutatxde
\begin{align*}
& 10^{7}a + 10^{6}b +10^{5}c +10^{4}d + 10^{3}a + 10^{2}b +10^{1}c +10^{o}d\\
& 10^{7}a +10^{3}a +10^{6}b +10^{2}b + 10^{5}c +10^{1}c + 10^{4}d +10^{0}d \;\text{$\left(10^0 =1\right)$}\\
& 10^a\left(10^4 +1\right) +10^{2}b\left(10^4 +1\right) + 10c\left(10^4 +1\right) +d \left(10^4+ 1\right)\\
&\left(10^4 +1\right) \left(10^{3}a + 10^{2}b +10c + d\right)\\
&(10000+1)\left(10^{3}a + 10^{2}b+10c+b\right)\\
&=10001\left(10^{3}a + 10^{2}b +10c +d\right)
 \end{align*}
 
aMdare $4$ aMkada oMdu saMKeyxyanunx $2$ bAri baredAga adu $1001$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde

$37$ matutx $137$, $1001$ ra apavataRnagaLu AdadxriMda $37$ matutx $137$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

koneyalilx uLiyuva saMKeyx $10^{3}a+10^{2}b+10c+d$ AraMBa saMKeyxyeV Agide.

\vfill\eject
oTiTxnalilx $4$ aMkagaLanunxLaLx oMdu saMKeyxyanunx $1001$ riMda gaNisidare adeV saMKeyx\-yanunx eraDusala baredaMtAgutatxde. 
\begin{align*}
1525\times 10001 &= 15251525\\
3078 \times 10001 &= 30783078
\end{align*}
