\chapter{gaNitadalilx shoVdhane - $2$}

eraDu aMkagaLuLaLx oMdu saMKeyxyalilx adara viloVma saMKeyxyanunx kaLedAga, baruva saMKeyxyu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

\textbf{udAharaNege:}\; saMKeyx $72$ Adare adara viloVma saMKeyx $27$
$$
\begin{array}{c}
72\\
27\\
\hline
45
\end{array}
$$
ideV riVti $64$ Adare adara viloVma saMKeyx $46$
$$
\begin{array}{c}
64\\
46\\
\hline
18
\end{array}
$$
$45$ matutx $18$ saMKeyxgaLu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxve.

biVjagaNitada parxkAra \quad saMKeyx\qquad $xy$ Adare $10x+y$\\
\phantom{biVjagaNitada parxkAra}\quad\qquad viloVma $yx$ aMdare $10y+x$ 

\text{kaLedare}\hspace{1cm}	
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}	
10x+y\\
x+10y\\
\hline
9x-9y\\
=9(x-y)
\end{tabular}

mUru aMkagaLuLaLx saMKeyxyalilx adeV aMkagaLanunx yAvakarxmadalilx baredu saMKeyx\-yanunx kaLedAgalU baruva saMKeyxyu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

\textbf{udAharaNege:}\;  saMKeyx $724$ Adare $724$ ralilx $427$ nunx kaLedare, idara viloVma $427$ 
$$
\begin{array}[t]{c}
724\\
427\\
\hline
297
\end{array}
\hspace{0.5cm}
\text{athavA}
\hspace{0.5cm}
\begin{array}[t]{c}
724\\
472 \\
\hline
252\\
\end{array}
\hspace{0.5cm}
724\;\text{ralilx}\;472 \;\text{nunx}\;\;\\
\text{kaLedare}
$$
$297$ matutx $252$ saMKeyxgaLu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxve.

\smallskip
biVjagaNitada parxkAra saMKeyx $xyz$ Adare $100x+10y+z$

\text{$zyx$ nunx kaLedare}\hspace{2cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}
  100z+10y+ x\\
  100x+10y+ z\\
  x+10y+ 100z\\
  \hline   
  99x-99z  \\
  =99(x-z)  
\end{tabular}
 
\medskip
\text{ideV riVti $xyz$ nalilx $yzx$ nunx kaLedare}\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}
  100x+10y+ z\\
   x+100y+ 10z\\
  \hline   
  99x-90y-pz  \\
  =9(11x-10y-z)  
\end{tabular}
eraDu riVti kaLedarU adu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

nAlukx aMkagaLuLaLx oMdu saMKeyxyalilx, saMKeyxyalilxruva aMkagaLanunx yAva riVti badalAyisi baredu kaLedarU saMKeyx $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

saMKeyx $5321$ Agirali. I saMKeyx aMkagaLanunx badalAyisi

\begin{center}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}}
5321\\
1235\\
\hline
4086
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\text{athavA}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}}
5321\\
3215\\
\hline
2106
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\text{athavA}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}}
5321\\
2315\\
\hline
3006
\end{tabular}
\end{center}
$4086,2106$ matutx $3006$ saMKeyxgaLu $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxve.

biVjagaNita riVtiyalilx saMKeyx $xyzw$ Adare adaralilx $wzyx$ athavA $zwxy$ nunx kaLedare.

\text{aMdare}\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
1000x+100y+10z +w & \text{nalilx}\\
    x+10y -100z+1000w &\text{kaLedare}\\\cline{1-1}
999x +99y -90z-999w & \\
=9(111x+11y-10z-111w) &  
\end{tabular}

\centerline{athavA}

\begin{center}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
1000x+100y+10z +w & \text{nalilx}\\
  10x+   y+1000z+100w &\text{kaLedare}\\\cline{1-1}
990x +99y -990z-99w & \\
=9(110x+11y-110z-11w) &  
\end{tabular}
\end{center}

AdadxriMdaleV saMKeyxgaLa aMkagaLanunx badalisi kaLedarU $9$ riMda nisheshxVSavAgi BAga\-vAgutatxde. 

Adare I tatatxvXvanunx mAlA saMKeyxgaLige anavxyisalu sAdhayxvilalx.

\smallskip
{\bf mUru karxmAgata saMKeyxgaLa guNalabadhxvu saMKeyx ArariMda nisheshxVSavAgi BAga\-vAgutatxde.}
\begin{align*}
1\times 2 \times 3 &=6 \\
2\times 3 \times 4 &=24 \\
3\times 4 \times 5 &=60 \\
4\times 5 \times 6 &=120 \\
5\times 6 \times 7 &= 210\\
6\times 7 \times 8 &=336 \\
7\times 8 \times 9 &=504 \\
8\times 9 \times 10&= 720
\end{align*}
$6,24,60,120,210,336,504,720$ I saMKeyxgaLelalxvU $6$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

Eke? mUru karxmAgata saMKeyxgaLa peYki oMdu samasaMKeyxyAgirabeVku. 

AdadxriMda guNalabadhx eraDariMda nisheshxVSavAgi BAgavAgabeVku.

uLideraDu saMKeyxgaLalilx oMdu, $3$ ra apavatayxRvAgirabeVku.

aMdare guNalabadhxvu $3$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

oTiTxnalilx guNalabadhxvu $2\times 3$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

biVjagaNitada parxkAra A saMKeyxgaLu
\begin{align*}
&(n-1)(n)(n+1)\qquad \text{AgirabeVku}\\
&n(n^2-1)\\
&=n^3-n
\end{align*}

$n^3-1$ rUpadalilx saMKeyxgaLa yAvAgalU $6$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. aMdare yAvudAdarU oMdu saMKeyxya Ganadalilx A mUla saMKeyxyanunx kaLedAga baruva vayxtAyxsavu $6$ eMba saMKeyxyiMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.
