\chapter{gaNitadalilx shoVdhane - 1}

\vskip -20pt
{\bf eraDu aMkagaLuLaLx saMKeyxya viloVmavanunx kUDidare baruva saMKeyxyu $11$ riMda BAgisalapxDutatxde.}

saMKeyx $61$ Agirali. idara viloVma $16$.
	
\text{ivugaLanunx kUDidare}\hspace{1cm}	
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}	
61\\
16\\
\hline
77
\end{tabular}

$77$, $11$ riMda BAgisalapxDutatxde.

biVjagaNitada riVtiyalilx saMKeyx $xy$ Adare idaraviloVma $yx$ 
$$
\begin{array}{c}
10x+y\\
10y+x\\
\hline
11x+11y
\end{array}
$$

$11(x+y)$ idu $11$ riMda BAgisalapxDutatxde.

\noindent{\bf eraDu aMkagaLuLaLx saMKeyxya viloVmavanunx datatx saMKeyxya eraDaBAgadalAlxgaliV athavA balaBAgadalilxyAgaliV baredare, Aga iDiV saMKeyxyu {\bm {$11$}} riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.}

saMKeyx $24$ Agirali idara viloVma $42$.

Iga $42$ nunx $24$ ra eDa athavA bala BAgadalilx baredare

aMdare $4224$ athavA $2442$ Ayitu

I saMKeyxgaLu $11$ riMda BAgavAgutatxde.

biVjagaNitada riVtiyalilx

saMKeyx $xy$  Adare idara viloVma $yx$

$yx$ nunx  $xy$ na eDa athavA balaBAgadalilx baredare

$yxxy$ athavA $xyyx$ Ayitu
\begin{align*}
1000y+100x+10x+y &= 1001y + 110x+ = 11(91y+10x)\\
&\text{athavA}\\
1000x+100y+10y+x & = 1001x + 110y = 11(91x+10y)
\end{align*}
iveraDU $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxve.

\noindent{\bf mUru aMkagaLuLaLx oMdu saMKeyx viloVmavanunx datatxsaMKeyxyiMdu  kaLedu, baruva saMKeyxya viloVmavanunx , kaLedu baMda saMKeyxge kUDidare yAvAgalU {\bm {$1089$}} barutatxde.}

saMKeyx $432$ Agirali. idara viloVma $234$

\text{kaLedare}\hspace{2cm}	
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}	
432\\
234\\
\hline
198
\end{tabular}

$198$ ra viloVma $891$ 

Iga $198+891 = 1089$

\centerline{\textbf idu heVge sAdhayx?}

biVjagaNitada riVti noVDoVNa

saMKeyxgaLu $x,y,z$ gaLAgirali
\begin{center}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
              & 100x+10y+z----(1)\\
\text{idata viloVma} & 100z+10y+x----(2)\\
\cline{2-2}
\end{tabular}
\end{center}
\centerline{$1$ riMda $2$ nunx kaLedAga} 
\begin{align*}
&100x-100z+z-x \qquad\qquad{y\quad\text{hoVgide}}\\
&100z(x-z)-(x-z)                  
\end{align*}
{\fontsize{10}{12}\selectfont
\begin{center}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}}
& 100(x-z)-100 & + & 100-(x-z)&\;\text{anukUlatege}\\
&  &  &  & 100\; \text{nunx seVrisi} \\
&  &  &  & 100\; \text{nunx keLedide}\\  
& 100(x-z)-100  & + & 90+10-(x-z)& \\   
& 100(x-z-1)-100  & + & 9\times 10+10-(x-z)&----(3) \\
\text{idara viloVma}&100(x-z-1) & + & 10\times 9+(x-z-1) &----(4)
\end{tabular}
\end{center}
}

samiVkaraNa $3$ matutx $4$ nunx kUDidare
\begin{center}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}>{$}c<{$}}
100(x-z-1)+9\times 10 + 10 -(x-z)&----(3)\\
100(10-x+z)+10\times 9 +(x-z-1)&----(4)\\
\cline{1-1}
{\cancel{100x}}-{\cancel{100z}}-100 +90+10-{\cancel{x}}+{\cancel{z}}&\\
1000 - {\cancel{100x}}+{\cancel{100z}} +90 +{\cancel{x}}- {\cancel{z}}-1&\\
1000+90+90-100-1&\\
1190-101&\\
=1089&
\end{tabular}
\end{center}

\noindent{\bf oMdeV aMkavanunxLaLx, {\bm {$3$}} saMKeyxgaLanunx ,{\bm{$2$}} aMkagaLuLaLx saMKeyxyanAnxgi cakirxyavAgi {\bm {$3$}} vidha\-dalilx baredu kUDidare. baruva motatxvu {\bm {$11$}} nisheshxVSavAgi BAgavAguvudu matutx A saMKeyxgaLa viloVmavu saha adeV motatxvanunx koDuvudu.}

\textbf{udA:} $4,5,9$ eMba mUru oMdeV aMkada saMKeyxgaLanunx tedukoLoLxNa ivugaLiMda eraDu aMkagaLa, mUru saMKeyxgaLanunx bareyabahudu.

avugaLeV $45,59$ matutx $94$. ivugaLa motatx $198$. I $198$, saMKeyx $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde. meVle baMda eraDu aMkagaLa, $3$ saMKeyxgaLAda $45$, $59$, $94$ ra viloVma. $54$,$95$ matutx $49$ ra motatx $198$ idU saha $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

biVjagaNitada riVtiyalilx 

saMKeyxgaLu $x,y,z$ gaLAgirali

eraDu aMkada saMKeyxgaLu $xy,yz$ matutx $zx$

\text{ivugaLa motatx}\hspace{1cm}	
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}}	
10x+y\\
10y+z\\
10z+x\\
\hline
11x+11y+11z\\
11(x+y+z)
\end{tabular}

meVle barediruva $xy,yz$ matutx $zx$ gaLa viloVma saMKeyxgaLu\\
\phantom{meVle baridiruva}\qquad $yx,zy$ matutx $xz$ ivugaLa motatx
{\fontsize{10}{10}\selectfont
\begin{center}
\begin{tabular}[c]{>{$}c<{$}}	
10x+y\\
10y+z\\
10z+x\\
\hline
11x+11y+11z\\
11(x+y+z)
\end{tabular}
\end{center}}
eraDu saMdaBaRgaLalUlx motatx oMdeV. adu $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

oMdeV aMkada, mUru saMKeyxgaLanunx tegedukoLiLx

avu $1,4$ matutx $6$ Agirali

ivugaLiMda eraDu aMkagaLanunxLaLx, mUru saMKeyxgaLanunx karxmavAgi bareyiri. 

avu $14,46$ matutx $61$ Ayitu
 
ivugaLa motatx $121$ Ayitu. idu $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

ideV meVle baMda eraDu aMkagaLa viloVma saMKeyxgaLanunx kUDidarU. aMdare $41,64$ matutx $16$ ivugaLa motatx $121$

idU saha $11$ riMda nisheshxVSavAgi BAgavAgutatxde.

I saMKeyxgaLa vagaRgaLa motatxvU saha oMdeV Agirutatxde.

\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}r<{$}}
14^2&=&196\\
46^2&=&2216\\
61^2&=&3721\\
\cline{3-3} 
&  &6033    
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\text{idara viloVma}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{\;}>{$}c<{$}@{\;}>{$}r<{$}}
41^2 &=&1681\\
64^2 &=&4096\\
16^2 &=&256\\
\cline{3-3}
     & &6033
\end{tabular}

eraDu saMdaBaRgaLalUlx motatx $6033$

\noindent biVjagaNitarUpadalilx 

saMKeyxgaLu $x,y$ matutx $z$ gaLAdare.

eraDu aMkada saMKeyxgaLu $xy,yz$ matutx $zx$
$$
\begin{array}[c]{c@{\,}c@{\,}c@{\,}c@{\,}l@{\,}}
xy &=&(10+y)^2  &=& 100x^2+20xy+y^2\\
yz &=&(10y+z)^2 &=& 100y^2+20yz+z^2\\
zx &=&(10z+x)^2 &=& 100z^2+20zx+x^2\\
   & &          &=& 101(x^2+y^2+z^2)+20(xy+yz+zx)
\end{array}
$$
idara viloVma
$$
\begin{array}[c]{c@{\,}c@{\,}c@{\,}c@{\,}l@{\,}}
yx &=&(10y+y)^2  &=& 100y^2+20yx+x^2\\
zy &=&(10z+y)^2  &=& 100z^2+20zy+y^2\\
xz &=&(10x+z)^2  &=& 100x^2+20xz+z^2\\\cline{4-5}
\\[-0.45cm]
   & &           &=& 101(x^2+y^2+z^2)+20(xy+yz+zx)
\end{array}
$$
eraDu saMdaBaRgaLalUlx motatx oMdeV
