\chapter{AvataRka dashamAMsha saMKeyxgaLu}

{\bf oMdu BinanxrAshiya CeVdadalilx {\bm {$2, 5$}} athavA ivugaLa 
GAtagaLidadxre A BinanxrAshiyanunx dashamAMsha rUpadalilx bareyalu parxyatinxsidare BAgalabadhxdalilx kelavu sAthxnagaLa naMtara dashamAMshavu mukAtxyagoLuLxtatxde.}

\textbf{udAharaNege:}\hspace{0.2cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\frac{1}{2}  &= 0.5    &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}\\[0.1cm]
\frac{1}{4}  &= 0.25   &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}\\[0.1cm]
\frac{1}{8}  &= 0.125  &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}\\[0.1cm]
\frac{1}{16} &= 0.0625 &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}
\end{tabular}

\medskip
ideV riVti\hspace{0.6cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{}>{$}l<{$}@{\hspace{.6cm}}>{$}l<{$}}
\frac{1}{5}    &= 0.2    &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}\\[0.1cm]
\frac{1}{25}   &= 0.04   &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}\\[0.1cm]
\frac{1}{125}  &= 0.008  &\text{(nidiRSaTxvAgi konegoLuLxvudu)}
\end{tabular}

\medskip
I riVti aMsha oMdanunx CeVdadiMda BAgisidAga aMtayxgoLuLxva dashamAMshadalilx, BinanxrAshiya CeVdada kaDeya aMkiyanunx dashamAMshada kaDeya aMkiyiMda guNisidare baruva saMKeyxya kaDeya aMki sonenx.

Adare oMdu BinanxrAshiya CeVdadalilx $3$ athavA $7$ ra 
apavaRtanavidadxre A BinanxrAshiyanunx dashamAMsha rUpadalilx bareyalu 
parxyatinxsidare BAgalabadhxdalilx dashamAMshavu aMtayxgoLuLxvudeV ilalx. aMdare aMkigaLu punarAvataRvAgutAtx barutatxve.

\textbf{udArahaNege:}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\frac{1}{3}   &= 0.333 \qquad\text{($3$ enunxva aMka punarAvataRnegoLuLxtatxve)}\\[0.1cm]
\frac{1}{6}   &= 0.1666 \qquad\text{($1$ ra naMtara $6$ punarAvataRnegoLuLxtatxve)}\\[0.1cm]
\frac{1}{7}   &= 0.142857142857\;\text{($142857$ punarAvataRnegoLuLxtatxve)}
\end{tabular}

ivugaLanunx $\frac{1}{3} =0.{\dot 3}$ , $\frac{1}{7} = 0.142857$ eMdu 
bareyutetxVve.

CeVdadalilx $6$ idAdxga , $14$ idAdxga aMdare $3$ ra $7$ ra guNakagaLidAdxga BAgalabadhxdalilx baruva dashamAMshadalilx AvataRvAgada BAgavU, AvataRkavAguva BAgavU irutatxve.

\textbf{udAharaNege:}\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{}>{$}l<{$}}
\frac{1}{6} &= 0.1{\dot 6} \\[0.1cm]
\frac{1}{14} &= 0.071428{\dot 5}
\end{tabular}

aMdare $\frac{1}{3}\cdot \frac{1}{7}$ riVtiya shudadhx AvataRka dashamAMshagaLalilx BinanxrAshiya CeVdada kaDeya aMkiyanunx AvataRka BAgada kaDeya aMkiyiMda guNisi baruva saMKeyxya kaDeya aMka $9$ Agirutatxde.

\textbf{udArahaNege:}\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}c<{$}@{}>{$}l<{$}@{\hspace{2.5cm}}>{$}l<{$}}
\frac{1}{3}   &= 0.3        &(3\times 3 = 9)\\[0.1cm]
\frac{1}{7}   &= 0.142857   &(7\times 7 = 49)\\[0.1cm]
\end{tabular}

meVlina udAraNegaLiMda oMdu tiVmARnakekx barabahudu. shudadhx AvataRka dashamAMshada AvataRka BAgada kaDeya aMkiyanunx nidhaRrisalu I niyamavu sahAyakavAgutatxde.

aMdare\hspace{0.2cm}
\begin{tabular}[t]{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}}
\frac{1}{43} & \text{ralilx AvataRka BAgada kaDeya aMki} & 3 \quad\text{AgirabeVku}\\[0.1cm]
\frac{1}{57} & \text{ralilx AvataRka BAgada kaDeya aMki} & 7 \quad\text{AgirabeVku}
\end{tabular}
