\chapter{paripUNaR saMKeyxgaLu}

\vskip -20pt
Aru enunxvudu oMdu saMKeyx. idara BAjakagaLu $1,2,3$ matutx $6$. oMdu, eraDu matutx mUrara motatx $6$. 
Aru enunxva BAjakavanunx biTiTxde. hiVge oMdu saMKeyxya BAjakagaLa motatx A saMKeyxyanunx biTuTx A saMKeyxge samanAdare, A saMKeyxge paripUNaR saMKeyx eMdu hesaru.

meVle koTiTxruva  udAharaNeyaMte $6$ eMbudu oMdu paripUNaR saMKeyx. I riVtiya saMKeyxgaLu bahaLa aparUpa.  moTaTxmodala saMKeyx $6$, muMdina saMKeyx $28$ EkeMdare $28$ ra BAjakagaLu $1,2,4,7,14,28$. ipapxtetxMTanunx biTaTxre, uLida $1,2,4,7$ matutx $14$ ra motatx $28$ AdudariMda $28$ eMbudU oMdu paripUNaRsaMKeyx. muMdina saMKeyxgaLu yAvuvu eMbudanunx parxyatinxsi. nAnu parxyatinxsidedxVne. A saMKeyxgaLu karxmavAgi $496$ matutx $8128$. ivugaLa BAjakagaLanunx pariVkiSxsi BAjakagaLa saMKeyxgaLa motatx datatx saMKeyxyeV Agirutatxde.  

Iga namage tiLidiruva paripUNaR saMKeyxgaLelAlx samasaMKeyxgaLeV, besasaMKeyx tiLidilalx. tiLidiruva samasaMKeyxgaLanunx pariVkiSxsidAga saMKeyxgaLa koneyalilx $6$ athavA $28$ idedxV irutatxde.

girxVsf deVshada suparxsidadhx gaNita shAsatxrXjacnx yUkilxDf eMbuvanunx kirx.~pU.\ $3$ neVya shatamAnadalilx paripUNaR saMKeyxgaLige saMbaMdhisidaMte oMdu sUtarxvanunx namamx muMde parxtipAdisida.

AsUtarxveV $2^{n-1}(2^{n}-1)$. $n$ oMdakikxMta adhikavAdAga I sUtarxdalilx $2^{n}-1$ eMbudu aviBAjayxsaMKeyxyAdare sUtarxvu paripUNaRsaMKeyxyanunx niVDutatxde. 
\begin{align*}
2^{n}-1 \qquad\text{eMbudaralilx}&  \quad n=2 \quad\text{Adare}\\
2^{2}-1 = 4-1 =3, &\quad 3\;\text{aviBAjayxsaMKeyx}\\
\text{AdadxriMda}\quad 2^{n-1}(2^{n}-1) &= 2^{2-1}(2^{2}-1)\\
&=2\times 3\\
&=6 \quad \textbf{idu paripUNaRsaMKeyx}\\[0.1cm]%Separate para
2^{n}-1 \qquad\text{eMbudaralilx} &\quad n=3 \quad\text{Adare}\\
2^{3}-1 = 8-1 = 7, &\quad 7\; \text{aviBAjayxsaMKeyx}\\
2^{n-1}&(2^{n}-1)\\
2^{3-1}&(2^{3}-1)\\
4(7) &= 28 \qquad\textbf{idu paripUNaRsaMKeyx}
\end{align*}

matotxMdu udAharaNe noVDoVNa
\begin{align*}
2^{n}-1 \qquad\text{eMbudaralilx}& \quad n=5 \quad\text{Adare}\\
2^{5}-1 = 32-1 = 31, &\quad 31\; \text{aviBAjayxsaMKeyx}\\
\text{AdadxriMda}\quad &2^{n-1}(2^{n}-1)\\
&2^{5-1}(2^{5}-1)\\
&= 16(31)\\ 
&= 496 \qquad\textbf{idu paripUNaRsaMKeyx}\\[0.1cm]  %Separate para
\text{ideVriVti}\quad n&=7 \quad\text{AdAga}\\
&2^{7-1}(2^{7}-1)\\
&2^{6}(128-1)\\
&64\times 127\\
&=8128 \quad\textbf{idu paripUNaRsaMKeyx}
\end{align*}

yahUdi vaMshasathxnAda nikoVmAkasf eMba girxVsf gaNitashAsatxrXjacnxnige kirx.~sha.\ oMdaneya shatamAnadalilxyeV paripUNaR saMKeyxgaLa bagegx tiLiditatxMte. anaMtara PerxMcf gaNitajacnx  PamaR matutx sivxTajxrfleMDfna gaNitajacnx Ayalxrf kelavu paripUNaR saMKeyxgaLanunx niVDidaru. 

kirx.~sha.\ $12$ neVya shatamAnada hotitxge modala nAlukx paripUNaR saMKeyxgaLu laBayxvAyitu.

\vskip -6pt
\hspace{1.8cm}
\begin{tabular}{ll}
$5$\;\text{neya paripUNaRsaMKeyx} & $33550336$\\
$6$\;\text{neya paripUNaRsaMKeyx} & $2589869056$
\end{tabular}

kirx.~sha.\ $2001$ ra hotitxge $2^{126}(2^{127}-1)$ eMba ati doDaDx paripUNaRsaMKeyx laBayxvAgitutx.
