\chapter*{mununxDi}
\vskip -20pt


shikaSxNa vaqtitxyalilx sudiVGaR anuBava hoMdiruvavarU rASaTxrXparxshasitx purasakxqqtarU hAgU gaNita viSayadalilx, visheVSavAgi saMKAyxshAsatxrXda viSayadalilx, atiVva Asakitx matutx tAruNoyxVtAsxhagaLanunx uLisikoMDu tamamx vayoVdhamaRkUkx  miVrida adamayx ceYtanayxvanunx hoMdiruva, tamage parama pirxyavenisida saMKAyxshAsatxrXda soVjigagaLanUnx matutx  kwtukagaLanUnx janarige muTiTxsabeVkeMba  kAyaRdalilx tamamxnunx aviratavAgi toDagisikoMDiruva hiriyarAda shirxVyuta veY. esf. subarxhamxNayx avara kaLakaLi-haMbalagaLanunx kaMDu nAnu beragAgidedxVne.

iMtaha  sahaqdaya hiriyaru baravaNigeya keSxVtarxdalilx IginUnx kaNuNx biDutitxruva naninxMda tamamx  parxsutxta pusitxkege mununxDi baredukoDabeVkeMdu bayasiruvudanunx nAnu saMkoVca hiMjarikegaLiMdaleV sivxVkarisidedxVne.

shirxVyutaru `saMKAyxparxpaMca'veMba tamamx hadineYdaneya parxkaTaNeyalilx udA\break haraNeya sahita halavAru soVjigada viSayagaLanunx tiLisirutAtxre. amUtaRvAda satxragaLalilxyeV  sAkAragoMDu sAvaRtirxka athavA atayxdhika saMdaBaRgaLalilx anavxya\break vAguva gaNitada  sAdhanegaLanunx vishAla janatege talupisuvudu kaSaTxda kelasa. iMtaha kAyaR\-dalilx  atiVva ecacxrike  vahisabeVkAgutatxde; kAraNa, tiLidukoLaLxlu Asakitxyiruva\-varu amUtaR satxradalilx aBivayxkatxvAguva viSayavu athaRvAgadidadxre atAyxnaMda\break viVyabahudAda gaNitada viSayadiMda  matatxSuTx himumxKarAguva apAyavide.\break adAgi, saraLa hAgU sUkatxvAda udAharaNegaLa mUlaka viSayavanunx tiLiya\break paDisuvudeV aucitayxpUNaRvAda mAgaRvenisutatxde. aMtaha samayasidadhx  mAgaR\break vanenxV anusarisi saMKAyxshAsatxrXveMba sAgarasadaqsha  loVkadiMda  tAvu dakikxsikoMDiruva amUlayx ratanxgaLanUnx  avugaLu niVDuva avaNRniVya AnaMdada saviyanunx Odugarige rucisuvaMte  uNabaDisiruva  shirxVyutara viSayaniSaThx  sAtitxvXka  parxyatanxkekx yashasusx  hAgU vishAla mananxNegaLu sigaleMdu kaLakaLiyiMda bayasutetxVne.
\begin{flushright}
{\bf si. esf. araviMda}
\end{flushright}
