\chapter*{parxkAshakara nuDi}
\vskip -10pt

gaNita oMdu niKaravAda vijAcnxna. gaNitada swMdayaRvanunx ariyabeVkAdare adara oLahokukx noVDabeVku. saMgiVtavanunx AsAvxdisalu heVge sAdhayxvoV hAgeyeV gaNitaloVkakekx adara AnaMdavanunx anuBavisalu sAdhayx. A niTiTxnalilx sumAru mUvatAtxru vaSaRgaLu gaNita boVdhisi apAra anuBava hoMdiruvavaru shirxV veY. esf. subarxhamxNayxravaru. navadehaliya enf.si.i.Arf.Ti., kanARTaka rAjayxda Di.esf.i.Arf.Ti. gaLalilx gaNitakekx saMbaMdhisida halavu parxshasitx purasAkxra paDedidAdxre. BAratada rASaTxrXpatigaLu niVDuva utatxma shikaSxka parxshasitx purasakxqqtaru. pArxthamika matutx pwDhashAlA shikaSxkarugaLigAgi naDesuva tarabeVti kAyaRgAragaLalilx saMpanUmxla vayxkitxyAgi kAyaRnivaRhisidAdxre.

IgAgaleV ``gaNita agaNita'', ``jagatitxna parxKAyxta gaNitajacnxru'', ``nAveSuTx budidhxvaMtaru'' ``saMKAyxvinAyxsa matutx aviBAjayx saMKeyxgaLu'', ``makakxLa keYcaLaka (reVKAgaNita)'', ``gaNita veYvidhayx'', ``gaNita mAdhuyaR'' muMtAda pusatxkagaLanunx baredu gaNita sAhitayxkekx amUlayx koDugeyanunx IgAgaleV niVDidAdxre.

shirxV veY. esf. subarxhamxNayxravaru racisiruva ``saMKAyxparxpaMca'' eMba pusatxka gaNitaloVkada shikaSxkarige, sAmAnayx janarige, vidAyxthiRgaLige visheVSavAgi saMKeyxya bagegx paricaya mADikoMDidAdxre. saMKAyxreVKeyalilx baruva vividha riVtiya saMKeyxgaLu AraMBisi pUNaRsaMKeyxgaLu, shudadhxvagaR saMKeyxgaLu, shudadhx Gana saMKeyxgaLu, paripUNaR saMKeyxgaLu, meYtirx saMKeyxgaLu, parimeVya aparimeVya saMKeyxgaLu, aviBAjayx saMKeyxgaLu, kalapxnA saMKeyxgaLu, tirxBujAkAra saMKeyxgaLu, kelavu vicitarx saMKeyxgaLu, mUlA saMKeyxgaLu, cakirxVya saMKeyxgaLu hiVge vividha riVtiya saMKeyxgaLanunx paricaya mADisidAdxre.

shirxVnivAsa rAmAnujanf, Di. Arf. kaperxVkarf, peYthAgorasf, PiboVnAkikx vayxkitxgaLa saMKeyxgaLanUnx saMkiSxpatxvAgi tiLisidAdxre. hiVge ``saMKAyxparxpaMcada'' oMdu pakiSxnoVTavanenxV niVDidAdxre. anubaMdhadalilx $2$ riMda $5000$ tanaka aviBAjayx saMKeyxgaLanUnx, saMKeyxgaLa vagiVRkaraNa, pAriBASika padagaLanUnx niVDi vidAyxthiRgaLa Asakitxyanunx kutUhala mADidAdxre.

avara I kAyaR sutxtAyxhaR. leVKakarige nananx aBinaMdanegaLu. I pusatxkavanunx vidAyxthiRgaLu, sAmAnayx janaru hAgU shikaSxkaru koMDu adara sadupayoVga paDisikoLaLxbeVkeMdu vinaMtisutetxVne.

\bigskip
\medskip

\hfill {\bf\slshape parxkAshakaru}


