\chapter{leVKakana mAtu}

bAlayxdiMdalU nanage gaNita kaMDare bahaLa Asakitx. idakekx namamx tAyiyavareV kAraNa. tAyi modala 
guru alalxve? saMKeyxgaLa bagegx avaru heVLutitxdadx samaseyxgaLu bahaLa kutUhalakaravAgitutx. 
meYsUrina liTarari yUniyanfnalilx porx.\hspace{0.1cm}vi.\hspace{0.1cm}ke.\hspace{0.1cm}doresAvxmi, porx.\hspace{0.1cm}enf.\hspace{0.1cm}subarxhamxNayxmf, porx.\hspace{0.1cm}eM.\hspace{0.1cm}e.\hspace{0.1cm} jaMbunAthanf,\break porx.\hspace{0.1cm}elf.\hspace{0.1cm}enf.\hspace{0.1cm}cakarxvatiR muMtAdavariMda gaNitashAsatxrXda bagegx aneVka upanAyxsagaLu, rasaparxshenx kAyaR\-karxmagaLalilx sakarxmavAgi BAgavahisutitxdedx. shikaSxkanAda meVle gaNitaveV nananx usirAgitutx. yuvarAjA kAleVjinalilx naDeda gaNita beVsige shibiradalilx aneVka viSayagaLanunx garxhiside. gaNitakekx saMbaMdhisidaMte. Di.\hspace{0.1cm}esf.\hspace{0.1cm}e.\hspace{0.1cm}Arf.\hspace{0.1cm}Ti matutx\break enf.\hspace{0.1cm}si.\hspace{0.1cm}i.\hspace{0.1cm}Arf.\hspace{0.1cm}TigaLige aneVka yoVjanegaLanunx kaLuhisi rASaTxrX matutx rAjayxmaTaTxdalilx parxshasitx, purasAkxra paDede. shikaSxkanAgidAdxga porx.\hspace{0.1cm}vi.\hspace{0.1cm}ke.\hspace{0.1cm}doresAvxmi avara oDanATadalilx avaru naDesutitxdadx gaNitada aneVka rasaparxshenx kAyaRkarxmagaLalilx BAgavahisutitxdedx.\break `` saMKAyxvinAyxsa matutx aviBAyxjayx saMKeyxgaLu". ``nAveSuTx budidhxvaMtaru", muMtAda pusatxkagaLanunx parxkaTiside. anaMtara `jagatitxna parxKAyxta gaNitajacnxru', ``makakxLa caLaka", ``meduLige kasaratutx" muMtAda pusatxkagaLanunx parxkAshakaru parxkaTisidaru. hiVge hiMdiniMdalu vividha saMKeyxgaLa bagegx saMgarxsidadhx viSayagaLanunx Iga ``saMKAyxparxpaMca" eMba pusatxkadarUpadalilx horataMdidedxVne. 

I pusatxkadalilx saMKAyxreVKeyiMda AraMBisi vividha riVtiya saMKeyxgaLu bagegx saMkiSxpatxvAgi niVDi adaralilx sonenx matutx aviBAjayx saMKeyxgaLa bagegx balu visAtxravAgi tiLiside. cakirxVya saMKeyxgaLu, visamxyakAri saMKeyxgaLu, neVravAgi BAgavasisadeV datatx saMKeyxya BAjakavanunx sulaBakarxmadalilx kaMDuhiDiyuvudu, BAratiVyara daqSiTxyalilx peY, kelavu joVDisaMKeyxgaLa visheVSaguNa. hiVge aneVka saMKeyxgaLige saMbaMdhisida aneVka viSayagaLanunx niVDide. saMKAyxvinAyxsavanunx noVDuvudeV oMdu saMtoVSa. I pusatxka bareyuva saMdaBaRdalilx mitarxru niVDida mukatx salahegaLanunx sivxVkarisidedxVne.

I pusatxkada hasatxparxtiyanunx Odi, tididx, mukatxmAgaRdashaRna niVDida\break DA. si. esf. araviMda shirxV. e. veMkaTarAmf avarigU, dheYyaRdiMda parxkaTisalu muMde baMdiruvagU nananx vaMdanegaLu.

AroVgayxkara salaheyanunx sivxVkarisalu nAnu sadA sidadhx.
