\chapter*{arike}

namamx rAjayxda janaralilx vijAcnxnavanunx parxcAra mADi, veYjAcnxnika manoVBAvada beLavaNi\-gege utetxVjana niVDuvudu kanARTaka rAjayx vijAcnxna pariSatitxna (karAvipa) muKayx dheyxVya. rAjayxda vividha sathxLagaLalilx savxyaM perxVraNeyiMda rUpugoMDiruva pariSatitxna GaTaka\-gaLu hAgU jilAlx vijAcnxna samitigaLu sathxLiVyavAgi I kelasadalilx niratavAgive. upa\-nAyxsa\-gaLu, vicAra saMkiraNagaLu, veYjAcnxnika parxdashaRnagaLu muMtAduvanunx EpaRDi\-suva mUlaka dinanitayxda samaseyxgaLige veYjAcnxnika parihAragaLanunx huDukuvalilx janatege neravu niVDuva mUlaka pariSatitxna dheyxVyagaLanunx saPalagoLisuva parxyatanx naDedide.\break pariSatutx parxkaTisuva niyatakAlikegaLu, kiruhotitxgegaLU A parxyatanxkekx beMbala\break niVDalive. IgAgaleV nalavatatxneV vaSaRkekx kAliTiTxruva ``bAla vijAcnxna'' mAsapatirxke I disheyalilx sAkaSuTx yashasusxgaLisi janapirxyavAgide. vijAcnxna viSayagaLanunx \hbox{kurita} kiruhotitxgegaLanunx parxkaTisuva kAyaRvanunx pariSatutx keYgetitxkoMDu IgAgaleV {\rm 200}kUkx hecucx pusatxkagaLanunx parxkaTiside.

pusatxkagaLa parxkaTaNege karAvipa, vijAcnxnada elAlx parxkAragaLanunx tananx vAyxpitxge tegedukoMDidudx vidAyxthiRgaLa matutx janasAmAnayxra deYnaMdina jiVvanakekx saMbaMdhisida viSayagaLige Adayxte niVDi pusatxkagaLanunx parxkaTisutitxde.

I diseyalilx leVKakarAda shirxV veY.~esf.\ subarxhamxNayx avaru barediruva ``gaNita veYvidhayx'' eMba pusatxkavu mudarxNagoLuLxtitxruvudu saMtoVSada viSaya.

\bigskip
\medskip

\noindent
\quad shirxV esf.~eM.\ koTurxsAvxmi\hfill shirxV esf.~vi.\ saMkanUra\\
adhayxkaSxru, pusatxka parxkaTaNA samiti\hfill adhayxkaSxru, karAvipa~~~\\
~\phantom{AAAAA~} karAvipa

\bigskip

\noindent
beMgaLUru\\
juleY {\rm 2018}
