 \chapter{kaliyugadalilx sadagxtige dAri} 

\begin{shloka}
vishudadhxjAcnxnadeVhAya tirxveVdiV divayxcakuSxSeV|\\
sherxVyaHpArxpitxnimitAtxya namasosxVmAdhaRdhAriNeV||\\
namAmi yAminiVnAthaleVKAlaMkaqta kuMtalAmf|\\
BavAniVM BavasaMtApanivARpaNasudhAnadiVmf||
\end{shloka}

jiVvanenunxvudu yAru? yAriMda AkAsha modalAda paMcaBUtagaLU uMTAdavoV, yAriMda A paMcaBUtagaLa kelasagaLu uMTAdavoV, aMtha parabarxhamxneV jiVvanAgi biTiTxtu. yAva vasutxvigAdarU, adu tananx savxrUpavanunx tiLidukoMDare mukitx doreyutatxde.

samudarxdalilxruva niVrAdaroV AviyAgi meVlakekx hoVgi meVGavAgutatxde. meVGa maLe-niVrAgi nelada meVle bidudx nadiyAgi ODutatxde. nadiyAgi iruvAga gaMge eMdU, kAveVri eMdU halavu hesarugaLu adakekx irutatxve. nadi hariyutatxleV idudx konege samudarxvanunx seVrutatxde. samudarxvanunx seVrida meVle beVre hesarAgali, beVre asitxtavxvAgali adakekx iruvudilalx.

ideV riVti jiVvanU naDeyutatxleV idAdxne. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte duvARsaru `shakitxmahimanx' sotxVtarxdalilx,

\begin{shloka}
`nAnA yoVni sahasarx saMBavavashAtf jAtA jananayxH kati\\
parxKAyxtA janakAH kiyanatx iti meV seVtasxyXnitx cAgerxV kati|\\
EteVSAM gaNaneYva nAsitx$\ldots$'
\end{shloka}

(halavu sAvira tAyaMdira hoTeTxyalilx huTiTxdudariMda eSoTxV maMdi taMdeyaru Agi hoVgidAdxre. eSoTxV maMdi tAyaMdiru Agi hoVgidAdxre. eSoTxV maMdi muMdakekx hoVgutitxdAdxre, ivara lekakxveV ilalx.) eMdu heVLutAtxre.

jiVvanu mAyeyiMdAgi moVhagoMDu eSoTxV kamaRgaLanunx mADi oMdu janamxvAda meVle matotxMdu janamxvanunx paDeyutatxleV idAdxne.

I janamxdaMte matotxMdu janamxdalilxyU manuSayxnAdare paravAgilalx. Adare, matetx manuSayx janamx doreyutatxde enunxva viSaya namage gotitxlalx. matotxMdu janamxdalilx kAgeyAgiyoV, gubabxcicxyAgiyoV huTiTxdare Aga uMTAgabahudAda Bayavanunx kuritu heVLaleV beVkAgilalx. hasuvAgi huTiTxdare yAvudAdarU oMdu kaMbakekx kaTiTx hAkirutAtxreMba ciMte. ADAgi huTiTxdare yAva mArige yAvAga bali koTuTx biDutAtxroV tiLiyadu. iMtha agaNita BayagaLu iruvudariMda manuSayx janamx sikikxdare paravAgilalxveMdu toVrutatxde. AdadxriMda AnAdi kAladiMdalU,

\begin{shloka}
`jAtasayx hi dhurxvoV maqtuyxH dhurxvaM janamx maqtasayx ca'
\end{shloka} 

-eMdu heVLida riVtiyalilx huTiTxdavarelalxrU oMdu dina sAyutAtxre. satatxvaru matetx huTuTxtAtxre. AdadxriMda I vidhavAda oMdu paraMpareyalelxV nAvelalxrU sikikxkoMDidedxVve. eSuTx dinadiMda hiVge kaSaTx paDutitxdedxVvoV adu kUDa tiLiyadu. I kaSaTxdiMda mukitx paDeyalu yAvudu dAri eMdare savxsavxrUpavanunx paDeyuvudu oMdeV dAri. heVge nadi samudarxvanunx seVrida meVle adakekx yAva vidhavAda calanavU iruvudilalxvoV, adeV riVti, 

\begin{shloka}
`mayayA mAM viBajayx'
\end{shloka}

(mAyeyiMda nananxnunx nininxMda beVpaRDisi)- enunxvaMte jiVvanu beVreyAdavanu. matetx A paravasutxvanunx paDeyalu Ase paDutAtxne. adakekx sAdhanegaLu yAvuvu? apapxyayx diVkiSxtaru oMdu kaDe heVLutAtxre.-

\begin{shloka}
`dhAyxyanatxsAtxvXM katicana BavaM dusatxraM nisatxranitx\\
tavxtApxdAbajxM vidhivaditareV nitayxmArAdhayanatxH|\\
AneyxV vaNARsharxmavidhiratAH nitayxmArAdhayanatxH|'
\end{shloka}

dhamaRgaLalilx aneVka vidhavide. shariVradiMda mADalapxDuvudu, mAtiniMda mADalapxDuvudu, manasisxniMda mADalapxDuvudu hiVge nAvu viMgaDisabahudu. idalalxde parxtiyoMdu yugakUkx sherxVSaThxvAda dhamaRgaLu yAvuveMdu namamx hiMdinavaru tiLisidAdxre.

\begin{shloka}
`dhAyxyanf kaqteV yajanfyajecnxYH terxVtAyAM dAvxpareV\s caRyanf|\\
yadAponxVti tadAponxVti kalw saMkiVtayxRkeVshavamf||
\end{shloka}

-eMdu oMdu sholxVkadalilxde. idara vivaravanunx Iga noVDoVNa.

kaqtayugadalilx dhAyxnayoVgavenunxvudu bahaLa sherxVSaThx dhamaRveMdu heVLalapxTiTxde. terxVtAyugadalilx dashaRpUNaRmAsadaMtha yAgagaLanunx mADuvudu sherxVSaThxveMdu heVLalapxTiTxde. dAvxparayugadalilx acaRne mADuvudu sherxVSaThxveMdu toVrisalAgide.

kaqtayugadalilx dhAyxnavanunx kuritu heVLiruvudanunx kaMDu obabx manuSayxnige tAnU dhAyxna mADabeVkeMdu toVri AseyiMda dhAyxna mADalu pArxraMBisutAtxne. goVpAlakaqSaNxmUtiRyanunx dhAyxnisalu nishacxyisi tananx manasesxnunxva kaNuNxgaLa muMde `sinimAdalilx baruva deVvareV barutAtxne'. koneyalilx sinimA naTanaMte tAnU Palavanunx paDeyabeVkeMdu Ase paTuTx, adariMda avanu tananx shariVravanUnx, manasasxnUnx vayxthaR mADikoMDu konege tananx bALanenxV vayxthaR mADikoLuLxtAtxne. AdadxriMda dhAyxna mADuvudu aSuTx sulaBavAda viSayavalalx.

`yajanf yujecnxYH'- AdadxriMda anaMtara, terxVtAyugadalilx sherxVSaThx dhamaRveMdu heVLalapxTaTx yajacnxgaLa viSayakekx baroVNa. yajacnxgaLelalxvanUnx nAvu mADabahudeMdukoMDare adakekx kelavu ahaRtegaLu beVku. iSuTx yajacnxgaLanunx nAvu mADabeVkeMdukoMDare nAvu modalu veVdAdhayxyana mADirabeVku.

Adare namage veVdaveMdare EnU enunxvudu kUDa tiLiyadu. adu yAva aMgaDiyalilx doreyutatxde? oMdu rUpAyige eSuTx doreyutatxde enunxva goVSiThxge nAvu seVridedxVve. GanapAThigaLAgi iruvavarige mAtarx veVda tiLiyutatxde. nAvu cenAnxgi veVdAdhayxyana mADalu kaniSaTx pakaSx nAlukx vaSaRgaLAdarU beVku. takakxmaTiTxge kalitare sAku eMdukoMDare EnilalxveMdarU Aru tiMgaLu hiDisutatxde. Adare namage aSeTxlAlx kaSaTxpaDalu manasusx baruvudilalx.

APiVsige hoVguva obabx manuSayxnu koVTu, sUTu elAlx hAkikoMDidAdxne. horaDuvudakekx muMce tananxnunx tAnu omemx noVDikoLuLxtAtxne. katitxnalilx TeY ideyeV eMdu noVDutAtxne. EkeMdare adanunx kaTiTxkoLaLxde APiVsige hoVdare adu gwravakekx kaDimeyeMdu avanu BAvisutAtxne.

adeV manuSayxnu veVdada adhayxyana mADuvAga paMce uTuTxkoMDu, meVle utatxriVyavanunx hAkikoMDu, viBUti iTuTxkoMDu barabeVkeMdu nAvu heVLidare, horagaDeyiMda baMdu uTaTx baTeTxgaLalilx hAgeyeV kuLitukoMDare veVda kaliyalu sAdhayxvilalxveV eMdu keVLutAtxne. kAlige hAkikoMDiruvudanunx bicucxvudilalx. taleyalilxruvudanUnx tegeyuvudilalx. soMTadalilxruva baTeTxgaLanunx kuritu heVLuvaMtilalx. shAsatxrXgaLalilx paMcakoVshagaLu heVLalapxTaTxMte avanu paMca kavacagaLanunx dharisidAdxne. ivugaLanenxlAlx hAkikoMDu nAnu veVda kalitukoLaLxbArade eMdu beVre keVLutAtxne. APiVsige TeY kaTiTxkoLaLxbeVkeMdu gwravavanunx kANuva avanu veVdAdhayxyanakekx beVkAda gwravavanunx Eke toVrisabAradu? hiVge avanu naDedukoLaLxde veVdavanunx kalitare adakekx beleyeV ilalx.

elalxrU oMdeV vidhavAgi mAtanADidarU kelavara mAtige beleyuMTu. Adare kelavara mAtige nAvu bele koDuvudilalx. oMdu giNi `bA, bA,' eMdu karedare yArAdarU adara hatitxrakekx hoVgutAtxreyeV? hoVguvudilalx. adeV veVLeyalilx obabx manuSayxnu karedare yAvudoV viSayavide eMdu koMDu avana hatitxrakekx nAvu hoVgutetxVve. giNiya karege nAvu OgoDade iruvudariMda adara, mAtige bele ilalx. Adare manuSayxna karege beleyuMTeMdu noVDidevu. AdadxriMda nAvu (adhikAravanunx paDedu) oMdu kelasavanunx mADidareVneV adakekx bele barutatxde. maMtirxyAgiruvavaru obabxru tamamx viLAsaviruva oMdu kAgadavanunx kaLuhisidare adakekx bele irutatxde. adu biTuTx avaru hudedxyiMda keLage iLida meVle yAvudAdarU oMdu kAgadavanunx kaLuhisidare adakekx beleyeV iruvudilalx. AdadxriMda veVdAdhayxyanada viSayadalilx, yAru yArige veVda kalisabahudeMdu vidhisalapxTiTxdeyoV avaru AyA riVtiyalilx naDedukoLaLxbeVku.

udAharaNege-anadhayxyanadalilx veVdavanunx kaliyabAradu; nAvAgiyeV oMdu pusatxkavanunx noVDi veVdavanunx kalitukoLaLxbAradenunxva niyamagaLive. veVdavanunx guru muKadiMdaleV kaliyabeVku. adhayxyanavenunxva shabadxkekx athaR- 

\begin{shloka}
`gurUcAcxraNAnUcAcxraNaM adhayxyanamf'
\end{shloka}

-enunxvudu Agutatxde. guru modalu veVdavanunx heVLikoTaTxmeVle, shiSayxnu adanunx ucacxrisabeVku. adeV adhayxyana. hAgalalxde oMdu TeVpfrikADfRrf iTuTxkoMDu adaralilx matetx matetx keVLi kalitukoMDare adu puNayxvanunx koDuvudeV ilalx. puNayx doreyabeVkAdare obabx GanapAThigaLa hatitxra hoVgi vidhi parxkAra veVdavanunx kaliyabeVku.

iMdu kelavara manasisxnalilx EnideyeMdare `GanapAThigaLu halavu dinagaLu heVLikoDuvudakekx namage vayxvadhAna ilalx' eMdu. hiVgiruvAga nAvu oMdu kelasa mADabahudu. modalu eraDu sAri avara baLi saMte heVLisikoMDare sAku. kelavarige ipapxtutx sAri saMte heVLisikoMDarU bAyi tiruguvudilalx. hiVgiruvavaru rikADfRrf modalAdavugaLanunx upayoVgisikoMDu guruvina hatitxra kalita veVdavanunx aBayxsisuvudaralilx tapepxVnilalx. heVgidadxrU, `cenAnxgi obabx guru heVLikoTiTxdAdxre' eMdu nAvu heVLikoLuLxva riVtiyalilx irabeVkeV horetu' oMdu rikADfRrf heVLikoTiTxde' eMdare adakekx beleyeV ilalx.

AdadxriMda veVdAdhayxyana mADuvudakekx namage iSuTx yoVgayxtegaLU irabeVku. nAvu kalita veVdada athaRvanunx tiLidukoLaLxbeVku. anaMtara yAvudAdarU veYdika kamaRgaLanunx nAvu mADidare adakekx visheVSavAda PalavuMTu.

namamxlilx eSuTx maMdige veVdAdhayxyanavAgideyeMdu noVDidare aMthavaru kelavareV I goVSiThxyalilxruvaru. AdadxriMda `yajanfyajecnxYH' eMdu heVLalapxTiTxruva riVtiyalilx nAvu yajacnxgaLelalxvanUnx mADalu Aguvudilalx. yajacnxvanunx mADadidadxrU yajacnx mADuvavarige sahAyamADabahudu. yajacnxvanunx sharxdedhxyiMda kuLitu noVDabahudu. namage sAdhayxvAdare EnAdarU sahAya mADabahudu. AdadxriMda yajacnxgaLanenxV yAvAgalU mADikoMDiralu namimxMda sAdhayxvilalx enunxvudariMda sholxVkadalilx adAda meVle heVLiruva-

`dAvxpareV acaRyanf'

-enunxvudanUnx noVDoVNa, BagavaMtananunx aciRsuvudaralUlx halavu vidhagaLive. rudarxvanunx heVLi aBiSeVka mADabahudu. adAgadidadxre `sadoyxVjAtaM' eMdu pArxraMBavAguva maMtarxgaLanunx mAtarx heVLi aBiSeVka mADabahudu. adU Agadidadxre,

\begin{shloka}
`namaH shivAya maMtorxV\s yaM vAgeVSA vashavatiRniV'
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte `namaH shivAya' eMdu heVLi aBiSeVkavanunx mADabahudu. adU namimxMda sAdhayxvAgadidadxre `shivAya namaH' eMdu porxVkaSxNe mADi nAlukx hUgaLanunx hAkidare adeV acaRneyAgutatxde.

\begin{shloka}
``acARmiVti dhiyA yadeVva kusumaM kiSxpAtxvXjanoV mucayxteV|\\
vidhAyxmiVti dhiyA tadeVva vikiranf BasimxVkaqtoV manamxthaH||
\end{shloka}

-eMdu niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLidaMte acaRne enunxva manoVBAvaneyiMda eraDu hUgaLanunx hAkidare mukitx doreyutatxde. aMtha manoVBAvane ilalxde bahaLa utakxqqSaTxvAda hUgaLanunx iTaTxrU avanu sivxVkarisuvudeV ilalx. `hoDeyutetxVne' enunxva BAvaneyiMda hUvina bANavanunx manamxthanu shivana meVle hAkidanu. konege avaneV pArxNa kaLedukoMDanu. BagavaMtanu manasisxnalilxruva BAvane noVDutAtxne. oLeLxya manasisxniMda nAlukx hUgaLanunx hAkidare adu acaRneyAgi biDutatxde.

I kaliyugadalilx idU kaSaTxvAgideyeMdare,

\begin{shloka}
`yadAponxVti tadAponxVti kalw saMkiVtayxR keVshavamf'
\end{shloka}

BagavaMtananunx manasisxnalilx samxrisidare sAku. `hari, hari' eMdu heVLidare sAku. kaqtayugadalilx yAvudanunx mADabeVkeMdu heVLideyoV, terxVtAyugadalilxyU,  dAvxparayugadalilxyU yAvudanunx mADabeVkeMdu heVLidAdxreyoV aSeTxlAlx PalagaLanunx kaliyugadalilx BagavaMtana hesaranunx ucacxrisuvudariMdaleV nAvu paDeyabahudu.

ililx oMda viSayavanunx nAvu gamanisabeVku. I auSadha (BagavaMtana nAmavanunx samxrisuvudu) iruvudu enunxvudariMda (dhAyxnadaMtha) doDaDx auSadhavanunx kaDegaNisabAradu. namage shakitx iruvaSuTx I elAlx dhamaRgaLanUnx anusarisabeVku.

obabxnige shariVra sithxti vayxtAyxsavAgi javxra baMdide. A samayadalilx sAnxna mADabAradeMdu veYdayxru heVLidAdxre. Adare roVgi saMdhAyxvaMdane mADabeVku. Aga sAnxna mADidare shariVrakekx toMdare. Aga avanu viBUtiyiMda Basamx sAnxnavanunx mADi saMdhAyxvaMdane Acarisabahudu. viBUtiyU sikakxdidadxre maMtarx sAnxnavanunx mADabahudu. ivugaLelAlx AroVgayx sariyAgilalxdavanige mAtarx heVLalapxTiTxde.

adeV riVti BagavaMtanU AyA yugakekx takakxMte dhamaRgaLanunx heVLidAdxne. nAvu namage sAmathayxRviruvavarege eSeTxlAlx mADabahudoV avugaLelalxvanUnx I yugadalilxyeV mADabeVku. hAgilalxdidadxre, I yugadalilx dhAyxna mADuvavareV iruvudilalx. IgalU nAvu dhAyxna mADuvavaranunx noVDabahudu.

apapxyayx diVkiSxtara sholxVkada pArxraMBa caraNadalilx,

\begin{shloka}
`dhAyxyanatxsAtxvXM katicana BavaM dusatxraM nisatxranitx'
\end{shloka}

-eMdu heVLalapxTiTxde. manasasxnunx nAvu vashadalilxTuTxkoLuLxvudu bahaLa kaThiNavAda kelasa. beVre yAva vasutxvanAnxdarU namamx vashadalilxTuTxkoLaLxlu upAyagaLanunx huDukabahudu. Adare manasasxnunx vashadalilxTuTxkoLuLxvudu kaSaTx.

ajuRnanu BagavaMtanige manasasxnunx nigarxhisuvudu bahaLa kaSaTxveMdu heVLutAtxne. adakekx BagavaMtanu,

\begin{shloka}
`asaMshayaM mahAbAhoV manoV duniRgarxhaM calamf|\\
aBAyxseVna tu kwMteVya veYrAgeyxVNa ca gaqhayxteV||'\\
\begin{flushright}
(giVtA {\eng VI-35})
\end{flushright}
\end{shloka}

-eMdu heVLi I viSayavanunx opipxkoLuLxtAtxne. manasusx yAvAgalU calisutatxleV irutatxde. iMdu adakekx oMdu viSayadalilx ciMtane idadxre nALe beVroMdu viSayada kaDege ciMtane hoVgutatxde. oMdu kAranunx iTuTx koMDiruvavanu, hosa kArinalilx hoVguvavananunx kaMDu I haLeya kAranunx mAribiTuTx haNa hAki hosa kAranunx tegedukoLaLxbeVkeMdu Ase paDutAtxne. nALe beVre kArigAgi Ase paDutAtxne. AdadxriMda.

\begin{shloka}
`AshAyA yeV dAsAH teV dAsAH savaRloVkasayx'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte Asege gulAmanAdavanu parxpaMcakekx gulAmanAgutAtxne. AdadxriMda manasasxnunx nigarxhisuvudu bahaLa kaSaTx.

\begin{shloka}
`dhAyxyanatxsAtxvXM katicana BavaM dusatxraM nisatxranitx'\\
eMdu heVLidaMte dhAyxna heVge mADabeVku,\\
`umAsahAyaM parameVshavxraM parxBuM\\
tirxloVcanaM niVlakaMThaM parxshAnatxmf'
\end{shloka}

`avanu aMbikeyoDane idAdxne. parameVshavxranu parxpaMcakekxlAlx oDeya' hiVgelAlx vaNaRne ide. nAvu dhAyxna mADalu kuLitukoLuLxtetxVve. Adare BagavaMtana pAdagaLanunx dhAyxnisutitxruvAga avana tale namamx kaNuNxgaLige goVcaravAgade hoVgutatxde. taleyanunx dhAyxnamADuvAga keY biTuTx hoVgutatxde. AdadxriMda dhAyxna mADuva riVtiyalilx dhAyxna mADidare oLeLxyadAgutatxde.

dhAyxnakAkxgi kuLitukoLuLxvavanu tananx edurige, tanage beVkAdare deVvara oMdu citarxvanunx iTuTxkoMDu tadeVka daqSiTxyiMda eraDu mUru nimiSagaLu noVDutitxrabeVku. I parxpaMcada viSayavanunx savxlapx maretare namomxLage citarxda parxtibiMba tiLiyutatxde. eraDu mUru nimiSagaLAda meVle A citarx oLageV iruvudu. oLage mAMsa muMtAdavugaLu ilalx. BagavaMtanu haqdayadalilxdAdxneMba BAvane uMTAgutatxde. BagavaMtanu haqdayadalilx nABige meVle tAvareyalilx kuLitidAdxneMdu ciMtane mADidare adeV riVti savxlapx hotutx iruvudu. anaMtara takaSxNaveV manasusx caMcalavAgi biDabahudu. Adare kaNuNxgaLanunx mucicxkoLuLxva samayadalilx kaNuNxgaLU aMtamuRKavAgiveyeMdu ciMtane mADidare oMdu parxkAsha goVcaravAgutatxde. hiVge aBAyxsa mADutAtx mADutAtx manasusx nishacxlavAgutatxde. iMtha dhAyxna baruvudakekx,

\begin{shloka}
`aBAyxseVna tu kwMteVya veYrAgeyxVNa ca gaqhayxteV||'
\end{shloka} 

-eMdu heVLidAdxne. parxpaMcadalilxruva vasutxgaLiMda nAvu yAvudanUnx sAdhisalArevu. tAtAkxlikavAgi yAvudAdarU swKayxvanunx mADikoLaLxbahudu. hasivAdare yAvudAdarU AhAravanunx saMpAdisabahudu. maLe baMdare elAlxdarU oMdu jAgadalilx nilalxbahudu. caLiyAdare hodidxke hodudxkoLaLxbahudu. iSuTx mAtarx mADabahudu. parxpaMcada viSayagaLiMda beVre yAva parxyoVjanavU namage ilalx.

oMdu hasuvAgi nAvu huTiTxdadxre, caLiyAdare namage yArAdarU hodidxke taMdu hodidxsutAtxreyeV? hAgeyeV aledu kaSaTxpaDabeVku. hiVgelalx ilalxde BagavaMtanu namage manuSayx janamxvanunx koTiTxdAdxne. nAvu EnanUnx sAdhisade hoVdare,

\begin{shloka}
`itaH koVnavxsitxmUDhAtAmx yasutx sAvxtheRV parxmAdayxti|'
\end{shloka} 

-eMdu heVLidaMte `sAvxthaRdalelxV' namage parxmAda uMTAdare' yAvudu oLeLxyadu enunxva viSayadalelxV tapApxda tiLuvaLike idadxre' namagiMtalU mUDharu yArU iralAraru. adaralUlx,

\begin{shloka}
`dulaRBaM mAnuSaM deVhaM pArxpayx tatArxpi pwruSamf'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda `puruSa janamxvanunx nAnu paDedidedxVne. nanage miVse beLedide. nAnU budidhxshAli enunxva hesaru paDediruvenu' enunxva ahaMkAra mAtarx idadxre aMthavanu mUDhAtAmx enunxva goVSiThxge seVrutAtxne. nAvu hiVge bALanunx hALumADikoLaLxkUDadu enunxva ciMtane baMdare namamx manasusx tAnAgiyeV nishacxlavAgutatxde.

\begin{shloka}
`dhAyxyanatxsAtxvXM katicana BavaM dusatxraM nisatxranitx'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte yoVgigaLu dhAyxnadalelxV niratarAgidudx saMsAravenunxva samudarxvanunx dATutAtxre. hiVge iruvudu elalxrigU sAdhayxvilalxveMdare,

\begin{shloka}
`tavxtApxdAbajxM vidhivaditareV nitayxmArAdhayanatxH'
\end{shloka}

-enunxvaMte BagavaMtana pAdAraviMdagaLanunx ArAdhane mADuvavaru idAdxre. BagavaMtananunx ArAdhane mADidarU, BagavadaBxkatxranunx ArAdhisidarU eraDU oMdeV (BagavaMtanige ArAdhane mADuvAga nAvu beVre beVre mUtiRgaLanunx iTuTxkoMDu ArAdhisutetxVve). sAligArxmavanunx pUjisuvAga `eleY kalelxV! nAnu ninage aBiSeVka mADutetxVne' eMdukoMDu pUje mADuvudilalx. `OM namoV nArAyaNaya! sAnxnaM samapaRyAmi' eMdeV heVLutetxVve. adeV riVti `namaH shivAya' eMdu heVLi shivaliMgakekx aBiSeVka mADutetxVve. kelavaru keVLutAtxre. `OM namoV nArAyaNAya' eMdu heVLi oMdu kalilxna meVle aBiSeVka mADutitxVralAlx?' eMdu.

oMdu baTeTxya meVle namamx deVshAdhipatiya citarx bareyalapxTiTxde. nAvu A citarxvanunx toVrisi elalxrigU `ivareV namamx deVshada nAyakaru' eMdu heVLutetxVve. adu oMdu baTeTxmAtarx. adaralilx baNaNxgaLu hAkida mAtarxkekx adu deVshada nAyakanAgalu sAdhayxveV? nAyakanu namamx muMdeyeV idadxre yAru nAyakaneMdu yArAdarU keVLidare nAvu citarxvanunx noVDuvudilalx. adeV riVti paravasutxvanunx aMtamuRKadiMda noVDuva shakitx namage idadxre Aga sAligArxmavAgaliV, shivaliMgavAgaliV namage beVkAgilalx.

nAvu hAge ilalxdiruvudariMda, heVge oMdu citarxvanunx kaMDu nAyakaneMdu heVLutetxVvoV, hAgeyeV sAligArxmadaMtha rUpagaLalilx BagavaMtananunx noVDutetxVve. alalxde, nAyakana citarx bareyalapxTaTx baTeTxya meVle yArAdarU noVDutetxVve. alalxde, nAyakana citarx bareyalapxTaTx baTeTxya meVle yArAdarU uguLidare nAyakanige adu avamarAyxde enunxva BAvane namage ide. adu keVvala baTeTxyeMdu nAvu BAvisuvudilalx. adeV riVti nAvu pUje mADuvAga,

`dhAyxyAmi, AvAhayAmi' eMdelAlx heVLi savaRvAyxpiyAda BagavaMtananunx oMdu mUtiRyalilx AvAhane mADutetxVve. pUjemugiyuvavarege BagavaMtanu A mUtiRyalilxrutAtxne. pUje mugida meVle,

`yathAsAthxnaM parxtiSAThxpayAmi' eMdu heVLi `udAvxsane' mADida meVle A mUtiRyalilx BagavaMtanilalx. udAharaNege-vinAyaka catuthiRyaMdu vinAyakana vigarxhavanunx tegedukoMDu baMdu pArxNaparxtiSeThx mADi pUjemADutetxVve. pUje mugiyuvavarege vigarxhavanunx yArU muTaTxlu athavA BaMgapaDisalu biDuvudilalx. pUjA visheVSagaLelalx AdameVle nAveV adanunx samudarxdalolxV, nadiyalolxV, BAviyalolxV biTuTx barutetxVve.

iSuTx dinagaLu A mUtiRge neYveVdayxvelalxvanUnx mADi iMdu samudarxdalilx biTuTxbiDutitxVralAlx eMdu yArAdarU namamxnunx keVLidare nAvu hiVge javAbu heVLutetxVve.

adhikAradalilx iruvavarege mAtarx yAranAnxdarU nAvu maMtirxyeMdu kareyutetxVve. avaru adhikAradiMda keLage iLidare avaru maMtirxyalalx. adeV riVti pArxNaparxtiSeThxyelAlx mADi pUjisuvAga nAvu kalelxMdu BAvisade BagavaMtaneMdeV BAvisutetxVve. aSeTxV. visajaRne mADida meVle A mUtiRyanunx samudarxdalilx biTuTx biDutetxVve. aSeTxV.

nAvu sAdhAraNavAgi atithigaLige aGayxR, pAdayx muMtAdavugaLanunx koTuTx upacarisutetxVve. namage avaru moVsamADade iruvavarege avarige upacAra mADutetxVve. avaru namamx hatitxraveV kaLaLxtana mADidare avaranunx poVliVsige koDalu hiMjariyuvudilalx.

BagavaMtana viSaya hAgalalx. avanu eMdU namage moVsamADuvudilalx. I BAvaneyanunx nAvu yAvAgalU iTuTx koMDirabeVku. AdadxriMda nAvu BagavaMtana mUtiRgaLige aGayxR, pAdayx muMtAdavugaLanunx koTuTx acaRne mADabeVku. adakAkxgiyeV.

\begin{shloka}
`tavxtApxdabajxM vidhivaditareV nitayxmArAdhayanatxH'
\end{shloka} 

-eMdu sholxVkadalilx heVLide. alalxde `vidhivatf' eMdu heVLida riVtiyalilx nAvu oMdu viSayavanunx ililx gamanisabeVku. I kAladalilx hosa hosadAgi deVvarugaLu barutitxve. I deVvarugaLelAlx namage beVDa. paraMpareyAgi yAva deVvarugaLu baMdiveyoV, yAvuvu shAsatxrXkekx aviroVdhavAgiyoV hAgU yAva deVvarugaLige pUjAvidhAnavu vidhisalapxTiTxdeyoV, aMtha deVvarugaLanunx mAtarx nAvu ArAdhisabeVku. I riVtiyAgiyU moVkaSxvanunx sAdhisalu apeVkiSxsuvavanu muMduvariyabahudu.

I mAgaRdalilx yArigAdarU kaSaTxveMdare,

\begin{shloka}
`aneyxVvaNARsharxma vidhiratAH|\\
pAlayanatxsatxvX dAjAcnxmf'
\end{shloka}

-eMdu mUraneyadAgi inonxMdu mAgaR heVLalapxTiTxde.

BagavaMtanu saqSiTxya AdiyalilxyeV veVdagaLanunx janarige upadeVshisidanu. AdadxriMdaleV,

\begin{shloka}
`sahayajAcnxH parxjAHsaqSATxvX puroVvAca parxjApatiH|\\
aneVna parxsaviSayxdhavxmeVSavoV\s sitxvXSaTx kAmadhukf||
\end{shloka}

-eMdu heVLalapxTiTxde.

nAvu oMdu rAjayxvanunx paDedare, rAjayxvanunx sariyAgi naDesabeVkeMdu shAsanasaBeyanunx karedu sAkaSuTx kAnUnu niyamagaLanunx mADuvevu. Adare namamx jAcnxna bahaLa siVmitavAdudu. modalu mADida kAnUnu sari ilalxveMdu AgAgegx badalAyisutatxleV irutetxVve. udAharaNege modalu idadx kAnUnu parxkAra taMde saMpAdisidedxlAlx makakxLige haMci koTaTxre sAku. Iga hAgilalx. oMdu BAgavanunx {\eng Estate duty} enunxva hesarinalilx sarakArakekx koDabeVkAgide. AdadxriMda modalu oMdu vidhavAda kAnUnu mADida nAvu adanunx badalAyisidedxVve. EkeMdare modaleV heVLidaMte namamx jAcnxna siVmitavAdudu.

BagavaMtanigU kUDa kAnUnu niyamagaLanunx badalAyisuva sithxti Eke barabAradu eMdare, aMtha oMdu sithxti baMdare avanu BagavaMtaneV alalx. 

BagavaMtanu savaRjacnxnu, savaRshakatxnu, namage oMdu roVga baMdare, DAkaTxrf hatitxrakekx ODabeVku. Adare BagavaMtanu hAgalalx. avanu elalxrigU veYdayxvanunx mADalu shakitxyuLaLxvanu. AdadxriMdaleV

\begin{shloka}
`parxthamoV veYdoyxVBiSakf' eMdu veVdadalilxde.
\end{shloka}

AdadxriMda parama shivananunx nAvu savaRjacnxneMdU, savaRshakatxneMdU pakaSxpAtavilalxdavaneMdU ciMtisabeVku. parxpaMcavanunx saqSiTxsida BagavaMtanu adu sariyAgi naDeyaleMdeV veVdagaLanUnx AgaleV upadeVshisidanu, AnaMtara,

\begin{shloka}
`deVvAnf BAvayatAneVna teV deVvA BAvayanutx vaH|\\
parasapxraM BAvayanatxH sherxVyaH paramavApasxyXtha||'
\end{shloka}

-enunxvudanunx nAvu noVDabeVku.

nAvu sarakArakekx seVrabeVkAda terige haNavanunx sariyAgi salilxsidareVneV sarakAra cenAnxgi ADaLita naDesabahudu. nAvu terigeyeV koDade idadxre sarakAradiMda oLeLxya ADaLitavanunx nivaRhisalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda ibabxrU obabxrige obabxru sahAya mADabeVku.

\begin{shloka}
`deVvAnf BAvayatAneVna teV deVvA BAvayanutx vaH|'
\end{shloka}

adeV riVti nAvu deVvategaLige koDabeVkAdudanunx koTuTx avaranunx taqpitxpaDisidare avaru namage beVkAda oLeLxyadanunx koDuvaru. nAvu deVvategaLige Eke koDabeVku?

\begin{shloka}
`agwnxpArxsAtxhutiH samayxgAditayxmupatiSaThxteV|\\
AditayxjAjxyateV vaqSiTxvaqRSeTxVrananxM tataH parxjAH||
\end{shloka}

-eMdu manu heVLidaMte aginxge nAvu havisasxnunx koTaTxre adu deVvategaLige hoVgi seVrutatxde. deVvategaLiMda maLe barutatxde. maLeyiMda elelxlUlx suBikaSxvAgutatxde. adariMda nAvu suKavanunx paDeyabahudu.

kelavaru keVLabahudu, `nAvu doDaDx doDadx aNekaTuTxgaLanunx kaTaTxbahudu, AdadxriMda maLeya avashayxkateyanenxV savxlapx maTiTxge kaDime mADabahudu. hAge maLe avashayxkavAdarU hora deVshagaLalilx mADuvaMte kaqtaka maLe baruvaMte mADabahudu! deVvategaLige havisusx Eke?

\begin{shloka}
`sa noV deVvaH shuBayA samxqqtAyx saMyunakutx'
\end{shloka}

kelavu deVshagaLu bahaLa aishavxyaRdiMda kUDirutatxve, AdarU dubuRdidhxya kAraNadiMda janaru parasapxra jagaLavADutitxrutAtxre. tamage budidhx hececxMdu heVLikoMDu beVkAda swKayxvanenxlAlx mADikoMDaru. Adare BagavaMtanu avarige dubuRdidhx koTuTx biTaTxneVnoV! obabxra meVle obabxru beMki hAkutitxdAdxre. konege elalxrU nashisuvaru, budidhxyalilx eSuTx muMduvaredarU BagavaMtaneV beVkAgilalxveMdu avaru heVLidarU kaSaTx mAtarx tapapxlilalx. AdadxriMda vijAcnxnadalilx muMduvaridare Enu parxyoVjana? kaSaTxvilalxde idudx vijAcnxnadalilx muMduvareyade idadxrU paravAgilalx. Adare kaSaTx mAtarx hecAcxgutitxde. AdadxriMda parxgatiyanunx sAdhisi EnAyiteMdare pishAciyanunx karedukoMDu marada meVle hatitxdaMtAyitu. vijAcnxnaparxgati namage anathaR paraMpareyanunx taMdoDiDxde. I parxpaMcavelAlx BagavaMtanaliVle. nAvu oMdu viSayadalilx budidhxshAliyAgidadxre, avanu beVre viSayadalilx namage tiLiyadaMte parxkAshisutAtxne.

\begin{shloka}
`sa noVdeVvaH shuBayA samxqqtAyx saMyunakutx'
\end{shloka} 

AdadxriMda nAvu namage oLeLxya budidhx koDuvaMte BagavaMtananunx pArxthiRsikoLaLxbeVku. AgaleV nAvu namamxnunx hALumADikoLuLxvudilalx.

deVvategaLige nAvu havisasxnunx koTaTxre avaru oLeLxya maLeyanunx koDutAtxreMdu heVLidudara tAtapxyaR-avaru namage vasutxgaLanUnx suKavanUnx,  koDutAtxreMdAgutatxde. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`AditAyxjAjxyateV vaqSiTxvaqRSeTxVrananxM tataH parxjAH'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudu. AdadxriMda horadeVshagaLalilx haNa matutx itara swkarayxgaLu hecAcxgidadxrU namamxlilxruva shAMti alilxlalx.

kelavaru aishavxrayxviruvavaru suKavAgirutAtxreMdU, baDavaru yAvAgalU kaSaTx paDutAtxreMdU BAvisutAtxre. nAnu ibabxra hatitxravU vayxvaharisi noVDidedxVne. AdadxriMda aishavxrayxviruvavanu suKavAgidAdxne enunxvudanunx nAvu naMbuvudilalx. baDavanAgiruvavanige `nALe UTakekx Enu mADuvudu' enunxva oMdeV ciMte, Adare haNa iruvavanige nUru ciMtegaLu.

\begin{shloka}
`putArxdapi dhanaBAjAM BiVtiH\\
savaRterxYSA vihitA riVtiH||'
\end{shloka}

haNada viSayadalilx taMde-makakxLalilxyeV parasapxra Baya. taMde haNada peTiTxgeya biVgada keYyanunx koDuvudilalxveVnoV enunxva Baya maganige. maganu biVgada keYyanunx kadudxkoMDu hoVdare Enu mADuvudu enunxva Baya taMdege. maganu sikAkxpaTeTx haNavanunx KacuR mADibiDutAtxnoV eMdu BayapaDutAtxne taMde. Adare maganAdaroV, `taMde dAna dhamaRgaLalilx haNa KacuR mADidare namamx BAgakekx barabeVkAdudu baruvudilalxvalAlx' eMdu BayapaDutAtxne. hiVge haNa iruvavarigeVne halavu vidhavAda Bayavirutatxde.

AdadxriMda yAva daqSiTxyalilx noVDidarU aishavxrayxvaMta deVshagaLigiMta nAvu unanxta sithxtiyalilxyeV idedxVve. namamx shAsatxrXdhamaRgaLu nAvu heVgirabeVkeMbudanenxlAlx sapxSaTxvAgiyeV tiLisutatxve. udAharaNege tAyi-taMdeyaranunx yAvAgalU marAyxdeyiMda kANutAtx avarige seVve mADabeVkeMdu namamx shAsatxrXgaLu heVLutatxve.

tAyi-taMde nAvu maguvAgidAdxga namamxnunx eSuTx pirxVtiyiMda noVDikoMDaru. makakxLu eSuTxsAri ashudadhxvanunx mADidarU avaru eSuTx sahaneyiMda sAkidAdxre. hAgelAlx seVvemADida namamx tAyi-taMdeyaranunx vayasAsxda kAladalilx oMdu nAlukx vaSaRgaLu madhuravAda mAtugaLanunx ADi avaranunx noVDikoMDare adariMda avarige eSoTxV saMtoVSavAgutatxde. Aga avaru, `niVnu bahaLa kAla keSxVmavAgiru' eMdu AshiVvARda mADidare adu Palisuvudu.

idu heVgAgutatxde eMdu keVLidare manasisxge oMdu shakitx ide. hatutx jana oMdu kelasavanunx mADalAguvudilalxveMdu heVLikoMDidadxre A kelasa avariMda mADalAguvudilalx. obabx hecucx manoVbalaviruvavanu `I kelasa mADabahudu' eMdu muMdakekx baMdare A kelasa Agutatxde. EkeMdare A manuSayxnige oMdu visheVSavAda shakitx ide. obabxna manasusx tiVvarxvAgidudx `obabxnu keSxVmavAgirabeVku' eMdu saMkalapxmADadare adu AshiVvARdavAgutatxde. idanenxV iMdu `seYkAlaji' eMdu heVLutAtxre. namamx hiMdinavaru ideV viSayavanunx AshiVvARda, shApa eMdu hesariTuTx modaleV heVLibiTaTxru. AdadxriMda doDaDxvara AshiVvARda namage beVku. avara shApakekx nAvu dAri koDabAradu.

BagavaMtanu parxpaMcavanunx sariyAgi naDesuvudakAkxgi kelavu kAnUnu niyamagaLanunx mADidAdxne. avugaLanunx nAvu sariyAgi pAlisabeVku.

obabx rAjanu kelavu niyamagaLanunx mADutAtxne. avana hatitxra iruva kelavaru avanu tamage bahaLa pirxyanAdavaneMdu heVLutAtxre, Adare avana mAtinaMte avaru naDeyuvudilalx. rAjanige avara meVle vishAvxsaviruvudilalx. yAru avana mAtinaMte naDeyutAtxroV avara meVle avanige vishAvxsavirutatxde. AdadxriMda BagavaMtanu heVLida vaNARsharxma dhamaRgaLa parxkAra nAvu bALanunx naDesabeVku.

BagavaMtana pAdAraviMdadalelxV yAvAgalU EkAgarxcitatx iruvavarAgi dhAyxna mADuva yoVgigaLige vaNARsharxma dhamaRgaLaMtha niyamagaLu ilalx. yoVgi parxpaMcavanunx maretavanu. obabx hucacx yAvudAdarU tapupx mADidare avanige beVreyavaraMte daMDane ilalx. adeV riVti yoVgi aMtamaRnasisxnavanAgiyeV iruvudariMda saMdhAyxvaMdane kUDa kelavu samayagaLalilx biTuTx hoVgabahudu. Adare yoVgigaLu kUDa,

\begin{shloka}
`yadayxdAcarati sherxVSaThxsatxtatxdeVveVtaroV janaH|\\
sa yatapxrXmANaM kuruteV loVkasatxdanu vataRteV||'
\end{shloka}

-enunxvaMte `nAnu mADuvudanunx noVDikoMDu itararU mADutAtxre enunxva BAvaneyiMda mAgaRdashiRgaLAgi iruvaru. avarige saMdhAyxvaMdane biTuTx hoVdarU,

\begin{shloka}
`neYva tasayx kaqteVnAthoRV nAkaqteVneVha kashacxna'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte yAvudU bAdhisuvudilalx.

namamx sithxti hAgalalx. namage deVhada meVle mamakAravide. iMtha mamakAravanunx iTuTxkoMDu inUnx soVPAseTf koMDukoMDilalx, kAru koMDukoMDilalx enunxva AsegaLanunx iTuTxkoMDu, inonxMdu kaDe ahaM barxhAmxsimx eMdu heVLikoMDidAdxre, 

\begin{shloka}
`sAMsArika suKAsakatxM ahaM barxhemxVti vAdinamf|\\
kamaRbarxhomxV\s Baya BarxSaTxM saMtayxceVdaMtayxjaM yathA||'
\end{shloka}

-enunxvaMte avarige kamaRvU ilalx, barxhamxvU ilalx. hAgiruvavaranunx nAvu dUramADi biDabeVku.

AdadxriMda, nAvu dhAyxna mADalu sAdhayxvAgade hoVdare, BagavaMtana ArAdhanegaLanunx mADabeVku. adU mADade hoVdare, BagavaMtana Ajecnx-parxkAra vaNARsharxma dhamaRgaLanAnxdarU AcarisabeVku. hiVge jiVvanavanunx naDesidare adu namage sherxVyasasxnunx koDuvudu.


\endchapter
