\chapter{iMdirxyAdhiVnate nAshakekx kAraNa}\label{chap10}

\begin{shloka}
gaMgApUra parxcalita jaTAsarxsatx BoVgiVMdarxBiVtAM\\
aliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH |\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxMtaM haratu paramAnaMda mUtiRshishxvoV naH ||
\end{shloka}
elalxrigU BagavaMtana pAdAraviMdagaLalilx manasasxnunx iDuvudu bahaLa iSaTx. Adare `eSuTx divasa Agamika sAdhanegaLanUnx anuSAThxnagaLanUnx mADidarU kUDa inUnx BagavaMtana daye doreyalilalxvalAlx, nAnu Enu parihAra mADabeVku' eMdu obabxnu keVLabahudu. idara kAraNavanunx kuritu Iga vicAra mADoVNa. aneVkarige BagavaMtana sAkASxtAkxravanunx paDeyabeVkeMba Ase ide. adakAkxgi yAvudAdarU sAdhaneyanunx keYgoLaLxbeVkeMdu AseyU ide. AdarU avaru tamamx lakaSxyXvanunx paDeyalu sAdhayxvAgalilalx. idanunx kuritu niVlakaMThadiVkiSxtaru oMdu kaDe,

\begin{shloka}
kAmaM janAH samxyanetxV keYlAsavilAsavaNaRnAvasareV |\\
sAdhanakathanAvasareV sAciVkuvaRnitx vakAtxrXNi ||
\end{shloka}

(keYlAsavanunx vaNiRsuvAga janaru saMtoVSadiMdidAdxre. Adare `sAdhanegaLu' vaNiRsalapxDuvAga avaru tamamx muKagaLanunx tirugisikoMDu biDutAtxre.)

-eMdidAdxre. purANagaLalilx nAvu keYlAsanAthananunx kuritu OduvAga namamx manasisxnalilx AnaMda uMTAgutatxde. hiVgiruva keYlAsanAthananunx omemxyAdarU nAvu noVDalAguvudilalxveV eMba AseyU uMTAgutatxde. AdadxriMda keYlAsavanunx kuritu keVLuvAga janaru bahaLavAgi taqpatxrAgutAtxre. Adare aMta keYlAsanAthana sAkASxtAkxra doreyabeVkAdare nAvu mADabeVkAdudu Enu enunxvudanunx heVLuvAga-

\begin{shloka}
`sAdhanakathanAvasareV sAciVkuvaRnitx vakAtxrXNi'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte `ivelAlx naDeyuva sAdhanegaLalalx, ivugaLu namimxMda Aguvavalalx' enunxva tiVmARnakekx janaru barutAtxre. Eke avaru aMthA tiVmARnakekx barutAtxreMdare,

\begin{shloka}
iMdirxyaseyxVMdirxyAtheVR rAgadevxVSw vayxvasithxtw |\\
tayoVnaRvashamAgaceCxVtf tw hayxsayx paripaMthinw ||
\end{shloka}

(iMdirxyagaLige viSayagaLalilx AsakitxyU, anAsakitxyU ide. avugaLige vashavAgabAradu. avugaLeV avanige shaturxgaLu.)

-eMdu giVteyalilx BagavaMtanu heVLidaMte iMdirxyagaLige Asakitx anAsakitxgaLu (rAgadevxVSagaLu) -eraDU iruvudanunx noVDidavarAgi manuSayxridAdxre.

shAsatxrXgaLalilx avaravarige vidhisalapxTaTx kamaRgaLanunx upayukatxvAda samayadalilx mADabeVkeMdidadxrU avugaLanunx mADuvudaralilx janarige aSATxgi manasisxlalx. udAharaNege- sUyARsatxmAna kAlada saMdhAyxvaMdane mADabeVkenunxvudu shAsatxrXdalilx heVLidadxre, avaru adeV kAladalelxV beVre kelasagaLalilx toDagiruvaru. EkeMdare saMdhAyxvaMdane mADuvudakekx manasisxlalx, `nimage samaya sikikxdAga mADabahudu' -eMdu heVLidare avaru oMdu veVLe mADabahudu. Adare namamx hiMdinavaru.-

\begin{shloka}
`saMdhw saMdhAyxmupAsiVta'
\end{shloka}

(saMdheyxyanunx saMdhikAladalilx mADabeVku)

-eMdu heVLidAdxre. Adare Aga avarU yAvudAdarU sinimAge hoVgabeVkAdare, nATakakekx hoVgabeVkAgidadxre athavA yAvudAdarU saMgiVta kaCeVrige hoVgabeVkAgidadxre avugaLalilxyeV avarige samayaviruvudeV horatu saMdhAyxvaMdane mADuvudaralilx athavA aMthahudaralilx manasasxnunx iDalAraru.

\begin{shloka}
iMdirxyaseyxVMdirxyAtheVR
\end{shloka}

-eMdu BagavaMtanu heVLidaMte, obabxnu tananx iMdirxyagaLanenxlAlx saMyamadalilxTuTxkoMDu tananx sherxVyasisxgAgi parxyatanxpaDabeVkeMdu tiLuvaLike koTaTxrU, keVLuvudakekx kelavaru tayArAgilalx. nAvu keVLuvudakekx tayArAgidedxVve. Adare yAru yAva upadeVshavanunx koTaTxrU kUDa `keVLuvAga bahaLa cenAnxgirutatxde' eMdu heVLutetxVve. adanunx hAge anuSAThxna mADuvAga `avugaLu bahaLa kaSaTxvAdavu; I kAladalilx idanunx yAru mADabalalxru? savxlapx sulaBavAgiruvudanunx mAtarx mADidare sAladeV? AdadxriMda sulaBavAgi kamaRgaLanunx mAtarx mADutetxVne' eMdu heVLutetxVve. idara bagegx apapxyayx diVkiSxtaru oMdu sholxVkadalilx,

\begin{shloka}
``upAyaM teV ceVtaH paramupadishAmi samxraripoVH\\
padAMBoVjadavxMdevxV paravashatayA rajayxsi yataH |\\
avashayxM BoVkatxvAyxM anudinaM atakoyxVR\s pagamanAM\\
dashAmaMtAyxmaMtaH sapadi gaNayoVpasithxtatarAmf ||'
\end{shloka}

(manasesxV! ninage utatxmavAda dAriyanunx heVLutetxVne. niVnu kAmadeVvana shaturxvina pAdakamalagaLalilx beVre viSayagaLalilx ciMtaneyuLaLxvanAgidudx, AsakitxyuLaLxvanAgididxVyeV. AdadxriMdaleV, parxtidinavU avashayxvAgi, ciMtisalAgada gatiyanunx anuBavisiyeV AgabeVku. beVre sithxtiyanunx eNisutitxruve.)-eMdidAdxre.

ideV viSayavanunx kuritu niVlakaMTha diVkiSxtaru bahaLa sAvxrasayxkaravAgi sholxVkavoMdanunx koTiTxdAdxre.

\begin{shloka}
`veVdA vA suyxH vitathavacanAH visamxreVdiVshavxroV vA\\
dhamARdhamaRsithxti viracanAM aMtakoV vA maqSAsAyxtf |\\
nitoyxV vA sAyxM ahamiti bahUnulilxKanatxH samAdhiVnf\\
meVdoVvaqdAdhxyX muditamanasaH savaRtoV nivaqRtAH samxH ||'
\end{shloka}

(veVdagaLu vayxthaRvAda racanegaLAgabahudu; dhamaRvanUnx adhamaRvanUnx heVge viMgaDisuvudu enunxvudanunx IshavxranU mareyabahudu. athavA yamanu suLALxgiyU, nAnu nitayxvAgiyU irabahudu; hiVge halavAru vivaraNe koDutAtxre; saMtoVSadiMda kUDida manasusxLaLxvarAda nAvu(iMtha) elAlx eDegaLiMdalU tirigibiDutetxVve.)

obabxnu `nAnu paramashivananunx kuritu ciMtaneyeV mADalilalx. Adare nAnu taqpitxyAgidedxVne. taqpitxyAgiruvanu Eke paramashivananunx ciMtisabeVku? parxpaMcadalilx taqpitx ilalxdavaru mAtarx paramashivananunx ciMtisabeVku. nAnAdaroV taqpitxyiMdidedxVne. AdadxriMda nAnu Etakekx ciMtane mADabeVku'-eMdu keVLutAtxne. Adare avana I parxshenx bahaLa tapApxdudeMdu nAvu Iga noVDuvevu.

parxpaMcadalilx eSoTxV kaSaTxgaLanunx manuSayxru parxtidinavU anuBavisutitxdAdxre. veVdadalilx,

\begin{shloka}
`aharahaH saMdhAyxmupAsiVta'
\end{shloka}

(parxtidinavU saMdhoyxVpAsaneyanunx mADabeVku.)

\begin{shloka}
`satAyxnanx parxmaditavayxmf |dhamARnanx parxmaditavayxmf|'
\end{shloka}

(satayxda viSayadalilx parxmAdavAgabAradu, dhamaRkAyaRgaLiMda hiMjariyabAradu.)

\begin{shloka}
``sAvxdhAyxya parxvacanABAyxM na parxmaditavayxmf''
\end{shloka}

(kaliyuvudaralUlx kalisuvudaralUlx gamana kaDameyAgabAradu)

eMdu halavu vidha kamaRgaLu manuSayxrige vidhisalapxTiTxve. sarakAra halavu kAnUnugaLanunx vidhiside. adeV riVti BagavaMtanu elAlx sarakAragaLigU meVlina sarakAravAdadxriMda, avanu heVLiruva veVdavanunx obabxnu anusarisalilalxveMdare BagavaMtanu sarakAradaMteyeV daMDane koTeTxVkoDutAtxne. idanunx obabxnu yoVcane mADuvudeV ilalx. nAvu Iga bALuva deVshadalilxruva sarakArada mAtinaMte naDeyade idadxre, anaMtara I rAjayxdiMdaleV namamxnunx horahAkutAtxrenunxva BayadiMda `kAnUnugaLanunx opapxlu sAdhayxvilalx'veMdu nAvu heVLalArevu. Adare BagavaMtana viSayadalilx mAtarx janaru `Eke avana vidhi-niyamagaLanunx pAlisabeVku'-enunxva BAvaneyuLaLxvarAgidAdxre. EkeMdare BagavaMtana vidhi-niyamagaLelalxvU vayxthaRveMdu aMthA manuSayxra BAvaneyAgide.

suLALxda shAsatxrXgaLanunx Eke opipxkoLaLxbeVku. avugaLelalxvU anAvashayxkaveMdu avaru BAvisutAtxre.

BagavaMtanu IgatAneV huTiTxdaneMdilalx. avana huTuTx anAdiyAdudu. AdarU kelavarige oMdu parxshenx. `sAdhAraNavAgi parxpaMcadalilxruva manuSayxrigelAlx aivatutx athavA aravatutx vaSaR vayasAsxgutatxleV mareyuvike enunxvudu uMTAgutatxde. Adare aivatutx vaSaR vayasAsxguvavarige mareyuvike enunxvudu sahajaveMdAdare bahaLa purAtananAda avanige Eke mareyuvike uMTAgabAradu? EnoV saqSiTxsalu pArxraMBisi BagavaMtanu veVdagaLanUnx upadeVshisibiTaTxnu. I sithxtiyalilx avanu eSuTx viSayagaLanunx tananx nenapinalilxTuTxkoMDidAdxneMdu heVge heVLuvudu? BagavaMtanige tAnu mADida vidhi-niyamagaLelalxvU nenapinalilxve enunxva parisithxti idadxre avanu tapipxtasathxrige daMDane koTaTxre paravAgilalx, avanige tAnu mADida vidhi-niyamagaLu maretu hoVguvudilalxveV?' enunxvudeV parxshenx.

BagavaMtanige elalxvU jAcnxpakavirutatxde, avanu elalxvanUnx mADalu shakitxyuLaLxvanu. avanu `savaRsamathaR'neMdu heVLalapxTiTxde. samathaRnAgiruva Ishavxranige jAcnxpaka mareyuvike heVge uMTAguvudu? kelavaru aivatutx vaSaRgaLAgutatxleV tamage mareyuvike uMTAgideyeMdu heVLutAtxre Adare nAvu kelavaranunx noVDutetxVve. avarige mareyuvike enunxvudu eMBatutx vayasAdarU savxlapxvU iruvudilalx. sAmAnayxrAda iMthA manuSayxrige vayasAsxdarU hiVge iralu sAdhayxvAguvudAdare BagavaMtanige mareyuvike Eke uMTAgabeVku? nAvelalxrU samathaRru. aMdare sAmathayxRvuLaLxvareMdu hesaru iTuTxkoMDare BagavaMtanu savaRsamathaRnu, aMdare elalxvanUnx mADalu shakitxyuLaLxvanu. AdadxriMda mareyuvike enunxvudu ilalx.

AdadxriMda BagavaMtanu, `nananx vidhi-niyamagaLanunx anusarisi niVnu naDeyuvudilalx. AdadxriMda niVnu daMDaneyanunx anuBavisabeVku' -eMdu dhArALavAgi heVLabahudu. inonxMdu parxtikUlaparxshenx. nAyxyAlayadalilx yAva tiVpaRnAnxdarU koDabahudu. Adare nAyxyAlayadalilx tiVpaRnunx koTaTxmeVle A nAyxyAlayadalilxruva adhikArige inenxVnu mADalu sAdhayxvilalx, poVlisinavaru A tapipxtasathxnanunx karedukoMDu jeYlige hoVda meVle ivanige daMDane pArxraMBavAgutatxde. poVlisinavaru karedukoMDuhoVgalilalxveMdare ivanige saMbaMdhapaTaTx tiVpuR pusatxkadalilx mAtarx iruvudu. adeV riVti BagavaMtanu daMDane vidhisidarU adanunx koDuvavaru yAridAdxre enunxvudeV inonxMdu parxtikUla parxshenx.

BagavaMtanu vidhisida daMDaneyanunx namagelAlx koDuvudakAkxgiyeV yamadhamaRrAjanu iruvudu. A yamadhamaRrAjanu,

\begin{shloka}
`ayaM loVkoV nAsitx para iti mAniV\\
punaH punavaRshamApadayxteV meV |'
\end{shloka}

(yAru `I parxpaMca mAtarxvide, beVre parxpaMcavilalx' eMdu BAvisutAtxnoV avanu matetx matetx nananx vashakekx barutAtxne.)

\begin{shloka}
ayaM loVkoV nAsitx para iti mAniV'
\end{shloka}

-eMdaMte kaLaLxnU BAvisutAtxne. nananx budidhxvaMtike matutx sAmathayxRda muMde poVliVsinavana budidhxvaMtike matutx sAmathayxR Enide? eSoTxVsala poVliVsinavana kaNiNxge maNuNx eracidedxVneMdu kaLaLxnu heVLutatxleV irutAtxne. Adare oMdu viSayavanunx tiLidukoLaLxbeVku. oMdu gAde ide `kaLaLxna heMDati eMdidadxrU muMDe' eMdu. EkeMdare, kaLaLxnu hatutxsala kaLaLxtana mADutAtxne AmeVle sikikxkoLuLxtAtxne. adaraMteyeV I parxpaMcadalilxruvarU kUDa ihaloVkadalilx anuBavisuva kamaR parxbalavAgiruvavarege avaru yamana hiDitakekx sikakxde irabahudu. obabxnu tAnu nitayxvAgiyeV idudxbiTaTxre, Aga yamana hiDitakekx heVge uMTAgutatxdeMdu keVLabahudu. Adare nAvu nitayxrAgalu sAdhayxveV ilalx. roVgigaLu DAkaTxrfge haNa koDutatxleV idAdxre. elilxyavarege? obabx DAkaTxrf sAladeMdu BAvisi madArxsige baruvanu. madArxsinalilxruva DAkaTxrfge haNa koTuTx naMtara laMDanfge hoVgabeVkenunxtAtxne. Adare eSaTxravarege haNa koDutitxruvudu? haNa mugidu hoVdare yAva veYdayxnU ivanige upayoVgavilalxvenunxva sithxti uMTAgutatxde. ivanu tananx shariVravanunx biDabeVkAdudeV. Adare manuSayxru `nitoyxVvAsAyxsi' -eMdu heVLidaMte tAvu yAvAgalU sithxravAgiruvareMdukoMDidadxrU kUDa yamanu oMdu dina avarige duHKavanunx koTeTxVkoDuvanu. nAvu eSuTx maMdi veYdayxranunx namamx hatitxra iTuTxkoMDu namage cikitesx mADuvaMte heVLidarU yamanu namamxnunx tegedukoMDu hoVgade biDuvudilalx. EkeMdare A yamaneV A veYdayxrugaLanUnx saha oMdu dina tegedukoMDu hoVgalu tayArAgidAdxne. aMtha yamanu namamxnunx mAtarx Eke biTuTx biDutAtxne?

maneyalilx iTiTxdadx vaDeyoMdanunx oMdu cikakx pArxNi tinunxtitxtutx; adanunx noVDida doDaDx iliyoMdu A vaDeyanunx tiMdu biTiTxtu. adanunx tinunxtitxdadx pArxNiyanUnx tiMdubiTiTxtu. adeV riVtiyalilx yama nAvu yAriMda kApADalapxDutetxVveMdu BAvisutitxrutetxVvoV, aMtha veYdayxranunx mAtarx biTuTx biDuvudilalx. avaranUnx, avaru cikitesxge oLapaDisuva roVgigaLanUnx avanu oMdu dina karedukoMDu hoVgeV hoVgutAtxne.; Adare aMtha yamanu obabxnanunx mAtarx EnU mADalAranu. A obabxnu yAru?

\begin{shloka}
`kAmamasutx jagatasxvaRM kAlasAyxsayx vashaMvadamf |\\
kAlakAlaM parxpanAnxnAM kAlaH kiM naH kariSayxti ||'
\end{shloka}

(I kalikAlada vashakekx baMdiruva parxpaMcavelAlx heVge beVkAdarU irali. kAlanige kAlanAgiruva kAlanu Enu mADabahudu?) yAru kAlananUnx kUDa suTuTx hAkidanoV aMtha kAlakAlanigeV nAvu sharaNAdare yama dhamaRrAjanu aMthavananunx EnU mADalAranu. Adare adakAkxgi yArU parxyatanxpaDuvaMte toVruvudilalx.

parxpaMcadalilx manuSayxrige halavu AyudhagaLive. avugaLu yAvuvu eMdare,

\begin{shloka}
shabAdxdiBiH paMcaBireVva paMca paMcatavxmApuH savxguNeVna badAdhxH |\\
kuraMga-mAtaMga-pataMga-miVna-BaqMgA naraH paMcaBiraMcitaH kimf ||'
\end{shloka}

(jiMke, Ane, diVpada huLu, miVnu, BaqMga ivugaLu shabAdxdi paMcadalilx savxguNadiMda badadhxrAgiruvudariMda nAshavanunx paDeyutatxve. idaralilxyU saMbaMdhavanunx iTuTxkoMDiruva manuSayxna gati Enu?)

-eMdu shaMkaraBagavatApxdaru heVLidAdxre. sAmAnayxvAgi oMdoMdu viSayadalilxyU obabx jiVvanu AsakitxyuLaLxvanAgidudx adariMdaleV tananx pArxNavanunx kaLedukoLuLxtAtxneMdu sholxVkadalilx avaru heVLiruvudanunx nAvu noVDutetxVve.

jiMkeyanunx hiDiyalu hoVguva beVDanu, modalu kADinalilx madhuravAda saMgiVtakekx EpARDu mADuvanu. jiMke tananx kivigaLige aMtha saMgiVta bahaLa aduBxtavAgideyeMdukoMDu shabadx baruva jAgakekx ODi baruvudu. Adare I jAgadalilx beVDanu baleyoMdanunx hAsiruvanu. shabadxvanunx keVLuva AseyiMda baruva jiMkegaLige keLage hAsiruva bale kaNiNxge biVLuvudilalx. yAvudoV madhuravAda shabadx keVLi barutatxdalAlx eMdu adaralelxV taqpitx paDeyuva jiMkegaLu keLage hAsiruva baleyanunx noVDalu budidhx ilalxdavAgi biDutatxve. anaMtara neVravAgi baleyalilx bidudx sikikxkoLuLxvuvu. shabadxvenunxva oMdu iMdirxyAkaSaRNeyiMdAgi tamamx pArxNavanenxV koDabeVkAgutatxde.

AnegaLanunx paLagisuvudaralilx, hosadAgi yAvudAdarU Ane doretare A Aneyanunx haLaLxdalilx hAki biDutAtxre. Aneyanunx haLaLxdalilx hAkidarU kUDa manuSayxnu A Aneya hatitxra hoVgi takaSxNa paLagisikoMDu biDalu sAdhayxvilalx. adu manuSayxna hatitxrakekx barabeVkAdare modaleV paLagida oMdu heNANxneyanunx idakAkxgi Arisi iTuTxkoLuLxtAtxre. heVgeMdare I heNANxneya hoTeTxya hatitxra mAvaTiganu tananxnunx oMdu baTeTxyiMda kaTiTxkoMDu I heNANxneyanunx gaMDAneya hatitxra hoVguvaMte mADutAtxne. A heNANxne gaMDAneya hatitxrakekx hoVdarU saha gaMDAne EnU mADuvudilalx. EkeMdare tananx hatitxra barutatxdeMdu saMtoVSavAgiruvudu. paLagisuva manuSayxnu heNANxnege `oMdu sarapaNiyanunx tegedu gaMDAneya meVle hAku' enunxtAtxne. heNANxne hAgeyeV mADuvudu. Aga A gaMDAnege adu yAva vidhavAda koVpavanUnx uMTumADuvudilalx. EkeMdare, adara maTiTxge heNANxne tAne tananx kAlige sarapaNi hAkutatxde enunxvudariMda adu sumamxne iruvudu, anaMtara heNANxne, mAvaTigana Ajecnx parxkAra I gaMDAneyanunx hiDidu eLedarU kUDa heNANxne elelxlilx ODuvudoV, alelxlAlx adU ODutitxrutatxde. hiVge kelavu dinagaLalilx gaMDAneyU mAvaTigana vashakekx baMdubiDuvudu. ideV riVti oMdu heNANxneyanunx paLagisabeVkAdarU kUDa gaMDAneya sahAyavanunx paDedu hiVge mADuvaru. AdadxriMda, oMdu heNANxneyanunx kaMDare `adu nananx saMgAti' eMdukoMDu tananx shakitx eSiTxdadxrU adelalxvanunx maretu, idAda meVle tanage manuSayxniMda uMTAguva elAlx vipatutxgaLanunx maretu, tananx jiVvanavanunx pUtiR A Ane mAvaTiganige opipxsi biDutatxde. idakekxlAlx kAraNa Ane, sapxshaR suKadalilx bidudx tananx bALanenxV obabx manuSayxnige apaRNe mADibiDuvudu.

nAvu maneyalilx diVpada huLuvanunx noVDidedxVve. elAlxdarU diVpada parxkAshavanunx kaMDare A huLu `I diVpa noVDuvudakekx bahaLa suMdaravAgide' eMdu BAvisi A diVpavanunx hoDadu hoDadu konege A diVpadalilxyeV bidudx tananx pArxNavanunx kaLedukoMDubiDutatxde. idakekx kAraNavanunx noVDuvAga bahaLa suMdaravAgideyeMdu BAvisi A diVpada huLu A vasutxviniMdaleV tananx pArxNavanunx kaLedukoMDubiDuvudu.

besatxnu heVge miVnu hiDiyutAtxne? nelada meVliruva maNuNxhuLuvanunx avanu tegedukoMDu hoVgutAtxne. koVlinalilx oMdu muLuLx iruvudu. huLuvinoDane kUDida koVlanunx avanu niVrige hAkutAtxne, adaralilx sikikxkoMDiruva huLuvanunx kaMDu miVnugaLu huLuvanunx tinunxvudakAkxgi tamamx bAyiyanunx teredukoMDu hatitxra baruvAga A huLugaLanunx avugaLu nuMgalu sAdhayxvAguvudilalx. EkeMdare huLuvanunx nuMgalu parxyatanxpaDuvAga koVlinalilxruva muLiLxge adu sikikxkoMDubiDuvudu. konege miVnu sAvxdakekx AsepaTuTx besatxna koVlige sikikxkoMDu tananx pArxNavanenxV kaLedukoMDubiDutatxde.

duMbi hUgaLalilxruva rasavanunx AsAvxdisuvudakAkxgi hUgaLalilxyeV irabayasutatxde. omemx oMdu duMbi oMdu tAvare hUvinalilx kuLitu adara rasavanunx AsAvxdisutitxtutx. Adare rAtirxyAyitu. inUnx adaralelxV kuLitirabeVkenunxva AseyiMda duMbi idAdxga tAvare hUvu mucicxkoMDitu.

\begin{shloka}
``rAtirxgaRmiSayxti BaviSayxti suparxBAtaM\\
BAsAvxnudeVSayxti hasiSayxti paMkajashirxVH |\\
itathxM viciMtayati koVshagateV divxreVPeV\\
hA hanatx hanatx naliniVM gaja ujajxhAra ||''
\end{shloka}

(``rAtirx kaLedu hoVguvudu, sUyoVRdayavAguvudu, tAvare araLuvudu' hiVge hUvinoLagidadx duMbi yoVcisitu. ayoyxV! ayoyxV! Ane tAvareyanunx kitetxseyitu.)

hiVgelAlx adu ``rAtirx mugiyuvudu, sUyaRnU udayisuvanu, nAnu unanxtavAda tAvare hUvinalilx kuLitidedxVne. idaralilxruva makaraMdavanenxlAlx tegedukoMDu hoVguvudakekx nAnu baMdidedxVne. beLagAdarU nanageVnu naSaTx; beLigegx sUyaRnu parxkAshavAgi udayisuvanu'' enunxva naMbikeyiMda adu alilx kAlavanunx kaLeyutitxtutx. beLigegx A taTAkakekx niVru kuDiyuvudakAkxgi nAlukx AnegaLu baMdavu. beVsigeyAdadxriMda taNaNxgiruva niVranunx noVDi AnegaLige bahaLa saMtoVSavAyitu.

modalu niVrigAgi baMda AnegaLu oMdara hiMde oMdoMdAgi kereyalilx iLidu sAnxnamADalu AraMBisiduvu. AnegaLu sAnxna mADalu AraMBisidare A parxdeVshaveV koVlAhalapUNaRvAgibiDuvudu namage tiLida viSayaveV. hiVge oMderaDusala aTaTxhAsa mADi A kereyanunx biTuTx hoVdare AnegaLu sAnxna mADiduveMdukoLaLxbeVku. AnegaLu A kereyalilx hAge sAnxna mADi, saMtoVSapaDutitxdAdxga alilxdadx tAvare hUgaLelAlx hALAdavu. pApa, oMdu tAvare oLagidadx A duMbiyU satutxhoVyitu.

hiVge oMdoMdaralilx iMdirxyAsakitx iTuTxkoMDidadxriMdaleV A aidu pArxNigaLu tamamx pArxNa kaLedukoMDudanunx nAvu noVDidevu, manuSayxnigAdaroV-

\begin{shloka}
``naraH paMcaBiraMcitaH kimf''
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte, oMdaralilx mAtarxvalalxde elalxdaralUlx iMdirxyAsakitx ide. aidu iMdirxyagaLU heVLuvaMte tananx bALanunx naDesutitxdAdxne. Adare I riVti yAvAgalU iMdirxyagaLu heVLidaMte naDeyutitxralu sAdhayxvAguvudilalx. AdadxriMda manuSayxnu sAdhisabeVkAdudu BagavaMtana pAdAraviMdagaLanenxV. sithxti hiVgidadxrU kUDa manuSayxnu ``iMdirxyagaLiMda tananx ciMtaneyanunx eMdU biDalu manasesxV baruvudilalx'' enunxtAtxne. haNa saMpAdane mADuva obabxnige, ``inUnx saMpAdane mADabeVku; oMdu lakaSx baMdarU adu sAladu, inUnx hatutx lakaSx beVku, inUnx hatutx koVTi beVku'' eMdu toVruvudu. hiVge hatutx koVTi saMpAdisida meVle nAvu avananunx ``Iga hatutx koVTi saMpAdisiruve, nUru rUpAyi dAna koDu'' eMdu keVLidare ``ilalx nanage hecAcxgi haNa sikakxli, Aga hecAcxgi dAna koDuvenu'' enunxtAtxne. Adare hecucx haNa baMdAgalU saha aMthavaru dAnamADalu muMde baruvudilalx! AdadxriMda manuSayxna Asege miti ilalxveMdu heVLidare AshacxyaRveVnilalx.

manuSayxnige cikakx vayasusx, tAruNayx, iruvAgaleV avanu tapasusx mADabeVkeMdu shAsatxrXgaLalilx heVLide. EkeMdare avanige vayasAsxda meVle avanu yAvudAdarU oMdu yajacnxvanonxV, hoVmavanonxV mADabeVkeMdukoMDare avanu hAge mADalu sAdhayxvAguvudilalx. obabxnu tananx tAruNayxdalilx parxpaMcadalilxruva iMdirxyAsAvxdagaLalilx manasisxTuTxkoMDu veYrAgayxvanunx aBAyxsa mADabeVkeMdukoMDare adU Aguvudilalx; EkeMdare,

\begin{shloka}
``najAtukAmaH kAmAnAmupaBoVgeVna shAmayxti |\\
haviSA kaqSaNxvaretxmXVva BUya EvABivadhaRteV ||''
\end{shloka}

(Ase enunxvudu adanunx anuBavisuvudariMda eMdU shamisuvudilalx; BoVgadiMda adu tupapx hAkida aginxyaMte inUnx hecAcxgutatxde) - eMdu heVLidaMte yAvudeV oMdu vasutxvanunx anuBavisuvudariMda adu shamisuvudilalx. obabxnu tanage sAvirarUpAyi saMbaLa baMdare yAva vidhavAda ciMteyU iruvudilalxveMdu heVLutAtxne. kelavu dinagaLu sAvira rUpAyi saMbaLa baMdameVle ``inonxbabxnige hatutx sAvira rUpAyi saMbaLa baruvudalAlx, nanage mAtarx Eke sAvira rUpAyi'' eMdu keVLutAtxne. avanige hatutx sAvira baMdare ``A manuSayxnu kuLitalilxyeV tiMgaLu-tiMgaLu oMdu lakaSx rUpAyi saMpAdisuvanu. nanage mAtarx hatutx sAvira mAtarxveVnu?'' enunxvanu. hiVge avanu yoVcane meVle yoVcane mADutAtx tananx Ayusasxnunx pUtiRyAgi iMtha yoVcaneyalilxyeV kaLedubiDuvanu. avana yoVcaneyaMte avanige saMbaLa doreyuvudilalx. AdadxriMda avana yoVcanegaLige beleyeV ilalx. manuSayxnu BagavaMtananunx kuritu yoVcisuvudoV, dhamARnuSAThxna mADabeVkeMdukoLuLxvudoV Adare,

\begin{shloka}
``ajarAmaravatfpArxjocnxV vidAyxmathaRM ca sAdhayeVtf |\\
gaqhiVta iva keVsheVSu maqtuyxnA dhamaRmAcareVtf ||''
\end{shloka}

(videyx kaliyuvAga, saMpAdane mADuvAga budidhxvaMtanAdavanu tanage mupupx, sAvu ilalxveMdu BAvisi avugaLanunx sAdhisabeVku. Adare dhamaR mADuvAga tale kUdalanunx yamanu hiDidukoMDidAdxneMdu BAvisi dhamARcaraNe mADabeVku.)-eMdu heVLidaMte ``maqtuyxdeVvate tananx tale kUdalanunx gaTiTxyAgi hiDidukoMDide'' enunxva tiVmARnakekx baMdareVneV hAge mADalu sAdhayxvAguvudu. AdadxriMda BagavaMtana sAkASxtAkxra paDeyabeVkenunxva Ase elalxrigU idadxrU saha, tamamx bALina dinagaLanunx saPalavAgisikoLaLxbeVkenunxva tiVvarx Ase idadxrU kUDa, madheyx baMdiruva pArxpaMcika viSayagaLu manuSayxna manasasxnunx tapupxdArigeV eLedukoMDu hoVgutatxve. modaleV heVLidaMte nAvu I parxpaMcadalilx sithxravAda bALanunx paDeyalu eMdU sAdhayxvilalx.

\begin{shloka}
``yeVnAcAMtAH salilanidhayaH yeVna saqSATx parxtidwyxH ||''
\end{shloka}

(yAriMda samudarxveV taDeyalapxTiTxtoV, yAriMda beVre savxgaRveV saqSiTxsalapxTiTxtoV.)

agasatxyXru tamamx keY tuMba samudarxvanunx ApoVSana tegedukoMDu biTiTxdadxreMdu nAvu keVLidedxVve. hAgeyeV vasiSaThxru ``EkeVna barxhamxdaMDeVna'' eMdaMte eMtha asatxrXvanAnxdarU tamamx barxhamxdaMDadiMda taDedu nililxsuva shakitxyuLaLxvarAgidadxreMdU nAvu keVLidedxVve. iMtha mahimeyuLaLxvaru eSoTxV maMdi idAdxre. hAgeyeV parxpaMcavanenxV BayapaDisuvavarU idAdxre. aMthavaru kUDa bahaLa kAla jiVvisalu sAdhayxvAguvudilalx. hiVgiruvAga nAvu sithxravAgiralu heVge sAdhayx? obabx doDaDx DAkaTxru japAninalilxdadxrU avanigU kUDa oMdu dina anAroVgayxvAguvudu. EkeMdare,

\begin{shloka}
``jAtasayx hi dhurxvoV maqtuyxH dhaqvaM janamx maqtasayx ca |''\\
(huTiTxdavanige sAvu KaMDita, satatxvanige janamx KaMDita.)
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda vasutx eMdU sithxravAgiralu sAdhayxvilalx. huTiTxda shariVravAdadxriMda oMdu dina idu nashisiyeV hoVguvudu. AshiVvARda mADuvAga ``shatAyuSAmxnf Bava'' eMdu doDaDxvaru heVLuvaru. Adare eSoTxV maMdi 80 vayasusx kUDa dATuvudilalx. nUru vayasusx obabxnu bALidarU ``80 vaSaRgaLu parxpaMcadalilxruvudanunx anuBavisuvudaralilx kaLedubiDabahudu. adAdameVle 20 vaSaRkAla veYrAgayxvanunx aBAyxsa mADabahudu, BagavaMtananunx dhAyxna mADabahudu, adakAkxgi A kAlavanunx miVsalAgiDabahudu'' -eMdu yArAdarU yoVcisidare, hAge Aguvudilalx. EkeMdare,

\begin{shloka}
``yamasayx karuNAnAsitx''\\
(yamanige karuNe ilalx.)
\end{shloka}

\begin{shloka}
``na hi yamoV\s sayx kaqtAkaqtamiVkaSxteV |''
\end{shloka}

(avanu tananx kelasavanunx mugisidaneV, biTaTxneV enunxvudanunx yamanu noVDuvudilalx.)

-eMdu oMdu jAgadalilx heVLalapxTiTxde. yamanu ``I manuSayxnu yAvudAdarU kelasavanunx mADidAdxnA, ilalxvA'' -enunxvudanenxlAlx noVDuvudilalx. kamaR mugidare yamaloVkakekx karedoyuyxvanu. nAvu parxpaMcadalilx noVDutetxVve. doDaDx doDaDx hoVTalugaLalilx oMdu rUmige oMdu dinakekx {\eng 250} rUpAyi bADige vasUlu mADuvaru. A oMdu dina AdameVle ``mAraneya dinavU nAnu I rUminalilxruvenu'' eMdu yArAdarU heVLidare avanige anumati koDuvudilalx. inUnx {\eng 250} rUpAyi koTaTxre avanu alilxrabahudu. bAyArike AdAga niVru kuDiyabahudu. Adare bAyArike AdAgelAlx oMdoMdu bAviyanunx toVDisi niVru kuDiyabeVkeMdukoMDare adu eSuTx kaSaTxvAda kelasa! avanu bAyArikeyAdAga oMdu bAviyanunx toVDuvanu. matotxmemx bAyArikeyAdare inonxMdu bAviyanunx toVDabeVku! idakekxlAlx eSuTx KacARgutatxde! adeV riVti nAvu eSuTx janamxgaLanunx paDedidadxrU oMdalalx oMdu dina nAvu pArxNavanunx biDabeVku. `{\eng Intimation}' enunxvudanunx koTuTx yamanu tananx loVkakekx karedoyuyxvudilalx. avanu neVravAgi obabxnanunx hiDidubiDutAtxne.

horage ``BagavaMtanidAdxne'' eMdu heVLutAtx obabxnu tirugADutitxrabeVkAgilalx. namamx manasisxnalilx yAru idAdxre, yAru ilalx enunxvudanunx parxtidinavU yoVcisutitxdadxre adeV sAku. nijakUkx `tAnu yAru' enunxvudanunx manuSayxnu tiLidukoMDilalx. EkeMdare avanige tinanxlu AhArabeVku, uDalu baTeTx beVku, iralu mane beVku. savxlapx aishavxyaRvidadxre horage hoVgalu kAru beVku. eSuTx koVTi rUpAyi saMpAdane mADidarU avanu inUnx aLutitxrutAtx iruvaneV horatu tanagiruva aishavxyaRdiMda taqpitxpaDutAtx nagutAtx iruvudilalx. eMtha doDaDx parxBuvAgidadxrU ``beVre nagaragaLalilxruva elAlx vAyxpAragaLU sariyAgi naDeyutatxve. Adare A Urinalilxruva nananx vAyxpAra mAtarx eSuTx koVTi rUpAyi hAkidarU kUDa sariyAgi naDeyalilalx. nAnu hatutx koVTi rUpAyi mUladhanavAgi hAkidenu. A hatutx koVTi mAtarx baMdite horatu meVle yAva lABavU doreyalilalx'' eMdu halavaru heVLuvudanunx nAvu keVLidedxVve. vAyxpAradalilx I riVti naSaTxvelAlx sahajaveMdu tiLidu yArU adara bagegx ciMtisade iruvudilalx. meVle meVle saMpAdisabeVkenunxva AseyeV dina dinavU hecAcxgutAtx hoVgutatxde. I Ase yAvudariMda uMTAgutatxde? nAvu seVrisi iTiTxruva aishavxyaRvanenxlAlx yArige koDutetxVveMdu tiLiyade iruvudariMda I Ase uMTAgutatxde. alalxde, ``oMdu veVLe yamanu satutxhoVdarU hoVgabahudu. nAnu yAvAgalU sithxravAgiruvenu'' enunxva BAvaneyeV idakekx kAraNa. ``DAkaTxrugaLu satutx hoVdarU nAnu sAyuvudilalx. nAnu yAvAgalU shAshavxtavAgiruvenu'' enunxva BAvane `nitoyxVvAsayxmf' eMdu heVLidaMte sAyuvAga kUDa obabxnu iruvudanunx nAvu kANabahudu. nanage kelavu veVLe tamASeyAgirutatxde. obabxnige {\eng 82} vayasusx Agide. Atanu ``nAnu kemumxvAga bahaLa kaSaTxvAgutatxde, nanage kemumx nilulxvudakekx saninxdhAna yAvudAdarU oMdu dAriyanunx heVLabeVku'' eMdu keVLutAtxne. {\eng 82} vayasAdameVle kemamxlu baMdare adanunx dUra mADalu nAvu yAva dAriyanunx heVLuvudu? baMda kemamxlu Atanu iruvavarege idedxV iruvudu.

\begin{shloka}
``cakuSxSayxMdheV calati dashaneV shamxshurxNishevxVtamAneV\\
siVdatayxMgeV manasi kaluSeV kaMpamAneV karAgerxV |\\
dUteYreVteYdiRnakaraBuvaH shashavxdudobxVdhayxmAnAH\\
tArxtuM deVhaM tadapi BiSajAmeVva sAMtavxM vadAmaH ||''
\end{shloka}

-eMdu niVlakaMTha diVkiSxtaru tamASeyAgi heVLidAdxre. {\eng 80} vaSaR vayasAsxda obabxnige kaNuNx sariyAgi kANuvudilalx. kuruDanenunxva hesaranunx paDedukoMDanu. Aga `cakuSxSayxMdheV' enunxvaMte obabx DAkaTxrf hatitxradiMda inonxbabx DAkaTxrf hatitxrakekx hoVgutAtxne. DAkaTxrf, ``sAvxmi, nimamx kaNuNxgaLa shakitx hoVgibiTiTxde'' enunxtAtxre. inonxbabx DAkaTxrf hatitxra Atanu oLeLxya auSadha koDuvanenunxva Ase iTuTxkoMDu A DAkaTxrf hatitxra hoVguvanu. Adare A DAkaTxrf kUDa EnU mADuvudakAkxguvudilalx. vayasAsxdudariMda kaNuNx kANade hoVyitenunxvudu tiVmARna.

`calatidashaneV'

eMdu heVLidaMte obabxnige halulxgaLu bidudxhoVgive.

\begin{shloka}
`shamxshurxNishevxVtamAneV'
\end{shloka}

-eMdaMte tale kUdalelAlx neretide. shariVravelAlx naDugutatxde. omemx mahaDiya meVle obabxru vayasAsxdavaru kuLitidadxru. Aga mahaDi meVlakekx baMda obabxru hUvina hAra oMdanunx avarige koTATxga, inonxbabxru, `A hAravanunx avara keYge koDabeVDi' eMdaru. EkeMdare avaru A mAleyanunx hiDidukoMDare hAradalilxruva hUgaLelAlx udurihoVguvuvu. A vayasAsxdavara keY hAge ADuvudu. aSeTxV alalx-`manasi kaluSeV' eMdu heVLidaMte avara jAcnxpaka shakitx bahaLa kaDameyAgide. yArAdarU baMdare `niVnu rAmAshAsitxrXyoV? goVpAlashAsitxrXyoV?' eMdu keVLutAtxre. idelalxvanUnx noVDi nAvu Enu tiLidukoLaLxbeVkeMdare,

\begin{shloka}
`dUteYreVteYdiRnakaraBuvaH shashavxdudobxVdhayxmAnAH\\
tArxtuM deVhaM tadapi BiSajAmeVva sAMtavxM vadAmaH ||'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte oMdu vAyxdhirUpadalilx yamadUtaralilx obabxnu baMdanu. Aga manuSayxnu, ``nAnu baruvudilalx'' eMdu tirasakxrisidare, inonxMdu vAyxdhirUpadalilx yamana inonxbabx dUtanu barutAtxne. Iga obabxnanunx tirasakxrisidare, halavu vAyxdhigaLu oMdoMdAgi avana hatitxra nAlukx aidu dUtarugaLAgi baruvaru. obabx dUtanu baMdarU paravAgilalx. halavaru baMdare, ``nAnu baruvudilalx'' eMdarU yamadUtaru etitxkoMDu hoVguvaru. AdadxriMda manuSayxru halavaru DAkaTxrugaLa hatitxra hoVgi haNavanunx koDutitxdAdxre, aSeTxV; tamamx nijavAda sithxtiyanunx yoVcane mADuvudeV ilalx. aMtha manuSayxnigiMtalU mUDhanu inonxbabxnu iralAranu.

I kAladalilx nAnu kelavu manuSayxranunx noVDidedxVne. avaru doDaDx padaviyalilx idadxvaru. oMdu dina aMtha obabxru DAkaTxrf hatitxra hoVdare, ``haqdaya sariyAgilalx, balxDfparxsharf jAsitxyAgide, sakakxre vAyxdhiyU ide'' enunxvudanunx keVLidare, avaru takaSxNa tanonxDane kelasamADida itararige oMdu kAgada baredu biDuvaru. ``nAnu nananx padaviyalilxdAga nimomxDane sariyAda vayxvahAramADade ididxrabahudu. yAvudAdarU mAtanunx nimamx manasisxge noVvAguvaMte ADirabahudu. nAnu padaviyalilxdAdxga hiVge nAnu mADidadxnenxlAlx niVvu kaSxmisabeVku. nimemxlalxra meVlU nanage samavAgi pirxVti ide'' eMdu aMthavaru kAgada bareyuvaru. Adare yAvudAdarU vAyxdhi baMdare avaru hAge kaSxme keVLalu muMde baruvaru. adu baruvudakekx muMce padaviyalilxdAdxga itararoDane sariyAgi vayxvaharisi, pirxVtiyiMda ididxdedxV Adare Iga Eke kaSxme keVLabeVku? modalu kaSxme keVLidare adu avara mayARdege kaDime eMdukoLuLxvaru.

obabxnu talege beMki hatitxkoMDare avanu nadige iLiyabeVkoV athavA koLakokxV? I koLadalilx sAnxna mADabahudeV? idu oLeLxya niVreV? idelalxvanUnx yoVcisikoMDu iruvudilalx. yAvudAdarU niVranunx kaMDare takaSxNa adaralilx oMdu muLugu muLuguvanu. adaraMteyeV nAvu I riVti ciMtaneyanunx iTuTxkoMDidadxre, namamx manasisxnalilx dhamaRvanunx AcarisabeVkenunxva BAvane tAnAgiyeV uMTAgutatxde. nAnu I parxpaMcadalilx sithxravAdavaneMdukoMDu BagavaMtana bagegx ciMtaneyeV ilalxde idedxVne. AdarU namemxlalxrigU paramAtamxnanunx kuritu yoVcisabeVkeMba Ase ide. Adare nijakUkx, parxpaMcadalilxruva janara sithxti hiVgiruvudariMda Agamika dAriyalilx yArU naDeyuvudilalx. I shariVravenunxvudu eMdU sithxravalalx. I manuSayx shariVra namage doretiruvAga idanunx sadupayoVgapaDisikoMDu sadagxtiyanunx paDeyabeVkenunxva BAvane uMTAdare Aga manasusx beVre yAva viSayakUkx hoVguvudilalx. AdadxriMda iMtha BAvaneyanunx nAvu beLasikoLaLxbeVkeMdu diVkiSxtaru bahaLa sAvxrasayxkaravAgi A sholxVkadalilx heVLidAdxre. nAvu avaru heVLidaMte naDeyutAtx sherxVyasasxnunx paDeyabeVku.



\endchapter
