\chapter{BagavaMtanu idAdxneyeV?}\label{chap8}

\begin{shloka}
gaMgApUra parxcalita jaTAsarxsatx BoVgiVMdarxBiVtAM\\
AliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH |\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxMtaM haratu paramAnaMdamUtiRH shivoV naH ||
\end{shloka}

udayanAcAyaRreMba obabx sherxVSaThx tAkiRkaridadxru. `paramashivanu, idAdxne'-eMdu nirUpisuvudakAkxgiyeV avaru oMdu garxMthavanunx baredaru. A garxMthadalilx pUtiRyAgi paramashivanu idAdxneMdeV heVLidAdxre. parama shivaneMdare avaru viSuNxvanAnxgali, barxhamxnanAnxgali heVLilalx. parxpaMcada saqSiTx, sithxti, layagaLige kAraNavAgiruva oMdu ceYtanayx ideyeV, ilalxveV enunxvudanunx avaru vimashiRsutAtxre. nAvu A ceYtanayxkekx viSuNxveMdoV, shivaneMdoV hesaru koDabahudu. idakekx yAva AkeSxVpaNeyU ilalx. Adare parxpaMcavanunx saqSiTxsi, adanunx kApADi, adara layakekx kAraNavAda oMdu vasutx ide enunxvudu nija.

\begin{shloka}
`mameYvAMshoV jiVvaloVkeV jiVvaBUtaH sanAtanaH\\
(I deVhadalilx sanAtana jiVvAtamxnu nananxdeV Ada aMsha)
\end{shloka}

\noindent eMdu giVteyalilx BagavaMtanu heVLidAdxne.

paramashivaniMdaleV nAvu baMdiruvudu. baMda nAvu avananenxV maretidedxVve. matetx avana pAdAraviMdagaLalilx seVri `avanu' AguvavaregU namage huTuTx-sAvu enunxva cakarx idedxV ide. hAgiruva paramashivana viSayadalilx janaru yAva vidhavAda BAvaneyanunx iTuTxkoMDidAdxre enunxvudanunx Iga noVDoVNa.

puSapxdaMtaneMba obabx parxsidadhx kavi idadxnu. avanu obabx gaMdhavaR. A gaMdhavaRnu omemx BagavaMtanige pUje mADida nimARlayxvanunx dATibiTaTxnaMte. adariMda avanige aMtadhARna shakitxyeV hoVgibiTiTxtu. Aga avanu parashivananunx sotxrXVtarx mADidanu. Etakekx sotxrXVtarx mADidaneMdare, `nananx shakitxgaLanunx kaLedukoMDenu, nanage matetx A shakitxgaLu barabeVku' enunxva AseyiMda shAsatxrXdalilxruva elAlx tAtapxyaRvanUnx seVrisikoMDu suMdaravAgi sotxrXVtarxvanunx mADidanu.

\begin{shloka}
taveYshavxyaRM yatatxjajxgadudaya rakASxparxlaya kaqtf\\
tarxyiVvasutx vayxsatxM tisaqSu guNaBinAnxsu tanuSu |\\
aBavAyxnAmasimxnf varada ramaNiVyAmaramaNiVmf\\
vihanutxM vAyxkorxVshiVM vidadhata iheYkeV jaDadhiyaH ||
\end{shloka}

(varagaLanunx koDuvavaneV! mUru veVdagaLiMdalU vaNiRsalapxTiTxdUdx parxpaMcada saqSiTx, sithxti, layagaLanunx kUDidUdx, mUru guNagaLiganuguNavAgi rUpavuLaLxdUdx Agiruva ninanx deYviVkavanunx kelavaru mUDhamatigaLu nijakUkx keTaTxdudx AdarU kUDa ariyadavarige AnaMdavanunxMTu mADuva mAtugaLiMda maresutAtxre.)

parxpaMcadalilx budidhxshAligaLU idAdxre, maMdabudidhxgaLU idAdxre. maMdabudidhxgaLige elAlx viSayadalUlx maMdabudidhx ilalx. oLeLxya viSayavanunx tiLidukoLuLxvudaralilx mAtarx maMdabudidhx. keTaTx viSayagaLanunx heVLabeVkAgidadxre avarige bahaLa budidhxyeV irutatxde. Adare yAvudAdarU oLeLxya viSayavanunx keVLidare A viSayadalilx mAtarx avaru maMdabudidhxgaLu.

BagavaMtana aishavxyaR eMtahudeMdare,

\begin{shloka}
`taveYshavxyaRM yatatxjajxgadudaya rakASxparxlaya kaqtf'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLide.

vAyxsaru, `modalu paramAtamxnanunx tiLiyalu icecx irabeVkeMdu' heVLidaru. paramAtamxnanunx kuritu vicAra mADabeVku. paramAtamxnu idAdxneyeV ilalxveV enunxva parxshenxgaLigelAlx BagavatApxdarU `idAdxne' eMdu nirUpaNe mADidAdxre. avanu idAdxne eMdare,

\begin{shloka}
`lakaSxNaparxmANABAyxMhi vasutx sithxtiH
\end{shloka}

(lakaSxNa matutx parxmANagaLa mUlaka vasutxvina sididhx uMTAgutatxde.)' eMdu shAsatxrX heVLuvaMte irabeVku.

yAvudAdarU vasutx hosadAgi baMdare, adu eMtha vasutx eMdu keVLutetxVve. adanunx noVDidavanu yAru eMdu keVLutetxVve. oMdu\break vasutx iMtahadu eMdu nAvu heVLuvAga adanunx A vasutxvanunx yArAdarU noVDidadxre adakekx parxmANavenunxtetxVve. nAveV namamx kaNuNxgaLiMda noVDi heVLi\-dare `parxtayxkaSx parxmANa' Agutatxde. oMdu vasutxvanunx obabxnu keVLi tiLidukoMDu avana mUlaka inonxbabxnu tiLidukoMDare adu `shabadxparxmANa' venanxlAguvudu. ideV riVti `anumAna'daMtha aneVka parxmANagaLive. avugaLalilx visheVSavAgi parxtayxkaSx, anumAna, shabadx - I mUru parxmANagaLU heVLalapxTiTxve. iMtha parxmANagaLalilx yAva parxmANada mUlaka BagavaMtanu idAdxneMdu heVLabahudeMdu nAvu noVDabeVku. meVle heVLida sholxVkadalilx paramAtamxnige lakaSxNavideyeMdu kavi heVLutAtxne.

BagavaMtana aishavxyaR sAmathayxRvAgutatxde. BagavaMtana sAmathayxR eMtahadu?

nAvu noVDutitxruva nakaSxtarx maMDalavoV, BUmaMDalavoV, I sUyaRnoV, beVre yAvudelalxvanUnx nAvu noVDutetxVvoV, yAvudelalxvanUnx keVLutetxVvoV, yAva vasutxgaLelalxvanUnx yAvudAdarU oMdu iMdirxyadiMda nAvu tiLiyutetxVveyoV, avugaLelalxvU uMTAgiruvudAgi elalxrU opupxtAtxre. yArU parxpaMca uMTAgade iruvudoMdu eMdu heVLuvudilalx. AdadxriMda parxpaMca uMTAgiruvudu enunxvudu tiVmARnaveV. adu yAvAga uMTAyitu enunxvudanenxlAlx nAvu Iga saMshoVdhane mADalu horaTilalx. I parxpaMcada saqSiTxyoDane, adu alilxge nilalxde, adu kApADalapxDutatxlU ide. nAvu oMdu vasutxvanunx uMTumADutetxVve. adanunx tegedu BadarxvAgi oMdu peTiTxgeyalilxDutetxVve. avashayxkavAdAga adanunx tegedu upayoVgisutetxVve. adanunx upayoVgisuva riVtiyalilx upayoVgisutetxVve. hAgalalxde yAroV tayAru mADi adanunx horage hAkidare, adu bisiliniMdaloV, maLeyiMdaloV athavA gALiyiMdaloV keTuTx hoVgutatxde. hiVgalalxde I parxpaMca cenAnxgi naDeyutitxruvudanunx noVDutetxVve. oMdu mAvina OTeyanunx hAkidare adariMda mAvina marada moLakeyeV barutatxde. Batatxda peYru hAkidare BatatxveV barutatxde. `iMdu Batatx barutatxde, nALe beVre peYru barutatxde' enunxvudu ilalx. elalxvU oMdu niyamadiMda naDeyutitxruvudanunx nAvu parxpaMcadalilx noVDutitxdedxVve. idakekx rakaSxNe eMdu hesaru. manuSayxnige modalu bAlayx, anaMtara ywvana, anaMtara vAdhaRkayx (mupupx) ivu karxmavAgi barutatxve. hAgalalxde modalu vAdhaRkayx, anaMtara ywvana hiVge eMdU baruvudilalx. adeV modalu janamx, anaMtara sithxti, adAda meVle laya eMdu karxmavAgide.

yAsakxru nirukatxdalilx heVLuvaMte `jAyateV' (uMTAgutatxde) `asitx' (irutatxde) `vadhaRteV' (beLeyutatxde) `vipariNamateV' (badalAgutatxde) `apakiSxVyateV (keTuTx hoVgutatxde), `nashayxti' (nAshavAgutatxde) eMdu Aru vidhagaLive.

modalu oMdu vasutx uMTAgabeVku. uMTAdare tAneV adu iralu sAdhayx? uMTAgade oMdu vasutxvU iralu sAdhayxvilalx, AdadxriMda uMTAguvudu oMdu sithxti. iruvudu enunxvudu oMdu sithxti. anaMtara `vipariNamateV' eMdu heVLiruvaMte nAvu {\eng 50} vaSaRgaLavarege beLeyutatxleV barutetxVve. anaMtara namage sheYthilayx uMTAgide enunxtetxVve. inUnx kelavu dinagaLu kaLeda meVle namamx halulxgaLu bidudxhoVdavu enunxtetxVve. kananxDaka hosadAgi hAkikoLuLxtetxVve enunxvudu, adAda meVlinadu `kAyxTfrAkfTx' baMdide enunxvudu inonxMdu, anaMtara `apakiSxVyateV' eMdu heVLide. shakitxyAda yAva auSadhavanunx seVvisidarU kUDa shariVra AyAsagoMDu iruvudeV vinaha A auSadha shariVravanunx balavuLaLxdAdxgi mADuvudeV ilalx. ivelAlx Ada meVle `nashayxti' eMdu heVLalapxTiTxde. AdadxriMda hiVge obabxnu nAshahoMdutAtxne.


hiVge Aru sithxtigaLanunx avaru heVLidaru. vAyxsaru veVdadalilxruva tAtapxyaRvanunx heVLalu baMdare vinaha parxpaMcadalilx tAvu noVDidudanenxlAlx tamamx sUtarxgaLalilx bareyabeVkenunxvudu avara aBipArxyavalalx. avaru,


\begin{shloka}
`janAmxdayxsayx yataH'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLuvudanunx BagavatApxdaru,

\begin{shloka}
`janamx sithxti BaMgaM samAsAthaRH'
\end{shloka}

janamx, sithxti, nAsha (I mUru seVri) samAsa (seVruvike)da athaR- eMdu baredidAdxre. adaralilx janamx, sithxti, BaMga eMdu heVLalAgide, yAsakxru heVLida A Aru (vidhagaLanunx) tegedukoLaLxbArade eMdu keVLidare, yAsakxru yAvAga baredaru? parxpaMca uMTAgi eSoTxV dinagaLu kaLeda meVle avaru huTiTx, parxpaMcavanunx noVDi-

`jAyateV, Asitx, vadhaRteV, vipariNamateV, apakiSxVyateV, nashayxti' eMdu heVLidaru.

Adare vAyxsaru veVdatAtapxyaRvanunx ilelxV heVLa bayasidaru.

\begin{shloka}
`yatoV vA imAni BUtAni jAyanetxV\\
yeVna jAtAni jiVvanitx yatatxrXyanatxyXBisaMvishanitx'
\end{shloka}

(yAvudariMda elAlx BUtagaLu huTuTxvikeyanunx paDediruveyoV yAvu\-da\-riM\-da huTiTxda meVle avugaLu bALutatxveyoV, yAvudanunx udedxVshisi naDedu yAvudaralilx oMdAgi biDuvudoV)- eMdu heVLidaMte, veVdadalilx `janamx sithxti nAshaH' enunxva mUrU heVLalapxTiTxve. beVre yAvudU heVLalapxTiTxlalx. adakekx beVre yAvudU ilalxveMdU athaRvilalx.

\begin{shloka}
`janamx sithxti BaMgaM samAsAthaRH'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLiruvudariMda adanunx iTuTxkoMDu puSapxdaMtanu `eleY BagavaMtaneV ninanx sAmathayxR janamx BaMgakekx kAraNavAgiruvudu' eMdanu. sholxVkadalilx `yatatxtf' enunxtAtxne. `avaneV ivanu' eMdare Enu athaR? BagavaMtananunx parxtayxkaSxvAgi noVDabahudeMdu athaR. `yatatxtf' eMdare modalu yAvudu ididxVtoV `adeV Aguvudu, yAru hAge noVDidudu?

`dhAyxnABAyxseVna vashiVkaqteVna manasA taninxguRNaM niSakxrXyamf' (dhAyxnABAyxsadiMda vashiVkaqtavAda manasisxniMda yoVgigaLu A niguRNavu niSakxrXyavU Ada$\ldots$)

eMdu heVLuvaMte, yAru yoVgABAyxsa matutx BagavaMtana upAsaneyanunx cenAnxgi mADi tamamx bALanunx lakaSxyXvuLaLxdAdxgi mADikoLaLxbeVkenunxva tiVmARnadoDane bALanunx naDesutAtxreyoV aMthavarige BagavaMtana sAkASxtAkxravAgutatxde.

BagavaMtanu giVteyalilx,

\begin{shloka}
`teVSAmeVvAnukaMpAthaRmahamajAcnxnajaM tamaH |\\
nAshayAmAyxtamx BAvasothxV jAcnxnadiVpeVna BAsavxtA ||'
\end{shloka}

avaranunx anugarxhisalu avara aMtaHkaraNadalilxdudx nAnu savxtaH avara ajAcnxna janitavAda aMdhakAravanunx parxkAshamaya tatatxvXrUpa diVpada mUlaka hoVgalADisutetxVne eMdu heVLidanu. BagavaMtanu aMthavara hatitxra parxtayxkaSxvAgi idudxbiDutAtxnaMte. idakekx oMdu udAharaNeyanunx noVDabahudu. ajuRnanu paramAtamxnanunx noVDutitxdadxrU paramAtamxnenunxva nenapeV avanige baralilalx. adu kaqSaNx paramAtamxnige gotutx.

\begin{shloka}
`saKeVti matAvx parxsaBaM yadukatxM\\
heV kaqSaNx heV yAdava heV saKeVti
\end{shloka}

(senxVhitaneMdu tiLidu `eleY kaqSaNxneV eleY yAdavaneV, eleY mitarxneV, eMdu haThAtatxneV heVLidudanunx)

eMdu ajuRnaniMda heVLalapxTiTxdadxriMda BagavaMtananunx avanu tananx senxVhitaneMdukoLuLxtitxdadxne horatu paramAtamxneMdalalx, Adare paramAtamxnige ivananunx anugarxhisabeVkeMdu toVritu. AdadxriMda,

\begin{shloka}
`divayxM dadAmi teV cakuSxH pashayx meV yoVgameYshavxramf'
\end{shloka}

(ninage jAcnxna kaNuNxgaLanunx koDutetxVne, nananx Ishavxra yoVgavanunx noVDu) eMdanu.

`nAnu oMdu kaNuNx koDutetxVne' eMdu BagavaMtanu heVLidanu. parameVshavxranige iruvaMte koTaTxneV eMdare yArU ajuRnanige mUru kaNuNxgaLeMdu heVLuvudanunx nAvu keVLilalx. avanige eraDu kaNuNxgaLeV idadxvu. Adare BagavaMtanu mAtarx `divayx cakuSxsf' koDuvudAgi heVLidanu.

idakekx athaRveVneMdare paramAtamxna karuNeyAdudariMda avanige mUraneya kaNANxda jAcnxnada kaNuNx baMditu. Aga ajuRnanige BagavaMtanu iMthavaneMdu tiLidukoLaLxlu sAdhayxvAyitu, modalu avanu `kaqSaNxnu nanagiMtalU budidhxshAli, nanage yAvudAdarU Apatutx baMdare A ApatitxniMda nananxnu kApADutAtxne' enunxva tiVmARnadiMda mAtarx idadxnu. Adare BagavaMtana dashaRnavAda meVle-

\begin{shloka}
`pitA\s si loVkasayx carAcarasayx tavxmasayx pUjayxshacx garugaRriVyAnf |\\
na tavxtasxmoV\s satxyXBayxdhikaH kutoV\s noyxV loVkAtarxyeV\s payx parxtimaparxBAva ||
\end{shloka}

(niVneV carAcara loVkada taMde. ninage yArU samanAgilalxde iruvudariMda sherxVSaThxnAda guruvAda niVnu I parxpaMcadiMda pUjisalapxDalu yoVgayxnAgididxVye, asamaparxBAvaneV! mUru loVkagaLalilxyU ninagiMtalU sherxVSaThxrAdavaru yAru tAneV iralu sAdhayx?)

I sholxVkavanunx BagavaMtanu jAcnxnada kaNuNxkoTaTx meVle ajuRnanu heVLidanu. AdadxriMda BagavaMtananunx yAru noVDabahudu eMdare yAru BagavaMtana kaqpege pAtarxnAgutAtxnoV, avaneV noVDabalalxnu. avana kaqpege yAru pAtarxnAgutAtxnoV, avaneV noVDabalalxnu. avana kaqpege yAru pAtarxrAdavaru? yAru BagavaMtanu heVLidaMte naDedukoLuLxtAtxroV, hAgiruvavareV BagavaMtana kaqpege pAtarxrAgutAtxre. AdadxriMdaleV kavi `yatatxtf' eMdu heVLidanu.

`yatatxtf' eMdare parxtayxkaSxvAgiyeV noVDuvudu eMdu athaR. `BagavaMtana aishavxyaRvanunx aMtha kaqpeyanunx paDediruvavaru noVDirabahudu. nAvu heVge tiLidukoLuLxvudu? nAvu pAmararalalxveV' eMdare-

\begin{shloka}
`tarxyiV vasutx'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLalapxTiTxde.

`tarxyiV' eMdare Qukf-yajuH-sAmaveMba mUru veVdagaLu. I mUru `tarxyasatxrXyiV' enanxlapxDutatxve. tarxyiV yAvudoV, BagavaMtanu adara tAtapxyaRvAgirabeVkeMdu sholxVkadalilx heVLide. veVda oMdu kaDe,

\begin{shloka}
`ajAyamAnoV bahudhA vijAyateV'\\
(huTaTxde halavu vidhavAgi toVrutAtxne.)
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLide. avatAra BagavaMtanige ideyeV ilalxveV eMdare, hiVge veVda heVLide. yAroV obabxru nananx baLige baMdu, `I vAkayx puruSasUkatxdalilx tAneV baruvudu. veVdadalilx elilx heVLide?' eMdu keVLidaru. nAnu avarige `puruSasUkatxvU veVdavU oMdeV' eMdu heVLidenu. veVdada bArxhamxNa BAgadalilx adu ide. yajuveVRdadalilx araNayxkadalilx barutatxde. AraNayxka bArxhamxNa BAgakekx seVridudu. QugevxVdadalUlx ideV vAkayx barutatxde. AdadxriMda anAdiyAgiruva veVdaveV, `paramAtamx'nidAdxneMdu heVLide.

\begin{shloka}
`aNoVraNiVyAnf mahatoV mahiVyAnf'
\end{shloka}

\noindent eMdu veVda heVLutatxde.

BagavaMtanu eMtahavanu? bahaLa sUkaSxmXvAgiruvavaneMdu heVLalapxTiTxde. yAvavasutxvanunx aNuveMdukoLuLxtitxdedxVvoV adakikxMtalU bahaLa sUkaSxmXvAgiruvavanu BagavaMtanu. nAvu AkAsha bahaLa doDaDxdeMdu koMDidadxre 

\begin{shloka}
`pAdoV\s sayx vishAvx BUtAni tirxpAdasAyxmaqtaM divi\\
tirxpAdUdhavxR udeYtupxruSaH |
\end{shloka}

parxpaMcavelAlx paravasutxvina oMdu BAgaveV Agive. paravasutxvina mukAkxlu BAga nAshavAgade idudx savxparxkAshanAda paramAtamxna hatitxra parxkAshisutatxve.) -eMdu veVdadalilxyU,

\begin{shloka}
`viSaTxBAyxhamidaM kaqtasxnXM EkAMsheVna sithxtoV jagatf'\\
(nananx oMdu aMshadiMda parxpaMcavanenxlAlx nAnu dharisutetxVne.)
\end{shloka}

\noindent eMdu giVteyalilxyU heVLalapxTiTxde. avana oMdu cikakx BAga parxpaMcavAgi vAyxpatxvAgiruvudu. adakekx meVlU avanu idAdxne. parxpaMcadiMda noVDidareVneV `meVle, keLage' enunxva vayxvahAravelAlx barutatxde. Adare obabxneV iruvudu. hAgiruva paravasutx tarxyiV vasutxviniMda paDeyalAguvudu. mUru veVdagaLigU tiLiyalapxDuvavanAgiruvavanu BagavaMtaneV. Adare, hAge oMdeV vasutxvAgidadxrU kUDa,

\begin{shloka}
`vayxsatxM tisaqSu guNaBinAnxsu tanuSu'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLalapxTiTxde.

BagavaMtanige `satayxM jAcnxnaM anaMtaM barxhamx' enunxvudeV lakaSxNa.

\begin{shloka}
`ajoV\s pi sananxvayxyAtAmx BUtAnAmiVshavxroV\s pi sanf |\\
parxkaqtiM sAvxmadhiSAThxya saMBavAmAyxtamxmAyayA ||'
\end{shloka}

(nAnu huTuTx ilalxdavanu, jiVvarugaLigelAlx Ishavxranu. AdarU nananx parxkaqtiyanunx vashapaDisikoMDu AtamxmAyeyiMda avatarisutetxVne).


BagavaMtanige janamxvilalx. AdarU janamxvanunx tegedukoLuLxtAtxne. nAvu janamxvanunx paDeyutetxVve. hAgAdare Enu vayxtAyxsa? avanu iSaTxpaTATxga janamxvanunx tegedukoLuLxtAtxne. nAvAdaroV, namamx kamaR namamxnunx heVge taLuLxtatxdeyoV hAge janamxvanunx paDeyutetxVve.

\begin{shloka}
`tadayxiha ramaNiVya caraNAH$\ldots$ ramaNiVyAM yoVniM\\
apadeyxVranf$\ldots$ kapUya caraNAH kapUyaM yoVnimA\\
padeyxVranf'
\end{shloka}

(heVge ililx oLeLxya kelasagaLanunx mADutAtxreyoV, oLeLxya janamxgaLanunx paDeyutAtxreyoV, hAgeyeV keTaTx kelasagaLanunx mADuvavaru keTaTx janamxgaLanunx paDeyutAtxre.)

eMdu heVLide,

\begin{shloka}
`uBABAyxM puNayxpApABAyxM mAnuSayxM laBateV vashaH'
\end{shloka}

(puNayx, pApa iveraDanUnx mADidare manuSayx janamx uMTAgutatxde)

nAvu mADida pApakekx takakxMte janamx barutatxde. puNayxvanunx mADidare adakekx takakxMte janamx barutatxde.

BagavaMtanu tananx shakitxyiMda, tAnu huTiTxdaMte toVrisabahudu. Adare avanige huTuTxvike ilalx. `nanage janamxvilalxdidadxrU nAnu huTuTxtetxVne' eMdu BagavaMtanu giVteyalilx heVLiruvudara athaRveVnu? BagavaMtanige nijakUkx janamxvilalxveMdu athaR.

BagavatApxdaru,

\begin{shloka}
`deVvakAyxM vasudeVvAdaMsheVna jAta iva'\\
(deVvaki-vasudeVvara mUlaka huTiTxdaMte)
\end{shloka}

enunxvalilx `huTuTxvaMte' eMdu heVLidAdxre.

`loVkAnugarxhaM kuvaRnf' eMdu heVLiruvaMte `iSuTx janaru Atamx tatatxvXvanunx tiLiyade taLamaLisutitxdAdxralAlx eMdukoMDu, ivarige heVgAdarU upadeVsha mADidare idara kivige muTuTxtatxdeyoV eMdukoMDu dayeyiMda BagavaMtanu anugarxha mADalu baMdanu' eMdu BagavatApxdaru heVLidAdxre.


BagavaMtanu saqSiTxsuvAga barxhamxneMdu hesariTuTxkoMDu saqSiTxsidanu. rakaSxNe mADuvAga viSuNx eMdu hesaru iTuTxkoMDu rakaSxNe mADutAtx barutAtxne. nAsha mADuvAga rudarxnAgidudx nAshamADutAtxne. shakitx enunxvudu oMdeV oMdu ceYtanayx. adara shakitxyiMda yAva kAladalilx yAva rUpavanunx dharisidare kelasavAgutatxdeyoV A kAladalilx A rUpavanunx dharisuvanu. shivanalilx mAtarx naMbike iruvavanu barxhamx, viSuNx I eraDu hesarugaLanunx opupxvudilalx.


\begin{shloka}
`bahularajaseV vishovxVtapxtwtx BavAya namoV namaH\\
parxbala tamaseV tatasxMhAreV harAya namoV namaH |\\
janasukaqteV satotxvXVdirxkwtx maqDAya namoV namaH\\
parxmahasi pateV nisetxrXYguNeyxVshivAya namoV namaH ||'
\end{shloka}

(parxpaMcavanunx saqSiTx mADuvudakAkxgi rajasasxnunx hecAcxgisikoMDiruvavanige namasAkxra. parxpaMcavanunx nAshamADuvudakAkxgi tamasasxnunx hecAcxgisikoMDiruva haranige namasAkxra, janarige AnaMdavanunx niVDalu satatxvXvanunx hecAcxgirisikoMDiruva maqDanige namasAkxra, mUru guNagaLigU meVle parxkAshisuva shivanige namasAkxra.)


`obabxneV shivanu saqSiTx mADuvAga `Bava'neMdu hesaru iTuTxkoLuLxtAtxne. avaneV kApADuvAga `maqDa'neMdu hesaru iTuTxkoLuLxtAtxne. saMhAra mADuvAga `hara'neMdu hesaru iTuTxkoLuLxtAtxne. Adare avanu yAvAgalU `shivaneV' eMdu sheYvanu heVLutAtxne. `shiva' eMdare I mUru rUpagaLU barutatxve. `shiva' eMdare barxhamx. saMsakxqqtadalilx `shiva' shabadxkekx pulilxMgavU uMTu, napuMsakaliMgavU uMTu. napuMsakaliMgadalilx adanunx upayoVgisidare adakekx maMgaLaveMdu athaR. maMgaLadalilx maMgaLavAgi `maMgalAnAM ca maMgalaM' enunxvaMte iruva parabarxhamx oMdeV maMgaLa. yAvudAdarU rUpavanunx iTuTxkoMDareV Aga `shivaH' eMdu heVLabeVku. Aga yAva rUpavanunx beVkAdarU paDeyabahudu. hAgalalxde napuMsaka baMdare `oMdu vidhavAda guNavU ilalx' eMdu athaR. AdadxriMdaleV `barxhamx' eMdare `catumuRKa' barxhamxnige hesaru. `barxhamxjijAcnxsA' enunxva jAgadalilx niguRNabarxhamxvanenxV adu sUcisutatxde. pulilxMgavAda barxhamx shabadxvanunx tegedukoMDare adu niguRNavalalx. adu guNaveV. niguRNavAda barxhamx shabadxvanunx tegedukoMDu nAvu `barxhamxNoV jijAcnxsA' (barxhamxvanunx kuritu tiLidukoLaLxbeVkenunxva Ase) eMdu heVLutetxVve. Adare oMdu vasutx AyAkAladalilx avatAravanunx paDedu janaranunx anugarxhisutatxde. avatAra mUreV irabeVkeMba niyamavilalx. adu mUvatutx Agabahudu, mUvatutx lakaSxvAgabahudu athavA mUru koVTi Agabahudu.

\begin{shloka}
`yadayxdivxBUtimatasxtatxvXM shirxVmadUjiRtameVva vA|\\
tatatxdeVvAvagacaCx tavxM mama teVjoVMsha saMBavamf ||'
\end{shloka}

(mahimeyU, swMdayaRvU, shakitxyU iruvudu yAvudelalxvU ideyoV, adelalxvU nananx teVjasisxna aMshadiMda uMTAdudeMdu tiLi.)- enunxvalilx, 
`visheVSavAda kirxyAshakitx yAvudu idadxrU adu nananx aMsha' eMdu BagavaMtanu heVLidAdxne, hAgiruvAga rAma, kaqSaNx, narasiMha I avatAragaLelalxvU BagavaMtana rUpagaLeV Agutatxve. AdadxriMdaleV, `BagavaMtana rUpagaLu mUru' eMdu iTuTxkoLaLxbeVkAgilalx. avugaLu `aneVka' veMdu heVLi alilx vAyxKAyxna mADalapxTiTxde. `tarxyiV' eMdu heVLiruvudariMda veVdakekx BagavaMtanu viSayavAgidAdxneMdu heVLalapxTiTxde. halavaru veVdagaLanunx OdutAtxre. hAgiruvAga BagavaMtana aishavxyaR ilalxveMdu heVge heVLuvudu? I parxshenxge oMdu utatxravide. veVda heVLuvudanunx parxmANaveMdu iTuTxkoLuLxvavanu tAnu adanunx sivxVkarisabahudu. veVdaveV aparxmANa enunxvavana hatitxra veVda heVLuvudu sari eMdu heVge heVLuvudu? parxmANaveMdu opipxkoLaLxdavanige adara parxkAra daMDane koDalu sAdhayxveV? Adare parxpaMcadalilx tapupx mADidavarigelAlx daMDane koDuvevu. A viSayaveV beVre. `deYva niMtu kolulxvudu' eMdu gAde ide. nAvu BagavaMtanu Enu mADabalalxnu enunxva BAvaneyalilxdedxVve. Adare BagavaMtanu yArige yAva kAladalilx Enu daMDane koDabeVkoV, adanunx koDutAtxne.

`tarxyiV vasutx' eMdu niVvu heVLidarU nAnu opapxlAguvudilalx. yoVgigaLu parxtayxkaSxveMdu heVLidarU yoVgigaLanunx noVDidavaru yAru? yoVgiyU nananxMteyeV eMdu nAnu BAvisutetxVne. avanu obabx iMdarxjAla mADuvavaneMdu nAnu BAvisutetxVne. iMdarxjAladalilx mADalapxDuvudanenxlAlx kaMDu yArAdarU avana hiMde ODuvuduMTeV? adeV riVti nAnu Ishavxrananunx opipxkoLaLxlu sAdhayxvilalx, EkeMdare nAnu yukitxyanunx heVLuvavanu. nAnu Ishavxrananunx kuritu eSoTxV ciMtane mADidedxVne. heVge noVDidarU Ishavxranu ilalx enunxva koneya tiVmARnakekx barabeVkAgide' eMdu nAsitxkanu heVLutAtxne.

parxpaMcadalilx nAsitxkavAdagaLu ive. avugaLu kelavarige ramaNiVyavAgi toVrutatxve. yArigeV? BAgayxvilalxdavanige vAdagaLu ramaNiVyavAgi toVrutatxve. makakxLige nashayx koTaTxre avarige `AhA! BeVSf, nAnU doDaDxvanAgibiTeTx' eMdu toVrutatxdaMte. cikakxvanu nashayxhAkikoMDare `adu doDaDxvaru mADuva kelasa. AdadxriMda nAnU doDaDxvanu' eMdu BAvisutAtxne. hAgeyeV cuTaTx seVdidare, `adu doDaDxvarigAgi iruvudu. adanunx seVdidare nAnu doDaDxvanAgi biDuvenu' enunxva BAvaneyiMda nAlukx dinagaLu A kelasavanunx mADuvanu. adAda meVle noVDabeVku avana avasethx. nashayx ilalxdidadxre aidu peYseyanAnxdarU kadudx nashayx hAkikoLaLxbeVkenisutatxde. `Enu hiVge Agi biTeTxyalAlx' eMdu keVLidare `keTaTx aBAyxsadalilx bidAdxyitu. idanunx inunx biDalu sAdhayxvilalx' eMdu avanu heVLuvanu.

\begin{shloka}
`aBavAyxnAmasimxnf varada ramaNiVyAmaramaNiVmf |\\
vihanutxM vAyxkorxVshiVM vidadhata iheYkeV jaDadhiyaH ||'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLuvaMte, nAsitxkavAdavanunx halavaru heVLutitxdadxre. avaru `jaDadhiVyaH' (maMdabudidhxyuLaLxvaru) Aguvaru.

BagavaMtana aishavxyaRvanunx tiLidukoLaLxde adanunx nirAkarisuvudakAkxgi BagavaMtanu ilalxveMdu niNaRyisutAtxne. adariMda Enu parxyoVjana?

\begin{shloka}
`nAsitx ceVnAnxsitx noV hAniH\\
asitxceVnAnxsitxkoV hataH'
\end{shloka}

(ilalxdidadxre adariMda naSaTxveVnilalx, iruvudAdare nAsitxkanu nAshavAgutAtxne)

enunxva vAkayx oMdu kaDe barutatxde. eMdoV oMdu dina garxhaNa barutatxde. adu madhAyxhanxda samayadalilx baMdare nAvu suKavAgi sAnxnamADi UTa mADabahudu. Adare namamx pArxrabadx(?) adu rAtirx hanonxMdu gaMTege barutatxde. garxhaNakekx savxlapx hotutx muMce EnU tinanxbAradu. hanonxMdu gaMTeyAda meVle mUru gaMTe kAla garxhaNa iruvudu. aduvarege EnU tinanxlu sAdhayxvilalx. japa mADutAtx kuLitirabeVku. kelavarige `idu bahaLa kaSaTxda kelasavAyitalAlx! yAvudAdarU sinimAge hoVgi kuLitukoMDare heVgAdarU kAlavanunx kaLeyabahudu. japa mADutAtx kuLitu koLaLxbeVkeMdare duHKavAgutatxdalAlx!' eMdu toVrutatxde. nAsitxkanAgi iruvavanige `nAsitxkavAdagaLu bahaLa sari' eMdu toVruvudu. elilxyavarege avanu nAsitxkanAgiruvanu? avanige yAvudAdarU oMdu kaSaTx baruvavarege mAtarx avanu nAsitxkanAgiruvanu. Adare saMkaTa baMdare veMkaTaramaNananunx kUguvanu. hiVge nAvu loVkadalilx noVDutetxVve.

oMdu kaDe udayanAcAyaRru, BagavaMtaneV, niVnu eMdU I nAsitxkananunx rakiSxsuva BAravanunx vahisabeVkAgilalx. avanu tananxnunx tAnu kApADikoLuLxvanu. ninanx ciMte avanige beVkAgilalx. avana ciMte ninage beVkAgilalx. Adare yAvudoV oMdu samayadalilx avanu tananxnunx tAnu kApADikoLaLxlAranu. Aga mAtarx niVnu avananunx keY biDabeVDa. avanu nAsitxkanAgidudx ninanxnunx niMdisutitxdadxnu, enunxvudariMda niVnu keY biDuvudeV nAyxyavalalxveV? BakatxnananxlalxveV niVnu kApADabeVku? BakatxnalalxveV BagavaMtanidAdxneMdu ninage sharaNAgidAdxne eMdukoMDu avananunx niVnu keY biDabeVDa. Bakatxnu BagavaMtanidAdxne enunxvudakAkxgi BagavaMtana ciMte eSuTx mADidanoV, adeV riVti niVnu ilalx enunxvudakAkxgi nAsitxkanu ninanxnunx kuritu ciMtisidAdxne. AdadxriMda niVnu avananunx keY biDabeVDa. A niBARgayxvaMtanige bahaLa cenAnxgiruva mAtugaLiMda ninanx aishavxyaRvilalxveMdu heVLuvudakekx aneVka maMdi parxyatanx mADutitxdAdxre' enunxtAtxre.

BagavaMtanu ilalxveMdu heVge heVLuvudu? nAvu iSuTx janaranunx noVDidedxVve. kAshimxVradalilxruva manuSayxnu heVgidAdxneMdare, avanige eraDu kaNuNxgaLu, eraDu keYgaLu muMtAdavu iveyeMdu heVLutetxVve. hAgalalxde nAlukx kaNuNxgaLu, eraDu koMbugaLu iveyeMdu heVLabalalxveV? nAvu heVge noVDidedxVvoV hAgeyeV kalapxne mADalu sAdhayx. AsitxkarAgiruva niVvugaLu I barxhAmxMDavanunx BagavaMtaneV saqSiTx mADidanenunxtitxVri.

`idanunx opupxtetxVne, ideV kAraNadiMdaleV BagavaMtanu ilalx enunxvudu nananx tiVmARna. yAvAga BagavaMtanu saqSiTx mADidaneMdu AsitxkarAda niVvu heVLutitxVroV AgaleV BagavaMtanu ilalxveMdu tiVmARna' enunxtAtxne nAsitxkanu. `nAvu manuSayxru halavaranunx noVDidedxVve. kAshimxVradalilxruva manuSayxru namamxMteyeV eraDu keYgaLanUnx, kaNuNxgaLanUnx uLaLxvareV horatu nAlukx keYgaLu, eraDu koMbugaLu uLaLxvareMdu heVLuvudilalx. nAvu heVge noVDutetxVvoV hAgeyeV kalapxnemADalu sAdhayx.

\begin{shloka}
`daqSATxcacx adaqSaTx kalapxnamf'
\end{shloka}

(noVDidaMte noVDadadu kalipxtavAguvudu)-eMdu oMdu kaDe barutatxde. hAgeyeV AsitxkarAda niVvu BagavaMtaneV parxpaMcavanunx saqSiTxmADidaneMdu heVLutitxVri. (kirxye iruvavanige KaMDita nAshavide). AdadxriMda `BagavaMtaneV parxpaMcavanunx saqSiTxsidanu, AdadxriMda avanu idAdxne' eMdu niVvu heVLuvudara AdhArada meVle avanu ilalxveMdu nAnu nirUpisutetxVne' enunxtAtxne avanu.

hiVge paramAtamxneV ilalx enunxva viSayadalilxyU suMdaravAda takaRvide. Adare aMtha takaR takaRvalalx. A kutakaRdiMda EnAgutatxdeMdare viveVkavilalxda janaru moVhagoMDu adanunx nijaveMdukoLuLxvaru.

nAsitxkana viroVdhavanunx Iga noVDoVNa. obabx kuMbAranu oMdu koDavanunx mADuvanu. koDa mADuvudu eMdare, `eleY koDaveV! niVnu edurige baMdu nilulx' eMdare adu baMdu nilulxvudeV? nAnu hiVge iduvarege noVDilalx. gudadxli tegedukoMDu hoVgi maNaNxnunx agedu tegedu, niVru hAki adaralilxruva kalulxgaLanunx tegedu adu maqduvAda meVle kuMbAranu koDavanunx mADuvanu. adeV riVti I BagavaMtanenunxvavanu yAvudAdarU kirxyeyanunx mADuvudanunx niVvu noVDiruvirA? hAge avanu EneVnu mADidanu? niVvu BagavaMtananunx kuritu, `niguRNa, niSakxla, niSikxrXya, shAMta -' eMdu heVLutitxVralAlx! niSikxrXyavAgiruva vasutx eMdu heVLi, parxpaMcavanunx saqSiTxmADidaneMdu heVLuviralAlx ivugaLalilx oMdakokxMdu saMbaMdhaveV ilalxvalAlx! IshavxraniMda yAva vidhavAda kirxyeyU naDeyalu sAdhayxvilalx. aSeTxV alalx. BagavaMtana savxrUpa Enu eMdu heVLuvirA?


\begin{shloka}
`akAyamavarxNamf'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLuvaMte avanige shariVravu ilalx, varxNavU ilalx eMdu heVLuviri. shariVravilalxdavanu heVge kirxyegaLanunx mADalu, sAdhayx? kirxyegaLilalxde vasutx heVge baruvudu? obabx kuMbAranige shariVravide. namamxMteyeV avanU obabx manuSayx. nimamx BagavaMtanige keY ideyeV? kAlu ideyeV? elilxde?

\begin{shloka}
kimiVhaH kiM kAyaH sa Kalu kimupAya sitxrXBuvanaM |\\
kimAdhAroV dhAtA savxjati kimupAdAna iti ca ||
\end{shloka}

(saqSiTx mADuvavanu mUru loVkagaLanUnx yAva AseyiMda, yAva shariVradiMda, yAva upAyadiMda, yAva AdhAradiMda, yAva upAdAnadiMda saqSiTxsutAtxne?)

`I kuMbAranu oMdu maDakeyanunx mADabeVkAdare avanige maNuNx, cakarx ivugaLu beVku. BagavaMtanu yAva maNaNxnunx iTuTxkoMDidAdxne. yAva cakarxvanunx iTuTxkoMDidAdxne? adelAlx sari. kuLitukoLaLxlu jAga doratare tAneV nAvu kirxyeyanunx mADalu sAdhayx. nimamx BagavaMtanige kuLitukoLaLxlu jAgaveV ilalxvalalx. avanu elilx kuLitukoLuLxvanu? saqSiTxmADuvudakekx modalu elilx kuLitidadxnu? kuLitukoLaLxlu jAgavilalxdavanu iSuTx doDaDx parxpaMcavanenxlAlx saqSiTxmADalu sAdhayxvAyiteMdu niVvu heVLuvudAdare adanunx nAvu naMbalu sAdhayxveV ilalx. alalxdeV, maNuNx idadxre koDavanunx mADabahudu. maNeNxV ilalxde koDavanunx heVge mADuvudu? nAvu yAvudAdarU kAKARnege hoVdare alilxruvavaru adanunx namage tiLisuvaru. BagavaMtanu iSuTx doDaDx saqSiTxyanunx mADidaneMdu heVLutitxVri. idakekxlAlx mUlavasutx yAvudu? kalelxV? maNeNxV? mUlavasutx idadxre BagavaMtanu enunxvavanu beVkAgilalx. adu ilalx eMdare BagavaMtanu heVge saqSiTxmADidanu?' hiVge nAsitxkaru keVLutAtxre.

ivugaLelalxvU takaRgaLeV. kelavu viSayagaLanunx kuritu nAvu takaR mADabahudu. kelavu viSayagaLanunx kuritu nAvu takaRmADabAradu. Eke takaRmADabAradu? obabx elakiTxrXkalf iMjiniyarf, `I taMtiya meVle keY iDabeVDi' enunxtAtxne. inonxbabxnu `niVnu heVLidare nAnu keY iDakUDadeV?' eMdu keVLidare, sAvira voVleTxVjf iruva viduyxtitxnalilx keY iTaTxre avana gati aSeTxV. idu A elakiTxrXkalf iMjiniyarfge gotutx. sAdhAraNa janarige gotitxlalx. AdadxriMda kelavu viSayagaLanunx takaRdiMda tiLiyabahudu. kelavu viSayagaLanunx naMbikeyiMda tiLiyabahudu. BagavaMtanidAdxne enunxvudakekx takaRvU ide. takaRvilalx eMdalalx. Adare naMbikeyU irabeVku.

`niVnu yAra maga' eMdu keVLidare `nAnu rAmAshAsitxrXgaLa maga' eMdu heVLutetxVne. `niVnu huTuTxvudakekx muMce ninanx taMde rAmAshAsitxrX eMdu ninage gotetx?' eMdu keVLidare `gotitxlalx' eMdu heVLutetxVne.

nAnu huTuTxvudakekx muMce nananx taMde rAmAshAsitxrX eMdu nanage heVge gotutx? inUnx yArAdarU, hiVge keVLidare, `I viSayavanunx nananx tAyi, taMde heVLidaru' eMdu heVLuvenu. adakekx obabxnu `avaru suLuLx heVLirabahudalAlx' eMdu nananxnunx keVLidare, `heVLuvudilAlx' eMdu nAnu naMbuvudAgi heVLuvenu. nananx tAta, ajijx, hatitxra iruvavaru, cikakxpapx muMtAdavarelalxrU nAnu rAmAshAsitxrXgaLa maganeV eMdu heVLidAdxre. yArAdaru nananxnunx `niVnu noVDideyA? niVnu keVLideyA?' eMdu keVLidare nAnu idakekx Enu heVLabalelxnu? idakAkxgi nAnu nananx rakatxvanUnx, nananx taMdeya rakatxvanUnx parishoVdhane mADabeVkAgilalx. yAva nAyxyAlayadalilxyU I riVti keVLuvudilalx. nAyxyAlayadalilx `niVnu yAra maga?' eMdu keVLutAtxre. `sAkiSx yAru?' eMdare nAnu pakakxda maneyavaranunx sAkiSxyAgi toVrisabahudu. I sAmAnayx viSayadalilx naMbike avashayxkavAgiruvAga A paravasutxvina viSayadalilx naMbike ilalxde keVvala takaRdiMdaleV heVge tiVmARna mADalu sAdhayx?

\begin{shloka}
`aMcitAyxH Kalu yeV BAvA na tAnf takeVRNa yoVjayeVtf |\\
parxkaqtiBayxH paraM yacacx tadaciMtayxsayx lakaSxNamf ||'
\end{shloka}

(ciMtanege miVrida viSayagaLa bagegx takaRvanunx mADabAradu. parxkaqtige meVlapxTuTxdudx yAvudu ideyoV adu aciMtayxda lakaSxNa.)

BagavaMtana aishavxyaR iMtahudeV, Adare idanunx ariyade takaRvanunx mAtarx nAsitxkanu koDutAtxne. iMtha takaRkUkx saha naMbikeyeV kAraNa. obabxnu tananx taMde, tAyi `niVnu namamx maga' eMdu heVLidadxrU adaralilx naMbike ilalxde pakakxda maneyavaranunx keVLutAtxne. avarU adeV heVLutAtxre. adaralUlx naMbike iruvudilalx. Adare halavaru adeV riVti heVLuvudanunx keVLi, `elalxrU idanenxV heVLutitxVri. nAnU idanunx heVLuvudu oLeLxyadu' enunxva pariNAmakekx barutAtxne.

\begin{shloka}
`yatoV vAcoV nivataRMteV apArxpayx manasA saha |'
\end{shloka}

(yAvudanunx vAkikxniMdalU, manasisxniMdalU paDeyalu sAdhayxvilalxvoV$\ldots$)

eMdu heVLiruvaMte BagavaMtananunx nAvu inunx takaRda mUlakavAgi nirUpisalU Aguvudilalx.

\begin{shloka}
`kutakoVR\s yaM kAMshicxtf muKarayati moVhAya jagataH'
\end{shloka}

parxpaMcadalilx moVhavanunxMTumADuvudakAkxgi budidhx ilalxdavara nAsitxkavAda takaR haraDutatxde. AdadxriMda nAsitxkara takaR kutakaRveV sari.

\begin{shloka}
`ajanAmxnoV loVkAH kimavayavavanotxV\s pi jagatAM\\
adhiSAThxtAraM kiM BavavidhiranAdaqtayx Bavati |\\
aniVshoVvA kuyARtf Buvana jananeV kaH parikaraH\\
yatoV maMdAsAtxvXM parxtayxmaravara saMsheVrata imeV ||'
\end{shloka}

(sherxVSaThx nAyakaneV ! loVkagaLige AdhAravilalxveMdu heVge tAneV heVLuvudu? loVkada saqSiTx, saqSiTxsuvavanu obabxnu ilalxde AguvudeV? BagavaMtanalalxde beVre yAru tAne loVkagaLanunx saqSiTxsalu sAdhayx? avaru mUKaRrAgidAdxre `niVnu ididxVya' enunxva viSayadalilx saMdeVha vayxkatx paDisutAtxre.)

hiVge oLeLxya takaR yAvudeMdu heVLalapxTiTxde. AdadxriMda BagavaMtanu idAdxne enunxvudakekx shurxtiyU, yukitxyU, parxtayxkaSxvU alalxde anuBavavU ide. nAvu kelavomemx BagavaMtananunx noVDuvuduMTu. avanu yAva rUpadalilx baMdu anugarxhisutAtxneMdu heVLalu sAdhayxvilalx. kelavomemx yAroV baMdu anugarxhisi hoVgutAtxre. Adare avaru yAreMdu namage gotitxlalx. idanunx nAvu parxpaMcadalilx noVDutetxVve. aSeTxV alalx. yAroV obabx sAmAnayx manuSayxnu AshiVvaRdisidarU adu Palisuvudu. Adare avanige A shakitxyeV idudxdilalx. BagavaMtanu avana rUpadalilx baMdu anugarxha mADidaneMdu nAvu noVDutetxVve. veVdadalilx, parxmANavenunxva naMbike ilalxdavarigAgi `BagavaMtanu idAdxneMdu heVge yukitxyiMda nirUpisalu sAdhayx? avana rUpaveVnu?' enunxvudu inunx vivaravAgi noVDoVNa.

\begin{shloka}
`aciMtAyxH Kalu yeV BAvA na tAnf takeVRNa yoVjayeVtf |\\
parxkaqtiBayxH paraM yacacx tadaciMtayxsayx lakaSxNamf ||'
\end{shloka}

\noindent eMdu oMdu jAgadalilx baruvudanunx modaleV noVDidevu. kelavu vasutxgaLu takaRkekx oLapaDuvudilalx. avugaLige takaRbeVkAgilalx. `ApatxvAkayx' parxmANavAgutatxde. Apatxnu saveVRshavxra. avana vAkayx veVda. adu sAku. Adare adaralilx naMbike uMTAguvavarege takaR KaMDitavAgiyU ide. naMbike uMTAda meVle takaRvilalxdeyU, nAvu veVdavAkayxdiMda

\begin{shloka}
`taM twvxpaniSadaM puruSaM paqcACxmi'
\end{shloka}

(upaniSatutxgaLalilx heVLalAgiruva puruSana bagege keVLutetxVne.)

\begin{shloka}
`upaniSadA Eva samadhigamayxteV'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLidaMte upaniSatitxniMdaleV nAvu BagavaMtananunx tiLiyalu sAdhayx.

\begin{shloka}
`nAveVdavinamxnuteV taM baqhaMtamf'
\end{shloka}

(veVdavanunx ariyadavanu paravasutxvanunx ciMtisuvudilalx.)

eMdu oMdu kaDe tiLisalAgide.

nAvu namamx budidhxge takakxMte yAvudoV oMdu riVti tiLidu koLaLxbahudu. kelavaranunx `BagavaMtanu elilxdAdxne' eMdu keVLidare, `avanu veYkuMThadalilxdAdxne' eMdu avaru heVLutAtxre. inUnx kelavaranunx keVLidare, `yAvudAdarU AkAshadalilxdAdxne' enunxtAtxre. eSuTx AkAshagaLu(!) enunxvudu avarige gotitxlalx. AdadxriMda manuSayxna budidhxyiMdaleV parama shivananunx tiLidukoLuLxvudu eMdAdare adakekx oMdu elelxyeV ilalxdaMtAgutatxde. Adare parameVshavxrana savxrUpa heVgideyoV hAge nAvu tiLidukoLaLxlu Aguvudilalx. adakekx veVdaveV sAdhanaveMdu namamx hiriyara niNaRya. Adare modalu adanunx heVLidare nAsitxkanige adaralilx naMbikeyeV iruvudilalx. AdadxriMda nAnu takaRdalelxV javAbu koDutetxVne. Adare I takaR elAlx jAgadalUlx pUtiRyAgi iruvudilalx. koneyalilx nAvu veVdakekx sharaNAgabeVku. anaMtara janaru, `nAvu yoVcane mADidudU, veVdadalilx heVLalapxTiTxruvudU, samAnavAgide. AdadxriMda nAvu veVdakekx sharaNAgabeVku' enunxva manoVBAvanege oLagAgabahudu. AdadxriMda modalu takaRvanunx heVLabeVku. shaMkara BagavatApxdaru veVdavAkayxgaLanunx tegedukoMDu avugaLa tAtapxyaRvanunx heVLalu baMdare horatu yukitxyanunx mAtarx tAkiRkaraMte iTuTxkoMDu parameVshavxranidAdxneMdu nirUpisalu baralilalx. AdadxriMda yukitxyanunx mAtarx iTuTxkoMDu nAvu hAge heVLalArevu; EkeMdare, 

\begin{shloka}
`yatenxVnAnumitoV\s payxthaRH kushaleYranumAtaqBiH |\\
aBiyukatxtareYH aneyxYH anayxtheYvoVpapAdayxteV ||
\end{shloka}

(iMdu budidhxshAligaLu parxyatanxpaTuTx yAvudanunx tiVmARna mADutAtxroV, ivarugaLigiMtalU budidhxshAligaLu idanunx badigiTuTx beVre oMdanunx tiVmARna mADuvaru.)

eMdu vAcasapxti misharxru heVLidAdxre. `nAvu iMdu koVTiRnalilx soVtuhoVdevu. EkeMdare namamx lAyarige budidhx ilalx. savxlapx hecucx haNavanunx tegedukoLuLxva lAyarf hatitxra hoVgidadxre avanu heVgAdarU mADi gelilxsutitxdadxnu' eMdu toVruvudanunx nAvu noVDabahudu. Adare `keVsu sariyAdudeV? lAyarf sariyAdavaneV?' enunxva viSayadalilx namage saMdeVhaveV uMTAgutatxde. AdadxriMda keVvala yukitxyiMda I viSayadalilx sidAdhxMtavanunx mADalu sAdhayxvilalx. namamx yukitxyU saha veVdakekx anukUlavAgirabeVkeMdu-

\begin{shloka}
`vAkAyxthaRshacx vicAyaRtAM shurxtishiraH pakaSxH samAshirxVyatAmf ||'
\end{shloka}

(vAkAyxthaRvanunx vicAra mADu, upaniSatitxna aBipArxyakekxV sharaNuhoVgu.)

\begin{shloka}
`dusatxkARtf suviramayxtAM shurxtimatasatxkoVR\s nusaMdhiVya tAmf|'
\end{shloka}

(keTaTx takaRgaLiMda dUravAgiru, veVdakekx sahakAriyAda takaRvanunx anusaMdhAnamADu.)

heVLalapxTiTxde. veVdakekx sahakAriyAda takaRvanunx nAvu tegedukoLaLxbeVku, hAgilalxda takaRvanunx biTuTx biDabeVku. aMtha takaRvanunx kavi,

\begin{shloka}
`ajanAmxnoV$\ldots$ imeV'
\end{shloka}

enunxva sholxVkadalilx adu mUKaRru etutxva takaRveMdu vaNiRsidAdxne.

janarige oMdu saMdeVha uMTAgide, `Eke saMdeVha uMTAgide?' `maMdAH' eMdu heVLiruvudakekx kAraNa budidhx parishudadhxvAgilalx. hora parxpaMcada vAsanegaLiMdAgi maMdavAgi, jaDavAgi, jaDavAgiruva aMtaHkaraNadiMda yoVcane mADuvudariMdAgi saMshaya (saMdeVha)veV obabxnalilx idudx biDutatxde. parameVshavxranu idAdxneyeV ilalxveV eMdare `ilalx' eMdu heVLuvudakekx avanige dheYyaRvilalx. `idAdxne' eMdu heVLuvudakekx manasisxlalx. AdadxriMda `parameVshavxranu idadxrU irabahudu, ilalxdidadxrU irabahudu' enunxtAtxne.

\begin{shloka}
`saMshayAtAmx vinashayxti'\\
(saMdeVha paDuvavanu nAshavAgutAtxne.)
\end{shloka}

niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLuvaMte obabxnu nAsitxkanAgidadxre, avanu tananx haNavanenxlAlx cenAnxgi anuBavisi parxpaMcadalilx yAvudanonxV sAdhisidaMte taqpitxyanunx paDeyuvanu. obabxnu AsitxkanAgidadxre, dhamaRkAyaRgaLalilx tananx haNavanenxlAlx viniyoVgisi iha-para eraDanUnx sAdhisikoLuLxtAtxne. kelavaru tamagAgiyU KacuR mADuvudilalx. itararigU koDuvadilalx. hAgiruvavaru AsitxkareV? nAsitxkareV? idakekx katheyoMdanunx heVLuvuduMTu.

\begin{shloka}
`adhaRM pAkAya adhaRM parxsavAya'\\
(adhaR aDigege adhaR parxsavakekx)
\end{shloka}

enunxvudeV A kathe, obabxnu koVLimoTeTx iTuTxkoMDidadxnu. avana manasisxnalilx `moTeTxyiMda marigaLu baMdare saMtati hecAcxgutatxde' eMdu toVritaMte. AdadxriMda moTeTxyanunx hAgeyeV iTuTxkoLaLxbeVkeMdukoMDanu. Adare tegedukoMDu baMdudanunx ruci noVDade idadxre parxyoVjanavilalxveMdukoMDu avanu moTeTxyalilx adhaRvanunx tiMdu uLida adhaRvanunx marigaLigAgi iTuTxkoMDanaMte. AdadxriMda,

\begin{shloka}
`adhaRM pAkAya adhaRM parxsavAya'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLalAgide. `saMshayAtAmx vinashayxti' enunxvudariMda saMshayavanunx iTuTxkoLaLxleVbAradu.

inunx namamx hatitxra yAva takaRvideyeMdu noVDoVNa.

\begin{shloka}
`ajanAmxnoV loVkAH kimavayavavanotxVpi\s jagatAM'
\end{shloka}

\noindent eMdu modalu heVLalapxTiTxde, nAvu parxpaMcadalilx noVDuva parxtiyoMdu vasutxvU aneVka vasutxgaLu seVri A vasutxvAgi mApaRTiTxde. oMdu maneyanunx tegedukoMDare adakekx oMdu kaMba beVku. meVle hAkuvudakekx `shiVTf' beVku. A `shiVTf' nilulxvudakekx tolebeVku. nelamADabeVku. ivugaLelAlx A maneya avayavagaLu. obabx manuSayxnanunx tegedukoMDare avanige keY, kAlu, mUgu, muMtAdavu irutatxveyeMdu noVDutetxVve. I parxpaMcadalilx iruva yAva vasutxvigeV Agali avayavagaLu ive. avayavagaLiruva vasutxgaLelAlx uMTAgiruvuveV eMdu nAvu sAmAnayxvAgi noVDabahudu.

\begin{shloka}
`aMshinaH sAvxMshagAtayxMtABAvasayx parxtiyoVginaH |\\
aMshitAvxtf itarAMshiVva digeVSeYva guNAdiSu ||'
\end{shloka}

avayavagaLiruva vasutxgaLanunx kuritu takaRshAsatxrX hiVge tiLisutatxde. AdadxriMda yAva yAvudakekx avayavavanunx heVLutetxVvoV, avugaLelalxvU uMTAduveMdeV tiVmARna. oMdu pavaRtadalilx nAvu beMkiyanunx noVDadidadxrU alilx beMki ideyeMdu alilx hoge hoVguvudanunx noVDi heVLi biDutetxVve. adanunx anumAnaveMdu heVLutetxVve. adeV riVti parxpaMcadalilxruva vasutxgaLu namimxMdaloV, namamx hiMdinavariMdaloV mADalapxTiTxve. AdadxriMda oMdu maneyanonxV oMdu pusatxkavanonxV athavA oMdu gaDiyAravanonxV tegedukoMDarU ivelalxvU avayavagaLu iruvaveV. ivugaLelalxvU uMTumADalapxTaTxveMdu nAvu tiLiyutetxVve. hAgeyeV I doDaDx BUmiyU, nakaSxtarx maMDalavU avayavagaLuLaLxvu. halavu vidhavAda aMshagaLu seVri ivu oMdu doDaDx vasutxvAgi namage toVrutatxve. seVrida vasutx `uMTAgiruvudu' eMdu nAvu modaleV tiVmARna mADidevu. parxpaMca modalAdavu seVrida vasutxgaLu. AdadxriMda ivugaLelalxvU uMTAgiruvuveMdu tiVmARnavAgi nAvu nishacxyisabeVku.

\begin{shloka}
`adhiSAThxtAraM kiM BavavidhiranAdaqtayx Bavati |'
\end{shloka}

nAvu noVDuva elAlx vasutxgaLanUnx obabxnu mADirabeVku. hiVgalalxde yAva vasutxvU Agiruvudanunx nAvu noVDilalx. nananx edurigiruva meYkf yAroV obabxru mADi iTiTxruvudu Agide. yAru tayAru mADidavareMdu aMgaDiyavaru heVLuvaru. AdadxriMda idu tayAru mADalapxTiTxde enunxvudu tiVmARna. adeV riVti parxpaMcavU saqSiTxsalapxTuTx idakekx obabx saqSiTxkataR (adhiSAThxta)nidudx `parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVku- enunxva jAcnxna avanige uMTAgi, anaMtara heVge saqSiTxsabeVkeMdu yoVcanemADi saqSiTxyanunx mADidanu. obabxnu uMTumADade yAva vasutxvU uMTAguvudakekx sAdhayxveV ilalx. AdadxriMda nAvu noVDuva I parxpaMcakekx obabxnu kataqR idAdxne enunxvudu tiVmARnaveMdu heVLalAgide. nAsitxkanu modalu halavu parxshenxgaLanunx keVLidadxnu.

\begin{shloka}
`kimiVhaH kiM kAyaH sa Kalu kimupAyasitxrXBuvanamf'
\end{shloka}

enunxtAtxne nAsitxkanu. BagavaMtanige eMtha kelasagaLive? avanige yAva shariVravide? avanige parxpaMcavanunx saqSiTxmADalu yAva mUlavasutxvide? A mUlavasutxvanunx yAru saqSiTx mADidaru? avaneV IshavxraneV? I riVti aneVka parxshenxgaLanunx nAsitxkanu keVLidadxnalalxveV? adakekx puSapxdaMtanu utatxra koDuva riVtiyalilx-

\begin{shloka}
`aniVshoV vA kuyARtf'
\end{shloka}

\noindent eMdu sholxVkadalilx keVLidadxnu.

yAvudAdarU oMdu sAdhAraNavAda maDakeyanunx mADabeVkAgidadxrU, A kelasadalilx neYpuNayxviruvavaneV adanunx mADalu sAdhayx. nAvu maDakeyanunx mADutetxVveMdu heVLi maNaNxnUnx, cakarxvanUnx iTuTxkoMDu kuLitare mADuvudakekx oMdu neYpuNayxvirabeVku. AdadxriMda iSuTx doDaDx parxpaMcavanunx mADabeVkeMdare adanunx mADidavanu eMtha nipuNanAgirabeVku? A neYpuNayxvilalxdavanu saqSiTxyanunx mADidaneMdu nAvu tiLiyuvaMtilalx. iSuTx neYpuNayxviruva parameVshavxranu yAva mUla vasutxvanunx iTuTxkoMDu saqSiTxyanunx mADalu sAdhayxvAyiteMdu nAsitxkanu keVLutAtxne. mUlavasutx ilalxde yAvudAdarU oMdu vasutxvanunx tayAru mADalu sAdhayxve? ilalxveV?- enunxvudanunx nAvu Iga noVDabahudu. obabx iMdarxjAlavanunx mADuvavanu keYyalilx EnU ilalxdidadxrU, `lADu' beVku eMdare adanunx toVrisutAtxne. lADu elilxMda baMditu? avanu adakekx saMbaMdhapaTaTxdadxnunx elilx iTuTxkoMDidadxrU namamx noVTakekx oMdU ilalx. avanu obabxnanunx karedu `niVnu nilulx. ninanx keYyanunx alAlxDisabeVDa! tAnAgiyeV ninage oMdu ciVTi sikukxvudu' enunxtAtxne. Aga ciVTi barutatxde. elilxMda baMditu -eMdare nAvu javAbu heVLalAguvudilalx. iMdarxjAlavideyxyanunx aritavaru kelavaru haNavanunx kUDa baruvaMte mADutAtxre. haNavanunx baruvaMte mADuvAga noVDuvudakekx adu bahaLa vicitarxvAgirutatxde. Adare rUpAyi mAtarx `PaLaPaLa' hoLeyutatxde. I rUpAyi namage upayoVgakekx baruvudilalx. AdarU iMdarxjAla mADuvavanu haNavanunx mADidaneMdu nAvu noVDidevu. rUpAyige beVkAda beLiLxyanunx `avanu elilxMda taMdanu?' avanige beLiLx beVkAgilalx. maMtarxshakitx athavA yAvudAdarU kelavu vasutxgaLanunx seVrisuvudariMda nijavalalxda vasutxgaLanunx avanu mADuvudanunx nAvu kANabahudu. kelavu vidhavAda upAsanegaLanunx mADidare, aMthavanu iSaTxpaTaTxre oMdu vasutx uMTumADuvaMte noVDuvavarige toVrutatxde. Adare nijakUkx adu uMTAda vasutxveV alalx. sAmAnayxvAda iMdarxjAlagArarige oMdu mUlavasutxvU ilalxde saqSiTxmADuva neYpuNayxviruvAga, iSuTx doDaDx parxpaMcavanunx saqSiTxmADida nipuNanAda BagavaMtanige mUlavasutx ilalxde saqSiTxmADalu neYpuNayxvilalxveV?

BagavaMtaneV giVteyalilx.

\begin{shloka}
`parxkaqtiM sAvxmadhiSAThxya saMBavAmAyxtamxmAyamA'
\end{shloka}

(nananx parxkaqtiyanunx vashapaDisikoMDu nananx mAyeyiMdaleV avatarisutetxVne.)' eMdidAdxne. BagavaMtanashakitx ciMtanege sikukxvudilalx. aMtha BagavaMtanashakitxyiMda iSuTx saqSiTxyanunx avanu mADabalalxnu. AdadxriMdaleV avananunx paDeyalu yAva upAyaveMdu nAsitxkanu keVLabeVkAgilalx.

\begin{shloka}
`yatoV maMdAsAtxvXM parxtayxmaravara saMsheVrata imeV ||'
\end{shloka}

\noindent eMdu sholxVkada koneyalilx barutatxde. BagavaMtana viSayadalilx maMdabudidhxyuLaLxvanige mAtarx saMdeVha uMTAgutatxde. obabxnu halavu janamxgaLiMda baruva keTaTx saMsAkxragaLanunx iTuTxkoMDu veVdAMtavanunx keVLidare, eSuTxmaMdi hAge barxhamxjAcnxnavanunx paDeyabahudu? aMthavaru barxhamxjAcnxnavanunx paDedareMdu heVLuvudakekx badalAgi haNavanunx paDedareMdu heVLuvudu oLeLxyadu. BagavatApxpXdaru.

\begin{shloka}
`vAgevxYKariV shabadxJariV shAsatxrXvAyxKAyxna kwshalamf |\\
veYduSayxM viduSAM tadavxtf BukatxyeV na tu mukatxyeV ||'
\end{shloka}

(saraLavAgi mAtanADuva riVti, niragaRLavAgi shabadxgaLanunx baLasuva neYpuNayx, shAsatxrXgaLanunx vAyxKAyxna mADuva kwshala, vidAvxMsara vidavxtutx, hAgeyeV (viVNeyanunx nuDisi kiVtiR, haNa muMtAdavugaLanunx paDeyuvudu BoVgavanunx paDeyuvudakekxV horatu saMsAra baMdhanadiMda biDugaDe paDeyalu savxlapxvU upayoVgakekx baruvudilalx.)' eMdu (`viveVka cUDAmaNi'yalilx) heVLidaMte Bukitxge sAdhanavAgabahudu, mukitxge sAdhanavAguvudilalx. EkeMdare,

\begin{shloka}
`adhikAriNamAshAsetxV PalasididhxviRsheVSataH'\\
(Palasididhx muKayxvAgi adhikAriyanunx eduru noVDutatxde.)
\end{shloka}

obabxnu oMdu ajiRyanunx iMjiniyarf kelasabeVkeMdu heVLidadxriMda kaLuhisidadxnu. avanu kAleVjinalilx Odiralilalx. Adare ajiR mAtarx koTaTxnu. ajiRyalilx meTirxkuyxleVSanf mAtarx pAsf mADiruvudAgi tiLisidadxre iMjiniyarf kelasa koDuvareV? koDuvudilalx.

AdadxriMda obabxnige viveVka, veYrAgayx, shamAdi SaTakxsaMpatitx, mumukuSxtavx, enunxvuvu beVku. namage mumukaSxtavxvide. yAvAga? yAvudAdarU duHKa uMTAdare `ayoyxV I parxpaMcaveV beVDa' eMdu namage toVrutatxde. adu savxlapx dUravAdare, `inunx nAlukx vaSaRgaLu parxpaMcadalilx iralAraveV' eMdu toVrutatxde. idu mumukaSxtavxveV alalx. utatxmavAda mumukuSxtavxkekx,

\begin{shloka}
`parxdiVpatxshirAH jalaM parxvivikuSxriva'\\
(talege beMki hacicxkoMDavanu taNiNxVrinalilx parxveVshisuvaMte)
\end{shloka}

\noindent eMdu udAharaNe koDalapxTiTxde.

manege beMki hacicxkoMDare biMdigeyalilx niVru taMdu hAkutetxVve, baTeTxge beMki hatitxkoMDare oDane baTeTxyanunx tegedubiDutetxVve. Adare talege beMki hacicxkoMDare koLavanunx kaMDa oDane, Ijuvudakekx baruvudoV, ilalxvoV, adaralilx hAribiDuvevu. EkeMdare, `shariVrakekx beMki hacicxkoMDide, AdadxriMda modalu I beMkiyanunx dUra mADidare AnaMtara EnAdarU paravAgilalx.' eMdu iruvevu.

iMtha mumukuSxtavxviruvavanu utatxma adhikAriyAgutAtxne. `hAgAdare itararu veVdAMta sharxvaNa mADidare EnU PalavilalxveV? - eMdu keVLidare adu eMdU Palavilalxde hoVguvudilalx.

\begin{shloka}
`dineV dineV ca veVdAnatxsharxvaNAtf BakitxsaMyutAtf\\
gurushushUrxSayA laBAyxtf'$\ldots$ 
\end{shloka}

(dinavU BakitxyU, veVdAMta sharxvaNavU kUDida guruseVve mADidare oLeLxyadAgutatxde.)

nAvu aneVka pArxyashicxtatxgaLanunx mADuvuduMTu. yAvudoV oMdu pApavanunx mADidadxriMdaleV duHKavanunx anuBavisutetxVveMdu toVruvAga pArxyashicxtatxgaLanunx heVLutetxVve. veVdAMtasharxvaNavenunxvudu pApagaLanunx hoVgalADisuva oMdu pArxyashicxtatxveMdu heVLalAgide. adanunx heVge mADuvudu? aneVka maMdi veVdAMta sharxvaNa mADutAtxre. niVlakaMTha diVkiSxtaru bahaLa sAvxrasayxvAgi oMdu kaDe,

\begin{shloka}
`AkwmArAtf gurucaraNa shushUrxSayA barxhamxvidAyx-\\
sAvxsAthxyAsAthxmahahamahatiVmajiRtaM kwshalaM yatf |\\
nidArxheVtoVH nishi nishi kathAH shaqNavxtAM pAthiRvAnAmf\\
kAlakeSxVpwpayikamidamapAyxH kathaM payaRNaMsiVtf ||'
\end{shloka}

enunxtAtxre. sholxVkada aBipArxyavanunx vivaravAgi noVDoVNa.

`cikakx vayasisxniMdaleV oLeLxya guruvige shushUrxSegaLanunx mADi shAsatxrXdalilx oLeLxya pAMDitayxvanunx saMpAdisibiTaTxnu. A oLeLxya jAcnxnavanunx yAvudakekx upayoVgapaDisikoLuLxtitxdidxVni? `riTeYrf' Adavarige vayasAsxda kAraNadiMdAgi duHKa uMTAguvudilalx. Aga avaru satakxthAkAlakeSxVpakekx hoVgalu yoVcisutAtxre. satakxthAkAlakeSxVpakekx hoVgalu shakitx ilalxdavanu malagikoMDoV kuLitukoMDoV iruvanu. Aga avanu veVdAMtavanunx heVLi' eMdare nAnu heVLutatxleV iruvenu. EtakekxMdare avanige duHKa baruvudilalx. beVre auSadhagaLu balavanunx koDadidadxrU I veVdAMta sharxvaNa avanige savxlapx balavanunx koDutatxde. AdadxriMda vayxthaRvAgi samayavanunx kaLeyuvudakekx oMdu sAdhanavAgibiTiTxtu veVdAMta' enunxtAtxre avaru. AdadxriMda,

\begin{shloka}
`adhikAriNamAshAsetxV PalasididhxviRsheVSataH'
\end{shloka}

\noindent eMdu BagavaMtanu heVLidaMte adhikAravenunxvudu irabeVku. nAvu paramashivana sAkASxtAkxravanunx paDeyabeVkeMdukoMDare Enu mADabeVku? sAvxrAjayxsididhx enunxva garxMthadalilx.

\begin{shloka}
`sAmxraM sAmxraM janipadarujaM jAta niveVRdavaqtitxH'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLalapxTiTxde. `janipadaM' eMdare parxpaMca. adaralilxruva duHKavanunx kaMDu parxpaMcadalilx anuBavisidudu sAku enunxva taqpitx barabeVku. AdadxriMdaleV modalu barxhamxcAriyAgidudx, gaqhasathxnAgidudx, vAnaparxsathxnAgidudx, AnaMtara saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxbahudu enunxvudu oMdu dAri ide. obabxnu parxpaMcavanunx kaMDidedxV ilalx. Adare saMnAyxsavanunx tegedukoMDu biTaTxnu. anaMtara parxpaMcadalilxruvudanunx noVDi capala uMTAdare aMtha saMnAyxsadiMda Enu parxyoVjana? meVle idadxvanu keLage bidadxMtAgutatxde. I kAladalilx hiVgAguvudu tapepxMdeV BAvisalapxDuvudilalx. EkeMdare modalu `gavanaRrf'Agidadx obabxnu `miniSaTxrf' Agi `kamiVSanarf' Agi, koneyalilx sAmAnayxvAda oMdu kamiTiyalilx meMbarf AgutAtxne. hiMdina kAladalilx meVlakekx hoVdavaru keLage barutatxleV iralilalx. `riTeYrf' Adare beVre kelasakekx hoVgutitxralilalx. EkeMdare, `nAnu DepuyxTi kamiSanarf Agi idadxvanu! I keLamaTaTxda kelasakekx hoVdare yArAdarU EnAdarU BAvisutAtxre' enunxva Baya. I kAladalilx iMtha Bayavilalx. heVgAdarU saMpAdane mADabeVkenunxvudeV guri. aMdu nAyxyAdhiVshanAgidadxrU iMdu vakiVlanAgidadxre Enu naSaTx eMdu obabxnu yoVcisutAtxne. `parxBuveV eMdu itararu namamxnunx noVDi heVLidaru. Iga nAvu itararanunx noVDi parxBuveV, ! eMdu heVLuvudaralilx Enu kaSaTx' eMdu avanu heVLutAtxne. yAru parxBuvoV, yAru parxBu alalxvoV BagavaMtanigeV gotutx. kuLitidadxre parxBu, keLagidadxre ALu alalxveV! hiMdina kAladalilx hAgalalx. oMdoMdu AsharxmavAgi dATikoMDu hoVguvavanu meVlakekx hoVgabeVkeV horatu keLakekx barakUDadu enunxvudu niyama. AdadxriMda, 

`sAmxraM sAmxraM janipadanujaM jAta niveVRdavaqtitxH' eMdu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
`pariVkaSxyX loVkAnf kamaRcitAnf bArxhamxNoV\\
niveVRdamAyAnAnxsatxyX kaqtaH kaqteVna |'
\end{shloka}

obabx bArxhamxNanu kamaRgaLiMda uMTAguva loVkagaLanunx cenAnxgi pariVkeSx mADi, (ililx) kamaRda PalavAgi ilalxdudu oMdU ilalx. AdadxriMda yAvudakAkxgi kamaR mADabeVku' enunxva BAvaneyiMda saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxbeVkeMdu veVdadalilx barutatxde.

`Akaqta' veMdare moVkaSxveMdu athaR. yajacnxvanunx mADidare savxgaR laBisutatxde. savxgaR laBisidare alilx AnaMdavAgirabahudu. ilalx eMdare,

\begin{shloka}
`kiSxNeV puNeV matayxRloVkaM vishanitx'\\
(puNayx mugiyutatxleV manuSayx loVkakekx barutAtxne.)
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLidaMte, meVle hoVgi kuLitirabahudeMdu kuLitukoMDare kelavu dinagaLu kuLiLxrisirutAtxraMte. anaMtara namamx PalagaLelAlx mugidu hoVyiteMdu heVLi namamxnunx keLakekx kaLuhisibiDutAtxre. AdadxriMda yAva kamaRdiMdalU nAvu puruSAthaRvanunx sAdhisalu sAdhayxvilalx. adakekx jAcnxnasAdhana. jAcnxna sithxravAgi heVge uMTAgutatxde? adakekx modalu veYrAgayx beVku. veYrAgayx heVge baruvudu?

\begin{shloka}
`BukAtxbahavoV dArA labAdhxH putArxshacx pwtArxshacx |\\
niVtaM shatamapAyxyuH satayxM vada matuRmasitx manaH ||'
\end{shloka}

[halavu heMDatiyaranunx anuBavisi Ayitu, makakxLu-momamxkakxLu huTuTx Ayitu. nUru vaSaR jiVvisidudx Ayitu. Adare nija heVLu, (ninanx) manasusx maraNakekx sidadhxvAgideyeV? (ilalxveV ilalx.)] - eMdu niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLutAtxre.

oMdu maduveyalalx, eraDu mUru mADikoMDAyitu. anaMtara makakxLu-momamxkakxLu elalxrU huTiTx Ayitu. hiVgeyeV nUru vaSaRgaLu kaLedavu. `parxpaMcadalilx elalxvanUnx noVDi Ayitu. matetx Enu beVku?' eMdu nAvu aMthavananunx keVLidare, `inUnx eraDu vaSaRbeVku' enunxtAtxne. BagavaMtanu eraDu vaSaR `{\eng Extension}' koTaTxre adariMda oMdu taqpitxyanunx paDeyutAtxne,

\begin{shloka}
`jAtasayx hi dhurxvoV maqtuyxH dhurxvaM janamx maqtasayx ca ||'
\end{shloka}

(huTiTxdavanige sAvu KaMDita, satatxvanige huTuTx KaMDita.)

eMdu dinavU heVLikoMDirutetxVve. hAge Agutitxruvudanunx dinavU noVDutitxdedxVve. parxpaMcadalilx AshacxyaRkaravAda viSaya yAvudeMdu dhamaRrAjananunx keVLidAga,

\begin{shloka}
`ahanayxhani BUtAni parxvishanitx yamAlayamf |\\
sheVSAH sAthxvaramicaCxnitx kimAshacxyaRmataH paramf ||'
\end{shloka}

(dinavU pArxNigaLu yamaloVkakekx hoVgutitxve; AdarU itararu sithxravAgirabeVkeMdukoLuLxvaru, idakikxMtalU AshacxyaR yAvudu!)

eMdu heVLidanu. `vimAna baMdudu doDaDx AshacxyaR' enunxtAtxre kelavaru, kelavaru `reVDiyoV baMdudu AshacxyaR' enunxtAtxre. kelavaru `maneyalilxyeV sinimA noVDabahudu. idu AshacxyaR' enunxtAtxre. dhamaRrAjanige idelAlx AshacxyaRvAgi toVralilalx.

parxti nitayxvU nAvu noVDutitxdedxVve. halavaru yamana hatitxrakekx dinavU hoVgutitxdAdxre. adanunx noVDidare namage, `nAvU oMdu dina hiVge hoVgabeVkAgutatxde' eMdu toVrutatxde. Adare yAvudoV oMdu oLeLxya auSadhavoV, oLeLxya veYdayxroV doretare nAvu sAyade irabahudenunxva yoVcaneyanunx mAtarx manasusx mADutatxleV irutatxde. niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLutAtxre-

\begin{shloka}
cakuSxSayxMdheV calati dashaneV shamxshurxNi shevxVtamAneV\\
siVdatayxMgeV manasi kaluSeV kaMpamAneV karAgerxV |\\
dUteYreVteYdiRnakaraBuvaH shashavxdudobxVdhayxmAnAH\\
tArxtuM deVhaM tadapi BiSajAmeVva sAMtavxM vadAmaH ||
\end{shloka}

vayasAsxyitu. `cakuSxsavxnetxV', kaNuNxgaLu sariyAgi kANuvudilalx. cenAnxgi noVDutAtxne, Adare EnU gotAtxguvudilalx. `calati dashaneV' halulxgaLelalxvU alAlxDutatxve. `shamxshurxNi shevxVtamAne' shariVradalilxruva roVmagaLu neratu hoVdavu. `siVdatayxMgeV' daqDhavAgidadx shariVra shithalavAyitu. EnAdarU bareyabeVkeMdukoMDAga penunx keYge tegedukoLuLxtAtxne. yAvudoV oMdu samayadalilx penunx keLage iTuTx biDutAtxne. matetx bareyabeVkeMdu toVrutatxde. penunx elilx iTuTxbiTeTxneMdu huDukutAtxne. hAgU hiVgU huDukida meVle penunx ilelxV iTeTxneMdu jAcnxpakakekx barutatxde. vayasAsxyitu eMdare eraDu, mUru sala mADida kelasagaLanenxV mADabeVkAgabahudu. nAvu aGayxR koDuvAga saMkalapx mADutetxVve. hiVgiruvAga `OM BUH' eMdu AraMBisutetxVve. EkAEki `Iga aGayxR koDabeVkeV? gAyitirx japa mADabeVDaveV?' enunxva saMdeVha uMTAgutatxde. I saMdeVhavanenxV heVLi `nAnu Enu mADuvudu' eMdu kelavaru nananxnunx keVLidaru. I mareyuvikeyiMdAgi saMdhAyxvaMdane mugiyuvudu kelavu veVLe mukAkxlu GaMTe AdarU Agabahudu. kelavu veVLe saMdhAyxvaMdane mADi Ayitu eMdukoMDu aidu nimiSagaLalilxyeV obabxnu edudx hoVdarU hoVgutAtxne. anaMtara gaDiyAravanunx noVDi `iSuTx beVga mugisibiTeTxnalAlx' eMdu BAvisutAtxne. adakekx nAnu oMdu upAyavanunx heVLikoTeTxnu. modalu japavAdameVle udadhxraNeyalilx savxlapx niVru tegadiDabeVku. udadhxraNeyalilx niVru iruvavarege mADabeVkAda kelasaveV AgutitxdeyeMdu tiLiyutatxde. adu mugida meVle niVranunx hAki biDabeVku. udadhxraNe KAliyAgi iruvudariMda I kamaR mugiyiteMdu niNaRya. ideV riVti japakekx muMce pUvaRnAyxsa mADabeVku. japa mADida meVle utatxranAyxsa mADabeVku. pUvaRnAyxsa mugisuvudakekx muMce obabxnu nenapilalxde `digaBxMdhaH' eMdu heVLabeVkeV `digavxmoVkaH' eMdu heVLabeVke? eMdu taDavarisuvudu sahaja. idanunx tamASeyAgi heVLutitxlalx. vayasAsxdavanige aSuTx nenapilalxde hoVgutatxde. adakekx Enu mADabeVku? dhAyxna sholxVkavanunx heVLalu pArxraMBisidoDaneyeV, nAyxsavanunx pArxraMBisuvudakekx muMce yAvudanAnxdarU oMdanunx gurutAgi iTuTxkoLaLxbeVku. hAge iTuTxkoMDare, `BUBuRvasusxvaroVM iti digaBxMdhaH' enunxvudaralilx japa mugidilalxveMdu jAcnxpakakekx baruvudu. japamugidAda meVle gurutanunx pakakxdalilxTuTxkoMDirabeVku. Aga matetx nAyxsavanunx pArxraMBisuvAga ``BUBuRvasusxvaroVmf iti digivxmoVkaH' eMdu heVLabeVkeMdu tiLiyuvudu. hiVge dhAyxna sholxVkavanunx heVLuvAgalU gurutu iTuTxkoMDare saMdhAyxvaMdaneyanAnxgali, japavanAnxgali sariyAgi mADabahudu, hiVgilalxdidadxre obabxnu mADida kamaRvanenxV matetx matetx mADutitxrutAtxne. ilalxdidadxre mADibiTeTxneMdukoMDu japavanenxV maretu biDutAtxne. kelavaru paMcoVpacAra pUjeyanunx mADi (japa mugisadeyeV) maretu `$\ldots$ japaM samapaRyAmi' eMdu heVLi biDutAtxre. Adare `ivanu japamADalilalxvalAlx! nAnu yAvudanunx tegedukoLuLxvudu?' - eMdu BagavaMtanu yoVcane mADuva sithxti uMTAgutatxde. adeV riVti Acamana mADabeVkeMdu niVru tegedukoMDu hoVdare niVru iruvudu, keY naDugutatxde! Enu mADuvudu? maMgaLArati mADabeVkeMdukoMDare kapURra keLage bidudxhoVgutatxde. hiVge anuBavisuva sithxti uMTAgutatxde. vayasAsxgiruvudariMda yamanu obabx dUtananunx kaLuhisidAdxne. yamaloVkakekx barabeVkAda samaya AyiteMdu toVrisuvudakAkxgi kaLuhisidAdxne. AgalU manuSayxnu tananx sherxVyasisxge Enu beVkeMdu noVDade idadxre inonxbabx dUtananunx kaLuhisutAtxne. hiVge nAlukx aidu dUtarugaLanunx kaLuhisidarU kUDa A manuSayxna yoVcaneyeV beVre. `beMgaLUrinalilxruva DAkaTxrf upayoVgavilalx. madArxsinalilxruva DAkaTxrf bahaLa budidhxvaMta. avarigiMtalU kalakxtAtxdalilxruva DAkaTxrf budidhxvaMta. avarigiMtalU laMDaninxnalilxruva DAkaTxrf budidhxvaMta' eMdeV avanu yoVcisutAtxne. hiVge avanu ODutitxdadxre A DAkaTxrf elilxge ODutAtxre? avarigU adeV riVti AguvAga avaru elilxge ODuvaru? AdadxriMda elilxgU yArU ODabeVkAgilalx. namamx shariVra aLiyuvaMtahadu enunxva nenapu namage idadxre sAku. oMdu gaDiyAravanunx nAlukx athavA aidu sAri sari mADisabahudu. matetx matetx aMgaDiyavana hatitxra tegedukoMDu hoVgutitxdadxre avanu, `idanunx tarutitxdidxVralAlx! nAnu eSuTx sala ripeVri mADuvudu' enunxtAtxne.

\begin{shloka}
`tathA shariVrANi vihAya jiVNARnayxnAyxni saMyAti navAni deVhiV ||'
\end{shloka}

(adeV riVti, Atamxnu haLeya shariVravanunx biTuTx biTuTx hosa shariVravanunx parxveVshisuvudu.)


eMdu BagavaMtanu heVLidaMte idanunx biTuTx biTaTxrU inonxMdu shariVra barutatxde. A dheYyaRdiMda idadxre Aga virakitx ideyeMdu athaR. `niveVRda' baMda meVle Enu mADabeVku?

\begin{shloka}
`dhAyxyaM dhAyxyaM pashupatimumAkAMtamanatxniRSaNaNxmf'
\end{shloka}

BagavaMtananunx huDukikoMDu elilxgoV deVvAlayakekx hoVgabeVkAgilalx. savxlapx hotutx BagavaMtana citarxvanunx niniRmeVSa neVtarxgaLiMda noVDi sithxravAda citatxdiMda manasisxnalelxV A mUtiR baMdaMte BAvane mADikoLaLxbeVku. AnaMtara kaNuNxgaLanunx mucicxkoLaLxbeVku. hiVge ciMtane mADidare,

\begin{shloka}
`pashupatimumAkAnatxmanatxniRSaNaNxmf'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLidaMte BagavaMtanu oLage idAdxneMdu toVruvudu.

\begin{shloka}
`IshavxraH savaRBUtAnAM haqdedxVsheVjuRna tiSaThxti |\\
BArxmayanf savaRBUtAni yaMtArxrUDhAni mAyayA ||'
\end{shloka}

(BagavaMtanu elAlx jiVvigaLa haqdayadalUlx idAdxne. ajuRna! avana mAyeyiMdAgi yaMtArxrUDharaMte elAlx jiVvigaLanunx BarxmisuvaMte mADutAtxne.)

eMdu heVLidaMte avananunx ciMtane mADabeVku. ciMtane mADidare Enu parxyoVjana?

\begin{shloka}
`pAyaM pAyaM saparicAramAnaMda piVyUSadhArAmf ||
\end{shloka}

obabxnu amaqtavanunx paDeyalu sAdhayx. EkeMdare A AnaMda barutatxleV iruvudu. hiVge nAvu paramashivananunx dhAyxnamADi A AnaMdavanunx anuBavisutAtx idudx elalxdakUkx kAraNavAgiruva namamx gurugaLa pAdAraviMdagaLanunx nAnu ciMtisutetxVneMdu kavi heVLutAtxre. AdadxriMda BagavaMtanu idAdxne enunxvudakekx anuBavaveV sAkiSx.

\begin{shloka}
`kiSxtAyxdiVnAM avayavavatAM nishicxtaM janamxtAvatf\\
tanAnxsetxyXVva kavxcana kalitaM katarxRdhiSAThxna hiVnamf |\\
nAdhiSAThxtuM parxBavati jaDaH nApayxniVshashacx BAvaH\\
tasAmxdAdayxH tavxmasi jagatAM nAtha jAneV vidhAtA ||'
\end{shloka}

(BUmiyaMthavugaLige avayavagaLiruvudariMda janamx ide enunxvudu nishacxya. ililx kataqR enunxvavanu obabxnU ilalx enunxvudu ilalx. mUKaRnAgiruvavanu adhiSAThxnavanunx heVLuvudilalx. Ishavxranu eMdU heVLuvudilalx. AdadxriMda modalAdavanU niVneV! uMTu mADidavanU niVneV! sAvxmiyeV, ninanxnunx hAge nAnu tiLidukoMDidedxVne.)

puSapxdaMtanu tananx sholxVkadalilx sulaBavAgi heVLida viSayagaLu ililx heVLalapxTiTxve.

\begin{shloka}
`kiSxtAyxdiVnAM avayavavatAM nishicxtaM janamx tAvatf'\\
BUmiyaMthavugaLelalx uMTAgide enunxvudu nishacxya,\\
`tanAnxsetxyXVva kavxcana kalitaM katarxRdhiSAThxna hiVnamf |'
\end{shloka}

adakekx adhiSAThxnavAda (parxpaMcakekx AdhAravAda) vasutx jaDavAgiralu sAdhayxvilalx. AdadxriMda.

\begin{shloka}
`tasAmxdAdayxH tavxmasi jagatAM nAtha jAneV vidhAtA ||'
\end{shloka}

\noindent eMdu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
paramAtamxnu obabxneV? athavA halavu vidhavAdavaneV?\\[5pt]
iMdarxM mitarxM varuNamanilaM padamxjaM viSuNxmiVshamf\\
pArxhusetxV teV paramashiva teV mAyayA moVhitAsatxvXmf |\\[5pt]
EteYH sAdhaRM sakalamapi yacaCxkitxleVsheV samApatxM\\
satavxM deVvaH shurxtiSu viditaH shaMBuritAyxdi deVvaH ||
\end{shloka}

iMdarx, mitarx, varuNa, anila, barxhamx, viSuNx, Isha enunxvudelAlx ninanx mAyeyiMda moVhagoMDu avaravaru heVLutAtxre. ivugaLelalxvU ninanx shakitxya oMdu kaNadalilxyeV aDagi hoVguvudu. aMtha niVnu veVdagaLalilx `shaMBuvAda deVva'neMdu heVLalapxTiTxdidxVye)

eMdu sholxVkadalilx heVLiruvaMte eSuTx hesarugaLanunx heVLidareVnu? nAvu caMdarxnanonxV, varuNananonxV, subarxhamxNayxnanonxV, gaNapatiyanonxV upAsane mADidarU paramAtamxnu obabxneV. AdadxriMda BagavaMtanu idAdxnenunxvudanunx tiVmARnavAgi tiLidukoLaLxbeVku. BagavaMtanu kaNiNxge kANuvudilalxvenunxvudu halavara viroVdha. gALiyanunx noVDididxlalx enunxvudakAkxgi gALi ilalx eMdu heVLalAguvudilalx. gALi ide enunxvudanunx heVge tiLidukoLaLxbahudu? balavAgi mUganUnx, bAyiyanUnx mucicxkoMDare Aga gALi ideyeV, ilalxveV enunxvudu tiLiyuvudu. hAgeyeV shariVra AroVgayxvAgidudx, elAlx cenAnxgidadxre BagavaMtanu iruvudu tiLiyuvudilalx. kaSaTx baMdAga elalxrigU BagavaMta idAdxneyeV, ilalxveV tiLiyuvudu. A sithxtiyalilx obabxnu `BagavaMtanu heVgidAdxnoV tiLiyadu. Adare avanu idAdxne' enunxtAtxne. AdadxriMda BagavaMtanu idedxV irutAtxne. anAyxya mADuvavaru cenAnxgidAdxralAlx eMdu kelavarige saMdeVha. aMthavaru kArinalilx suKavAgi hoVgutitxdAdxralAlx enunxvudu kelavarige saMdeVha. nijakUkx avarige iruva manoVveVdane halavAru. AdadxriMda BagavaMtanidAdxne enunxva viSayadalilx yArigU saMdeVhavirabAradu. `kusumAMjali'yanunx baredavaru-

\begin{shloka}
`iteyxVvaM shurxtiniVtisaMpalxvajaleYH BUyoVBirAkASxliteV\\
yeVSAM noVpadamA dadhAsi haqdayeV teV sheYlasArAshayAH |\\
kinutx parxsutxta viparxtiVpamatayoVpuyxcecxYH BavacicxnatxkAH\\
kAleV kAruNika tavxyeYva kaqpayA teV rakaSxNiVyA janAH ||'
\end{shloka}

\noindent eMdidAdxre. veVdavenunxva parxmANa BagavaMtanidAdxneMdu heVLutatxde. niVti eMdare takaRveMdu athaR. nAvu kananxDiyalilx muKavanunx noVDutetxVve. sariyAgi kANalilalxveMdare adanunx cenAnxgi oresi noVDabahudu.

\begin{shloka}
`shurxtiniVti saMpalxva jaleYH BUyoVBirAkASxliteV'
\end{shloka}

nAsitxkana haqdayavanUnx shurxti-niVti enunxva niVriniMda cenAnxgi toLedu iDutetxVne. Adare, kananxDi Adare adanunx niVrinalilx toLedare muKavanunx cenAnxgi noVDabahudu. adanunx biTuTx oMdu kapApxda tuMDanunx tegedukoMDu adanunx cenAnxgi oresidare, adaralilx muKavanunx noVDidare, eSuTx oresidevoV aSuTx adu kapApxgi badalAgutatxleV iruvudu. adeV riVti-

\begin{shloka}
`yeVSAM noVpadamA dadhAsi haqdayeV teV sheYlasArAshayAH'
\end{shloka}

nAsitxkana haqdaya ukikxniMda mADalapxTiTxdudx, AdarU adu `{\eng Stainless Steel}' alalx, adu kapApxgi irutatxde. adanunx eSuTx shudidhx paDisidarU adu inUnx kapApxgiyeV badalAgutatxde. adaralilx biMbavanunx sariyAgi noVDalAguvudilalx. niVru iruvAga yAvudoV iruvaMte toVruvudu. niVru hoVyiteMdare matetx EnU kANuvudilalx. `Adare nAnu uLidudanunx mADibiTeTxnu. avanalilx (nAsitxkanalilx) BagavaMtanAda niVnu irabeVku. avanU nananxMteyeV `niVnu ilalx eMdu heVLuvudara mUlaka ciMtane mADutatxleV idAdxne. niVnu avananunx maretubiDakUDadu' eMdu niVlakaMThadiVkiSxtaru heVLidaru. EkeMdare

\begin{shloka}
`savaRM vayxthaRM maraNasamayeV sAMba EkaH sahAyaH'
\end{shloka}

(maraNakAladalilx elalxvU vayxthaR, nijavAda BagavaMtanobabxneV sahAyakanu.)

enunxvaMte aishavxyaRvU, neMTarU iruvAga obabxnige yArU beVDadidadxrU ivugaLu hoVdameVle avananunx BagavaMtaneV kApADabeVkenunxvudu tAtapxyaR. AdadxriMda BagavaMtanidAdxne enunxvudu niNaRya.



\endchapter
