\chapter{Bakatxna puNayxshariVra}

\begin{shloka}
vishudadhx jAcnxnadeVhAya tirxveVdiV divayx cakuSxSeV|\\
sherxVyaH pArxpitx nimitAtxya namaH soVmAdhaRdhAriNeV||\\
namAmi yAminiVnAthaleVKAlaMkaqtakuMtalAmf|\\
BavAniVM BavasaMtApanivARpaNa sudhAnadiVmf||
\end{shloka}

nAvu eSoTxV oLeLxya kelasagaLanunx mADidedxVve. mADiruvudakekx kelavu veVLe Pala doreyadidadxre nAvu kamaR vidhiyanenxV tapepxMdukoLuLxtetxVve. nAvu mADidudaralilx Enu tapupx enunxvudanunx noVDuvudilalx. mADida kamaRdalilx mAtarx asharxdedhxyanunx hoMdutetxVve. modalu sharxdedhxyiMda kamaRvanunx mADidarU eduru noVDida Pala doreyalilalx. Aga Enu mADuvudu?

obabxnige obabx veYdayxru auSadhi koTaTxru. Adare avanige auSadhiyiMda parxyoVjanavAgalilalx. takaSxNa `veYdayxru upayoVgavilalx' enunxva tiVmARnakekx avanu baMdubiTaTxnu.

\begin{shloka}
`pathayxmwSadhaseVvAca kirxyateV yeVna roVgiNA' 
\end{shloka}

-enunxvaMte pathayxvU auSadhavU eraDU seVridareVneV roVga dUravAguvudu. pathayxvanunx mADade, nAvu auSadhavanunx mAtarx seVrisiTuTxkoMDare roVga dUravAguvudilalx. oMdu veVLe adu hecAcxdarU Ashacxrayx paDabeVkAgilalx.

AdadxriMda nAvu modalu naDedukoMDa vidhAna yAvudu eMdu yoVcane mADi anaMtara `shAsatxrX parxyoVjanavilalx' eMdu yArAdarU heVLidare avanunx nAvu oMdu veVLe opapxbahudu.

nAvu parxpaMcadalilx yAva oMdu puNayx kAyaRvanunx mADidarU `puNAyxhavAcana'vanunx mADabeVkAguvudu.

\begin{shloka}
`tatArxdw sathxla shudadhxyXthaRM'
\end{shloka}
 
modalu nAvu kuLitukoLuLxva jAga shudadhxvAgideyeV enunxvudanunx noVDabeVku. jAgavanunx cenAnxgi oresidadxre mAtarx sAladu. adanunx oresi idadxrU, duSaTx shakitxgaLu, BUta-perxVtadaMthavu, yoVgayxte ilalxdavaru kuLitukoLuLxvudariMda uMTAguva doVSagaLu eSoTxV ive. ivugaLelalxvanUnx dUra mADida meVle A jAga shudadhxvAgutatxde. shudadhxvAda jAgadalilx kuLitukoMDu oMdu puNayxkAyaRvanunx mADidare Aga adakekx Paladoreyutatxde. adakAkxgi `puNAyxhavAcana'venunxva kelasavanunx mADabeVku.

halavaru BagavadfdhAyxna mADutAtxre. BagavaMtananunx heVge dhAyxna mADuvudu enunxvudu obabxnige tiLiyalilalx. yAroV EnoV heVLikoTaTxru. heVLikoTaTxvaru tAvu mADuvaMteyeV heVLikoTaTxrU avanige `dhAyxna'venunxvudu baralilalx. Paladoreyade idudxdariMda `dhAyxna nanage sariyAgalilalx' eMdu dhAyxna mADuvudanunx biTuTxbiTaTxnu.

BAgavatApxdaru `shivAnaMdalahari'yalilx oMdu kaDe,

\begin{shloka}
BakotxV BakitxguNAvaqteV mudamaqtApUNeRV parxsanenxVmanaH\\
kuMBeV sAMbatavAMGirxpalalxvayugaM saMsAthxpayx saMvitaPxlamf|\\
satavxM maMtarxmudiVrayaninxjashariVrAgArashudidhxM vaha-\\
nupxNAyxhaM parxkaTiVkaroVmi ruciraM kalAyxNamApAdayanf||
\end{shloka}

(pAvaRtiyoDane iruva IshavxraneV! nananx deVhavenunxva manege oLeLxyadanunx mADabeVkenunxva nAnu, manasisxge hiDisuvaMtha maMgaLavanunx uMTumADuva, Bakitx enunxva dAradiMda sutatxlapxTaTx saMtoVSavenunxva niVrinalilx neneda, parxsananxvAda manasesxnunxva kuMBadalilx ninanx pAdagaLiruva taLirugaLanUnx jAcnxnavAgiruva teMginakAyanUnx iTuTx satatxvXguNa parxdhAnavAda maMtarxvanunx heVLutAtx puNAyxhavAcanavanunx parxkAshapaDisutetxVne.) eMdu heVLidAdxre. (maMgaLavanunx AshisuvavanAgi nAnu puNAyxhavanunx anuSAThxna mADutetxVne enunxtAtxre.)

modalu avaru, 

`BakotxV Bakitx guNAvaqteV'- eMdidAdxre. elalxrU BakatxreV. elalxrigU BagavaMtana meVle Bakitx ide. Adare Bakitx eMdare heVgirabeVku.?

\begin{shloka}
`sAtavxsimxnf parama perxVmarUpA|'
\end{shloka}

-eMdu oMdu kaDe heVLalapxTiTxde. elalxrigU BagavaMtana meVle perxVmavirutatxde. adu elilxyavarege irutatxde eMdare avaravara kelasa pUtiR Aguvavarege. kelasavAda meVle BagavaMtana meVle perxVmavilalxveMdU AgibiDuvudu.

\begin{shloka}
`upAdhAyxyAshacx veYdAyxshacx kAyARMteV aparxyoVjakAH'
\end{shloka}

(upAdhAyxyarU, veYdayxrU kelasa mugida meVle aparxyoVjakaru)-eMdu heVLidaMte BagavaMtananUnx seVrisi biDutAtxre. nAvu apeVkiSxsidudu Aguvavarege BagavaMtananunx pArxthaRne mADutitxrutetxVve. kelasavAda meVle deVvasAthxnakekx hoVguvudanenxV nililxsi Ayitu. hAgirabAradu. BagavaMtana meVle namage irabeVkAda perxVma-

\begin{shloka}
`sAtavxsimxnf parama perxVmarUpA|'
\end{shloka}

-enunxvaMte irabeVku. parxpaMcadalilx nAvu eSoTxV viSayagaLa meVle perxVmavuLaLxvarAgidedxVve. Adare A perxVma sithxravAgiruvudilalx. EkeMdare cikakxvayasisxnalilx kelavu viSayagaLalilx Asakitx irutatxde. savxlapx vayasAsxda huDuga taMdeyanunx haNa keVLutAtxne. taMdege haNa koDalu iSaTxvilalx. konege ibabxrigU jagaLaveV. eMtha jagaLaveMdare, taMdeya muKa maga noVDuvudilalx, taMde magana muKa noVDuvudilalx.

idakekx kAraNaveVneMdare parama perxVmavenunxvudu beVre elilxyU ilalx. parama perxVmavenunxvudu iruvudAdare oMdu jAgadalilx mAtarx iralu sAdhayxveMdu BagavatApxdaru heVLidaru. adanenxV avaru `AtAmxKayxvasutx' (`Atamx' enunxva bahaLa pirxVtiyuLaLx vasutx) eMdidAdxre. obabxnu yAva vasutxvinalAlxdarU perxVmavuLaLxvanAgidadxre adu A AtamxnigAgiyeV horatu A vasutxvigAgi mAtarx alalx. manuSayxru tamamx makakxLu, senxVhitaru muMtAdavara meVle perxVmavuLaLxvarAgirutAtxre. hAge perxVmadiMda iralu kAraNa avariMda tanage saMtoVSavAgutatxde enunxvudeV.

\begin{shloka}
yasAmxtf yAvatf pirxyaM sAyxdiha hi viSayatasAtxvadasimxnf pirxyatavxmf\\
yAvadudxHKaM ca yasAmxtf Bavati Kalu tatasAtxvadeVvA pirxyatavxmf|\\
neYkasimxnf savaRkAleV\s puyxBayamapi kadA\s payxpirxyoV\s pi pirxyaHsAyxtf\\
perxVyAnapayxpirxyoV vA satatamapi tataH perxVya AtAmxKayxvasutx||
\end{shloka}

(obabxnu oMdu vasutxviniMda suKavanunx paDeyuvavarege adu avanige pirxyavAgirutatxde. adu duHKavanunx uMTumADuvudAdare adu apirxyavAgirutatxde. oMdeV vasutx yAvAgalU pirxyavAgiyoV apirxyavAgiyoV iruvudilalx. kelavu veVLe apirxyavAdudu pirxyavAgabahudu. alalxde pirxyavAdudu apirxyavU Agabahudu. AdadxriMda `Atamx' enunxva vasutx yAvAgalU bahaLa pirxyavAgirutatxde.)-eMdu shaMkararu heVLidAdxre.

obabxnige itararu beVDaveMdarU tanage tAnu beVDa enunxvudu uMTeV? obabxnu eSuTx keTaTxvanAgidadxrU tanage tAnu oLeLxyavaneMdeV BAvisutAtxne. tAnu keTaTxvaneMdu eMdU BAvisuvudilalx. `yAru Enu beVkAdarU BAvisali, nanage nAnu sariyAgiyeV idedxVne' eMdu BAvisuvudeV manuSayxna sAvxBAvikavAda guNa.

I jiVvanu oMdu mUladiMda baMdidAdxne. A mUla yAru? avanu parashivanAgutAtxne. A paramashivaneV jiVvanAgidAdxne. AdadxriMda obabxnu tananx viSayavAgi heVge perxVmavuLaLxvanAgirutAtxnoV hAgeyeV BagavaMtana meVlU perxVmavuLaLxvanAgi irabeVku. AdadxriMdaleV `sAtavxsimxnf parama perxVmarUpA' eMdu heVLiruvudu.

nAvu itararelalxranUnx biTuTx hoVdarU tananxnunx tAnu biTuTx hoVguvudu enunxvudu ilalx. obabxnu Etakekx Atamxhateyx mADikoLuLxtAtxne? tAnu suKavAgirabeVkenunxvudakAkxgi tananx shariVravanunx saha biTuTxbiDalu sidadxvAgi Atamxhateyx mADikoLuLxtAtxne. Atamxhateyx mADikoLaLxvudu tanage kaSaTx koDuvudakekx alalx. adu tananx suKakekx Agutatxde. AdadxriMda I riVtiya perxVma `Atamx' nalilx namage ide.

hiVgiruva perxVma BagavaMtana meVle uMTAdare adu `parama perxVma' Agutatxde. iMtha paramaperxVmavidadxre BagavaMtananunx biTaTxre beVre yAva vasutxvU doDaDxdalalxveMdu obabxnu BAvisutAtxne. iMtha sithxtiyeV Bakitx eMdu heVLalapxDutatxde. I BakitxyanunxLaLxvaneV nijavAda Bakatx.

\begin{shloka}
`na sa BakatxH sa veY vaNikf'
\end{shloka}

(avanu Bakatxnalalx, vAyxpAri mAtarx) -enunxvaMte modalu heVLidaMte obabxnu BakitxyuLaLxvanAgi ilalxdidadxre avanu BakatxneV alalx. avanu obabx vAyxpAri. vAyxpAramADuvavanu haNakoDutitxruvavarege namage sAmAnugaLanunx koDutitxrutAtxne. nAvu haNa koDade idadxre namage sAmAnugaLu ilalx. AdadxriMda BagavaMtana hatitxra nAvu obabx vAyxpAriyaMte naDedukoLaLxbAradu.

naMtara sholxVkadalilx,

\begin{shloka}
`BakitxguNAvaqteV mudamaqtApUNeRV parxsanenxV manaH kuMBeV'
\end{shloka}

-eMdu heVLi manasisxge iSuTx visheVSaNagaLanunx BagavatApxdaru koTiTxdAdxre. nAvu oLeLxya kelasagaLanunx mADuvAga maMtarxgaLanunx heVLutetxVve. Aga manasusx-

\begin{shloka}
`BakitxguNAvaqteV'
\end{shloka}

eMdu heVLuvaMte irabeVku. shaMkararu BagavadaBxkitxyanunx dAravenunxvaMte heVLidAdxre.

nAvu puNAyxhavAcana mADuvAga kalashavoMdanunx iTuTxkoMDu adanunx dAradiMda sutitx iDutetxVve. hAgeyeV manasusx enunxvudu oMdu kalashaveMdu vaNiRsalapxTiTxde. BagavaMtana viSayavAgiruva elelx ilalxda perxVmavenunxva dAravanunx tegedukoMDu manasesxnunxva kalashavanunx sututxtetxVve eMdu heVLalapxTiTxde.

nAvu parxpaMcadalilx puNAyxhavAcanadalilx iDuva kalasha oLage EnU ilalxda bariV kalashavAgi iDuvudilalx. iMtha oMdu viSaya kUDa eSoTxV maMdige gotitxlalx. yArAdarU saMnAyxsi baMdare avaranunx pUNaRkuMBadoDane sAvxgarisuva paraMpare janaralilxde. kelavaru kuMBavAda kalashavanunx iTuTx adara meVle mAvina ele, teMginakAyi iDutAtxre. A saMnAyxsiyU eMdinaMte A kalasavanunx muTiTx hoVgutAtxre. koneyalilx mAtarx A kalashadalilx EnU ilalxveMdu tiLiyutatxde. bariV kalashavanUnx nAvu iDabAradu. adaralilx niVru hAkirabeVku. AdadxriMda parishudadhxvAda niVranunx hAkida meVle kalashavanunx nAvu sAthxpane mADabeVku.

niVrige `amaqta' venunxva oMdu hesaru saMsakxqqtadalilxde. manasesxnunxva kalashadalilx `saMtoVSa'venunxva niVranunx hAkabeVkenunxvudakAkxgi shaMkararu-

\begin{center}
`mudamaqtApUNeRV' enunxtAtxre.
\end{center}

manuSayxnige `saMtoVSa' venunxvudu muKayxvAgi irabeVku.

\begin{shloka}
`asaMtuSoTxV divxjoV naSaTxH saMtuSaTxH pAthiRvasatxthA'
\end{shloka}

(taqpitx ilalxda bArxhamxNanu nAshavAgutAtxne, taqpitx iruva rAjanu nAshavAgutAtxne)-eMdu oMdu kaDe heVLide. obabxna hatitxra koVTi rUpAyigaLu irabahudu. saMtoVSavenunxvudu mAtarx ilalxdidadxre koVTi rUpAyigaLu idadxrU adariMda parxyoVjanavilalx. doDaDx doDaDx haNavaMtaru eSoTxV maMdi saMtoVSavilalxvenunxva kAraNadiMdAgi samudarxdalilx bidudx tamamx bALanunx mugisutAtxreMdu nAvu kANuvudilalxveV? adeV samayadalilx, saMtoVSa mAtarx idadxre obabxnu eMthA bALanAnxdarU itararige kaSaTxkoDade pUtiRyAgi bALi toVrisabalalxnenunxvudanunx nAvu kANuvudilalxve? AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`asaMtuSoTxV divxjoV naSaTxH'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudu. nAvu BagavaMtana keYMkayaRkAkxgi namamx deVhavanunx upayoVgisikoLaLxbeVku. adariMda sherxVyasusx paDeyabeVkeMdu BAvisidare namamxlilx taqpitx irabeVkAdudu Avashayxka. hAge taqpitx ilalxdidadxre `divxjoV naSaTxH' eMdu heVLidaMte konege nAshaveV. EkeMdare saMtoVSavilalxdavanu yAva kelasavanUnx mADalAranu. yAva kelasavanunx tegedukoMDarU adaralilx aMthavana manasusx nilulxvudilalx. avanige kiVtaRneyoV, dhAyxnavoV, ciMtaneyoV yAvudU Aguvudilalx. Adare saMtoVSavAgi iruvavanAdaroV yAva kelasavanAnxdarU mADabalalxnu. AdadxriMdaleV BagatApxdaru `mudamaqtA pUNeRV' eMdu heVLi saMtoVSavenunxva niVrinalilx manasesxnunxva kalashavanunx tuMbabeVkenunxtAtxre.

anaMtara `parxsanenxV' enunxtAtxre, `parxsananxte' eMdare Enu? kelavaru manasisxnalilx saMtoVSavAgirabahudu. Adare halavu vidhavAda ciMtegaLu idadxre avanu `nAvu itararu heVLuvudanunx keVLikoMDidedxVve. Adare manasusx `parxsananxte'yiMda ilalx. talege oMdU hoVguvudilalx' enunxvudanunx nAvu keVLidedxVve.

\begin{shloka}
`viSayAnatxra saMcArarAhitayxM'
\end{shloka}

(beVre viSayadalilx aleyade iruvudu)-eMdu heVLidaMte BagavaMtananunx ciMtane mADuvAga beVre sAvirAru ciMtanegaLidadxre manasisxge heVge parxsananxte uMTAgutatxde? AdadxriMdaleV shaMkararu,

\begin{shloka}
`parxsanenxV manaH kuMBeV'
\end{shloka}

enunxtAtxre.

sAmAnayxvAgi veYdikavAda oMdu puNAyxhavAcanakekx nAvu kalasha sidadhxpaDisuvaMte ililx manasesxnunxva kalashavanunx sidadhxpaDisi Ayitu. kalashada meVle mAvinasopupx iTuTx adara meVle oMdu teMginakAyiyanunx iDuvudu namamx aBAyxsa. ililx iDabeVkAda mAvina sopupx.

\begin{shloka}
`sAMba tavAMGirx palalxvayugaM'
\end{shloka}

-enunxvudAgutatxde. Bakatxna manasisxnalilx BagavaMtana pAdAraviMdagaLu irabeVku. pAdagaLige heVge tAvareya upamAnavanunx koDutAtxroV hAgeyeV taLiranUnx upamAnavAgi koDuvuduMTu. AdadxriMdaleV shaMkaruru `taLiraMte iruva ninanx pAdAraviMdagaLanunx manasesxnunxva kuMBada meVle iTuTx' enunxtAtxre.

pAdAraviMdagaLanUnx noVDalilalx! manasasxnUnx kANalilalx. matetx heVge pAdAraviMdagaLanunx manasisxna meVle iDuvudu? manasusx ide enunxvudu nishacxya. manasisxnalilx nAvu ciMtanegaLanunx mADutetxVve enunxvudU nija. A manasisxnalilx BagavaMtana pAdAraviMdagaLanunx ciMtisuvudeV avugaLanunx manasisxnalilx iTuTxkoLuLxvudu Agutatxde. beVreyAgi keYkAlugaLanunx iDabeVkAgilalx. AdadxriMdaleV shaMkararu,

\begin{shloka}
`sAMba tavAMGirx palalxvayugaM saMsAthxpayx saMvitaPxlamf'
\end{shloka}

enunxtAtxre.

koneyalilx iDalapxDuva (teMginakAyi) PalaveVneMdare, jAcnxnavenunxvudeV adakekx Pala. `namage BagavaMtanu savxrUpa jAcnxnavanunx koDabeVku, adariMda nAvu sherxVyasasxnunx paDeyabeVku' enunxva BAvaneyiMdaleV nAvu yAvAgalU BagavaMtananunx ArAdhisuvevu. idu biTuTx savxgaRkokxV, adakekx meVlapxTaTx beVre yAvudAdarU loVkakokxV hoVgi seVridarU kUDa punarAvatiR (matetx huTuTxvudu) enunxvudu uMTu. Adare AtamxjAcnxnavanunx paDedavarige punarAvatiR ilalx. 

\begin{shloka}
`na sa punarAvataRteV'
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde. AdadxriMda jAcnxnarUpavAda Palavanunx nAvu iDabeVkAgilalx. adu tAnAgiyeV kuLitu koLuLxvudu. adu yAvAga?

\begin{shloka}
`sa tavxM maMtarxmudiVrayanf'
\end{shloka}

`saH tavxmf (avanu niVnu) nAvu Iga jiVvanigU IshavxranigU beVre beVre hesarugaLanunx iTuTxkoMDidedxVve. paramAthaR ciMtane mADuvAga, Eke pUje mADuvAgalU kUDa

\begin{shloka}
`deVhoV deVvAlayaH porxVkotxV jiVvoV deVvaH sanAtanaH|\\
tayxjeVdajAcnxna nimARlayxM soV\s haM BAveVna pUjayeVtf||'
\end{shloka}

(deVhaveV deVvAlaya, jiVvanu nAshavAgada deVvanu. ajAcnxnavenunxva nimARlayxvanunx biTuTx `nAneV avanu' eMdu BAvisi pUjisabeVku.)

-eMdu heVLidaMte irabeVku. niguRNavAda barxhamx viSayavAdarU, saguNavAda deVvara viSayavAdarU meVle heVLida sholxVka anavxyisutatxde.

modalu `niguRNa barxhamx'vanunx kuritu noVDoVNa. paravasutxvanunx biTuTx eraDaneya vasutxvAgi yAva jiVvanU ilalx, adariMda obabxnu tAneV paravasutx enunxva jAcnxnadiMda oMdAguvanu.

guNagaLiruva BagavaMtananunx ciMtisuvAga heVge

\begin{shloka}
`soV\s haM BAveVna pUjayeVtf'
\end{shloka}

-enunxtetxVvo, adara bagegx kelavarige saMdeVhavAgabahudu. BagavaMtanige aBiSeVka mADuvAga, `nAnu BagavaMtaneV' eMdukoMDu tananx taleya meVleyeV niVru hAkikoLuLxvudeV? viSaya hAgallax. nAvu heVge alaMkAra mADikoMDu namamxnunx nAvu gamanisutetxVvo hAgeyeV BagavaMtananUnx aSeTxV AsakitxyiMda pUjisabeVku enunxvudeV sholxVkada aBipArxya.

kelavaru BagavaMtanige neYveVdayx mADuvAga aDige mADida pAterxyalilx iruvaMteyeV taMdu iDutAtxre matutx neYveVdayx mADutAtxre. oleyiMda neVravAgi taralapxTaTx A pAterxgaLalilxruva padAthaRgaLu bisiyAgiveyoV ilalxvoV enunxvudanUnx avaru noVDuvudilalx. avugaLanenxV avaranunx tinanxlu heVLidare `ayoyxV! bisiyAgideyalAlx' enunxtAtxre. tAnu tiMdare bisiyAgirutatxde; Adare BagavaMtanige mAtarx bisiyAgiruvudilalxve? BagavaMtanige bisiyAgiruvudilalxveMdu BAvisuvavaru avanu `aceVtana' nenunxva BAvaneyuLaLxvarAgidAdxre. shivaliMgavanunx iTuTxkoMDu pUjemADuvavanu shivaliMgakekx bisiyanunx tiLiyalu shakitx ilalxveMdukoLuLxvudariMdaleV avanu bisiyAda padAthaRgaLanunx neYveVdayx mADutAtxne. adu tapupx. neYveVdayx mADuvudakekx muMce, A padAthaR nAvu tinunxvudakekx yoVgayxvAgideyeV, adu bisiyAgideyeV, ArihoVgideyoV eMdu noVDabeVku.

hiVgilalxdidadxre.

\begin{shloka}
`tirxvidhA Bavati sharxdAdhx deVhinAM sA savxBAvajA|'
\end{shloka} 

(deVhigaLige sAvxBAvikavAda sharxdedhx enunxvudu mUru vidhavAgirutatxde)-eMdu BagavaMtanu giVteyalilx heVLidaMte tAmasavAda sharxdedhxyiMda mADida pUje vayxthaRvAgutatxde.

nAvu BagavaMtanige pUje mADuvAga `divayx gaMdhaM samapaRyAmi' enunxtetxVve. kelavaru upayoVgisuva gaMdhada tuMDanunx noVDidare adu yAva kAladalilx tegedukoMDududoV eMdu namage toVrutatxde. adanunx teVyudx tegeda gaMdha maNuNX kalasidaMte irutatxde. aMtha gaMdhavanunx BagavaMtana haNegiTaTxre Enu parxyoVjana? adeV riVti kelavaru BagavaMtana vigarxhavanunx iTuTxkoMDirutAtxre. A vigarxhakekx eNeNx hAkutitxrutAtxre. anaMtara adara meVleyeV aBiSeVka mADutAtxre. aBiSeVkada tiVthaRvanunx tegedukoLuLxvavana keY eNeNxmayavAgutatxde! avanige adanunx kuDiyalu manasusx baruvudilalx. `BagavaMtananunx hiVge iTuTxkoLaLxbahude?' -enunxva yoVcaneyeV aMthavarige iruvudilalx. teMginakAyi oDedu neYveVdayx mADuvavaru, oDedoDane oLeLxya kAyeV, keTuTxhoVgideyeV eMdu noVDabeVku. kelavaru parxsAdavanunx koDuvAga mAtarx keTuTxhoVgide eMdu noVDutAtxre. BagavaMtananunx-

\begin{shloka}
`soV\s haM BAveVna pUjayeVtf'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte pUjisabeVku. paravasutxvanunx niguRNavAgiyU, nirAkAravAgiyU ciMtisuvAga eraDaneya vasutxvenunxvudeV ilalx. adeV samayadalilx saguNavAgi pUjisuvAga, `I mUtiRyU nananxMteyeV ceYtanayxvAgide. nananxnunx nAnu yAva riVti noVDikoLaLxbeVkeMdukoLuLxtetxVnoV adeV riVti I mUtiRyanunx nAnu ArAdhisabeVku'-enunxvudanunx

\begin{shloka}
`sa tavxM maMtarxmudiVrayanf'
\end{shloka}

eMdu sholxVkadalilx heVLalapxTiTxde.

anaMtara sholxVkadalilx 

\begin{shloka}
`nija shariVrAgAra shudidhxM vahanf'-eMdu barutatxde.
\end{shloka}

nAvu puNAyxhavAcana mADidare jAga pavitarxvAgutatxde. sholxVkadalilx heVLidaMte Bakatxna shariVrakekx pavitarxte uMTAgutatxde. idakAkxgi,

\begin{shloka}
`puNAyxhaM parxkaTiVkaroVmi ruciraM kalAyxNamApAdayanf'
\end{shloka}

-eMdu shaMkararu heVLidAdxre.

AdadxriMda nAvu BakitxyiMda parxsananxvAda manasisxniMda BagavaMtana pAdAraviMdavanunx ciMtisabeVku. hAge ciMtane mADuvAgalU BagavaMtanige ceYtanayxvide enunxva BAvaneyiMda ArAdhane mADidare jAcnxnaveV PalaveMdu heVLalapxTiTxde. hiVge nAvu mADuva ArAdhane puNAyxhavAcanakekx samavAgi heVLalapxTiTxde. hAgilalxdidadxre,

\begin{shloka}
`adeVshakAleV yadAdxnamapAterxVBayxshacx diVyateV'
\end{shloka}

-enunxvaMte tapApxda jAgadalilx pavitarxvalalxda kAladalilx oMdu kelasa mADidare adakekx PalaveV ilalxveMdu heVLabahudu.

AdadxriMda modalu `shariVra shudidhx' mADikoLaLxbeVkeMdu BagavatApxdaru heVLidAdxre.

namage yAvudAdarU kaSaTx baMdare nAvu yAra hatitxrakAkxdarU hoVgi adara bagegx heVLikoLuLxtetxVve.

oMdu jAgadalilx, 

\begin{shloka}
`tavxyi sati shiva dAtayaRsamxdaBayxthiRtAnAM\\
itaramanusaranotxV dashaRyanotxVthiR mudArxM|\\
carama caraNaGAteYH dugarxRhaM doVgudhxkAmAH\\
karaBamanusarAmaH kAmadheVnw sithxtAyAmf||'
\end{shloka}

(parameVshavxraneV! nAvu keVLuvudanenxlAlx koDuva kAmadheVnuvAgi niVnu iruvAga, odeyuva kAlugaLanunxLaLxdUdx, hiDidu koLaLxlu asAdhayxvAdudU ada katetxya (hAlanunx) kareyalu iSaTxpaDuvavaru itararige keYgaLanunx joVDisi anusarisali)-eMdu heVLide.

kAmadheVnu namage doretare adanunx nAvu Enu keVLidarU adu namage koDutatxde. adara hatitxrakekx hoVgi hAlu kareyabeVkAgilalx. hAlu beVkeMdare sAku, doretubiDutatxde. kelavu maMdi budidhxhiVnarige I BAvaneyeV ilalx. kAmadheVnu idadxrU adara hatitxra hoVgi pArxthiRsade yAvudoV oMdu katetxya hatitxra hAlu kareyalu hoVdare adu eSuTx mUKaRtana? 

parameVshavxranu elAlx vidhavAda aBilASegaLanUnx pUtiRmADalu sidadhxnAgiruvAga avananunx ArAdhisade yAvudoV oMdu BUtavanonxV, pishAcavanUnx ArAdhisidare adu yAva vidhavAda PalavanUnx koDuvudilalx. AdadxriMda niVcavAda upAsanegaLanunx mADidare tAtAkxlikavAgi oLeLxyadAguvaMte toVridarU konege adu oLeLxyadAguvudilalx. AdadxriMda nAvu BagavaMtananunx ArAdhisabeVku.

\begin{shloka}
yoVgakeSxVmadhuraMdharasayx sakalasherxVyaHparxdoVdoyxVginoV\\
daqSATxdaqSaTxmatoVpadeVshakaqtinoV bAhAyxnatxravAyxpinaH|\\
savaRjAcnxna dayAkarasayx BavataH kiM veVditavayxM mayA\\
shaMBoV tavxM paramAMtaraMga iti meV citetxV samxrAmayxnavxhamf||
\end{shloka}

(suKadAyakanAda parameVshavxraneV! yoVga keSxVma ivugaLanunx vahisuvavanU, elalx vidhavAda oLeLxyadanunx koDalu parxyatanxpaDuvavanU, sihi-kahigaLanunx paDeyabahudAda dAriyanunx toVrisuvudaralilx samathaRnU, iha-paragaLalilx vAyxpisuvavanU, elalxvanunx tiLidavanU, dayAnidhiyU Agiruva ninage nAnu yAvudanunx tiLisabalelx? niVnu bahaLa ApatxneMdu nAnu nananx manasisxnalilx parxti nitayxvU neneyutetxVne.)

janaru tamagAgi obabx adhikAriyanonxV, obabx senxVhitananonxV, obabx kAyaRdashiRyanonxV bahaLa ApatxnanAnxgi iTuTxkoMDirutAtxre. hAgiruva senxVhitanu aMthavarige kaSaTx baMdAga avaru heVLuvudanenxlAlx keVLi avarige beVkAda sahAyavanunx mADutAtxne. Adare ApatxrAgiruvavanigeV yAvudAdarU kaSaTx baMdare avananunx beVreyArU tirugi kUDa noVDuvudilalx.

oMdu vAyxdhiyiMda kaSaTxpaDutitxruva veYdayxrobabxru, adeV vAyxdhiyiMda naraLutitxruva roVgiyoDane, `nAnu ideV vAyxdhiyiMda bahaLa samayadiMda naraLutitxdedxVne. nAnu kuDiyuva auSadhiyanenxV ninagU koDutetxVne. nanage A auSadhi yAva PalavanUnx koTaTxMte toVruvudilalx, ninage yAvudAdarU PalakoDutatxdeyeV eMdu noVDutetxVne' eMdaraMte. hiVgiruvavaranunx nAvu heVge namage beVkAdudanunx keVLuvudu? AdadxriMda manuSayxralilx yAranunx tegedukoMDarU hiVgeyeV irutatxde. AdadxriMdaleV shaMkararu,

`yoVgakeSxVmadhuraMdharasayx$\ldots$ enunxtAtxre.

BagavaMtanu yoVgavanUnx keSxVmavanUnx tarabalalxvanu,

hosadAgi yAvudanAnxdarU paDeyuvudakekx `yoVga' eMdu hesaru. iruvudanunx kApADikoLuLxvudakekx `keSxVma' eMdu hesaru.

BagavaMtanu,

\begin{shloka}
`ananAyxshicxMtayaMtoV mAM yeV janAH paruyxpAsateV|\\
teVSAM nitAyxBiyukAtxnAM yoVgakeSxVmaM vahAmayxhamf||'
\end{shloka}

(yAru dhamaRvanunx biTuTx beVre yAvudanUnx BAvisade, nananxnenxV neneyutAtxroV, elelxlUlx nananxnenxV anusarisutAtxroV, aMtha nitayx yoVgigaLa yoVgavanUnx, keSxVmavanUnx nAnu vahisutetxVne.) -eMdu parxtijecnx mADiruvudariMda avanu yoVgavanUnx, keSxVmavanUnx koDuvudakekx iruvAga beVre yAra hatitxravU hoVgi BikeSx beVDabeVkAgilalx.

anaMtara `sakalasherxVyaH parxdoVdoyxVginaH' enunxtAtxre shaMkararu. kelavarige, beVreyavarige sahAya mADuva shakitx irabahudu. Adare sahAya mADalu manasusx mAtarx iruvudilalx. Adare BagavaMtanu hAgalalx. `yArAdarU keVLutAtxreyeV' eMdu sakala vidhavAda sherxVyasasxnunx koDalu avanu kAdidAdxne. aMthavanu iruvudariMda nAvu BayapaDabeVkAgiyeV ilalx.

anaMtara `daqSATx-daqSaTx matoVpadeVsha kaqtinaH' eMdu heVLalapxTiTxde. nAvu itararoDane yAvudAdarU viSayavanunx nAvu noVDiyoV anuBavisiyoV irabeVku. yArAdarU `savxgaRvideyeV' eMdu namamxnunx keVLidare, `nAnu noVDilalx' eMdeV nAvu utatxra koDutetxVve. savxgaRvanunx nAvu Iga noVDidadxre `joyxVtiSoTxVma mADidare savxgaRpArxpitxyAgutatxde' eMdelAlx nAvu heVLabahudu. savxgaRvanenxV noVDada namage joyxVtiSoTxVma savxgaRvanunx koDutatxdeyeV ilalxveV enunxva viSayagaLelAlx tiLiyuvudilalx, BagavaMtanu upadeVshisalu samathaRnu. BagavaMtanu daqSaTxnoV, adaqSaTxnoV, ivugaLelalxvanUnx upadeVshisalu avanu sAmathayxRvuLaLxvanu. veVda BagavaMtaniMda upadeVshisalapxTiTxde. adaralilx

\begin{shloka}
`putarxkAmaH puterxVSAyxyXyajeVta'
\end{shloka}

-eMdide. AdadxriMda putarxnanunx paDeyabeVkeMdu bayasuvavaru `putarxkAmeVSiTxV yAga'vanunx mADabahudu. adeV riVti savxgaRvanunx bayasuvavanu,

\begin{shloka}
`joyxVtiSoTxVmeVna savxgaRkAmoV yajeVta'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda aMthavanu joyxVtiSoTxVmayAganunx mADabeVku.

AdadxriMda parxpaMcakekx horatAda viSayagaLanUnx cenAnxgi upadeVshisuva sAmathayxR BagavaMtanige ide. `idelAlx sari, BagavaMtananunx nAvu noVDaleV. AguvudilalxvalAlx! nAvu pArxthaRne mADuvudelAlx avanige keVLisade hoVdare Enu mADuvudu? avanu iruva jAgakekx hoVgi tAne nAvu yAvudanAnxdarU keVLi barabeVku? avanu elilxdAdxnoV gotAtxgalilalxvalAlx' eMdu kelavara parxshenx,

\begin{center}
shaMkararu idakekx utatxra niVDuvaMte-\\
`bAhAyxnatxra vAyxpinaH'
\end{center}

eMdu heVLidAdxre. BagavaMtananunx huDukikoMDu nAvu elilxyU ODabeVkAgilalx. BagavaMtanu namamx oLageyeV idAdxneMba naMbikeyiMda kUDidavarAgiyU, daqDhavAda manasusxLaLxvarAgiyU ilalxdavaru deVvasAthxnakekx hoVgi namasAkxra mADabahudu. AdadxriMda avanu bAhayxnU hwdu namamx aMtaraMgadalilx iruvavanU hwdu.

\begin{shloka}
`savaRjacnxsayx dayAkarasayx'
\end{shloka}

-eMdu anaMtara heVLalapxTiTxde.

makakxLu biVdiyalilx hoVguva nAyigaLa meVle kalulx esedu avugaLu bogaLutatxveyeV eMdu noVDutAtxre. nAyi tagigxtu eMdare adakekx ETu bididxde eMdu athaR. (avugaLige hiVge AdadxriMda hiMseyAgutatxde enunxvudu avarige gotitxlalx. Adare karuNeyuLaLxvanu I riVtiya kelasagaLanunx mADalu biDuvudilalx.) 

BagavaMtanu karuNeyuLaLxvanu, hiVgelAlx iruvAga. bahaLa ApatxnAda BagavaMtana hatitxra nAvu namamx kaSaTxgaLanenxlAlx heVLikoLaLxbeVkAda avashayxkate ideyeV? ilalxveV ilalx. AdadxriMdaleV shaMkararu-

\begin{shloka}
`kiMveVditavayxM mayA'
\end{shloka}
(naninxMda Enu tiLisalapxDabeVkAgide?)

\begin{shloka}
`shaMBoV tavxM paramAnatxraMga iti meV citetx samxrAmayxnavxhamf||'
\end{shloka}

eMdu sholxVkada koneyalilx heVLidaMte parameVshavxraneV parama aMtaraMganu, itararelalxrU tAtAkxlikavAgi namage aMtaraMgavAgi iruvavaru. avaru nALeyeV bahiraMgavAgibiDuvaru. avarige namimxMda doreyabeVkAdudu doreyalilalxveMdare namamxnunx elolxV sikikxsi biDutAtxre. Adare obabx Bakatxnu eMdU moVsahoVguvudilalxvenunxvudanunx BagavaMtanu,

\begin{shloka}
`na meV BakatxH parxNashayxti'
\end{shloka}

eMdidAdxne. AdadxriMda BagavaMtanigiMtalU parama aMtaraMganu beVre yArU ilalx. avanu aMtaraMganenunxva BAvane namamx manasisxge baMdare, namage pirxyanAdavanu parameVshavxraneMdu tiLidare, Aga elAlx vidhavAda aishavxrayxgaLanUnx nAvu paDeyabahudu.

utatxmavAda manuSayx janamxvanunx paDedu, sikikxsikikxda viSayagaLalilx AseyaninxTuTxkoMDu avugaLa hiMde ODutAtx, kAmadheVnuvanunx biTuTx katetxyanunx hiMbAlisidare, itararanunx yAcisutAtx avara mAtugaLanunx keVLutAtx, duHKavanunx anuBavisuvudakekx badalAgi parameVshavxrananunx nAvu ArAdhisutAtx baMdare, eMdU yAva nUyxnateyU uMTAguvudilalxveMdU heVLuva BagavatApxdaru nAvu BagavaMtana ciMtane heVge mADabeVkeMdu vaNiRsidAdxre. iMtha mAgaRdalilx nAvu naDeyutAtx sherxVyasasxnunx paDeyabeVku.


\endchapter
