\chapter{dAnada sherxVSaThxte}\label{chap14}

({\eng 1977}ralilx shirxV shirxV jagadugxru mahAsAvxmigaLavaru madArxsinalilx anugarxhisida BASaNa)

\begin{shloka}
vishudadhx jAcnxnadeVhAya tirxveVdiV divayxcakuSxSeV |\\
sherxVyaH pArxpitx nimitAtxya namasosxsXVmAdhaRdhAraNeV ||\\
namAmi yAminiVnAtha leVKAlaMkaqtakuMtalAmf |\\
BavAniVM BavasaMtApanivARpaNa sudhAnadiVmf ||
\end{shloka}

tupAki hiDidu guMDikakxlu guri iTiTxruva manuSayxnu, guMDu hoDeyabeVkAda vasutxvigiMta savxlapx meVle guri iTuTxkoLuLxtAtxne. EkeMdare, guMDu guri iTiTxruva vasutxvanunx seVruvudakekx modalu savxlapx alugADuvudu. hAge AdameVle vasutxvina meVle guMDu biVLuvudu. adeVriVti doDaDxdAda oLeLxya kelasagaLigAgi yAvudAdarU sahAya mADuva saMdaBaR namage odagidAga nAvu manasisxnalilx adakAkxgi doDaDx koDuge koDuvudAgi tiVmARnisikoLaLxbeVku. hAgalalxde, pArxraMBadalelxV savxlapxveV koDutetxVveMdu tiVmARnisikoMDare, anaMtara koDuva samayadalilx aSuTx koDalu manasusx baruvudilalx.

shirxVmaMtarAgiruva halavarige dAna-dhamaRgaLu mADalu manasusx baralilalxvalAlx enunxvude halavara saMdeVha. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte shirxV shaMkaraBagavatApxdaru heVLiruva katheyoMdanunx noVDoVNa. dAna viSayavanunx heVLi A katheyanunx heVLade idadxrU kUDa, veVdAMtadalilx Asakitx idUdx, AtamxnalelxV shAMtiyAgiruva obabxnu horagina vasutxgaLanunx tayxjisuvudu eSuTx AvashayxkaveMdu A katheyiMda nAvu tiLiyabahudu.

\begin{shloka}
darxvayxM palalxvatashucxyXtaM yadi BaveVtf kAvxpi parxmAdAtf tadA\\
shoVkAyatha tadapiRtaM shurxtavateV toVSAya ca sherxVyaseV |\\
sAvxtaMtArxyXdivxSayAH parxyAnitx yadamiV shoVkAya teVsuyxshicxraM |\\
saMtayxkAtxH savxyameVva ceVtf suKamayaM niHsherxVyasaM tanavxteV ||
\end{shloka}

(maradiMda bidudxhoVguva darxvayx adara yajamAnanige sikakxde hoVdare adariMda avanige duHKavAgutatxde; Adare adanunx avanu obabx shorxVtiyanige tAne koDuvavanAdare adariMda avanige saMtoVSavU, sherxVyasUsx Aguvudu. adeV riVti I iMdirxyaviSayagaLu tamamx iSaTxdaMte hoVguvudAdare avugaLu duHKavanenxV koDuvaMtahudAguvudu; tAnAgiyeV avu biDalapxTaTxre avu suKavanUnx, paripUNaR AnaMdavanUnx koDuvuvu)

obabxnu tarakAri taruvudakekx aMgaDige hoVgutitxdAdxne. SaTiRna jeVbinalilx hatutx rUpAyimAtarx ide. budidhxvaMtanAda kaLaLxnobabxnu yArigU gotAtxgadaMte A hatutx rUpAyiyanunx kadudxkoMDu hoVgutAtxne. mAkeRTiTxge hoVgi jeVbu noVDikoMDAgaleV haNavilalxvenunxvudu avanige tiLiyuvudu. Aga ``ayoyxV! anAyxyavAyitu! hatutx rUpAyi kaLuvAgihoVyitu'' eMdu goVLADutAtxne. Adare hoVda rUpAyi hoVdaMteyeV.

inonxMdu parisithxtiyalilx idanunx noVDoVNa. A manuSayxnu IgalU hatutx rUpAyi tegedukoMDu aMgaDige hoVgutitxdAdxne. dAriyalilx baDavanAda obabx huDuganu baMdu, ``nAnu sUkxlige PiVju koDalu sAdhayxvilalxde kaSaTx paDutitxdedxVne. tAvu hatutx rUpAyi koTaTxre bahaLa upakAravAgutatxde'' eMdu keVLutAtxne. Aga A manuSayxna manasusx karagitu. jeVbinalilxdadx haNavanunx huDuganige koTuTx tarakAri tegedukoLaLxde idadxrU kUDa bahaLa saMtoVSavAgi manege hiMtirugutAtxne.

kaLaLxtanavAdAgalU avana hatitxradiMda hatutx rUpAyi hoVyitu; dAna mADidAgalU avana hatitxradiMda hatutx rUpAyi hoVyitu. Adare modalane parisithxtiyalilx haNa tAnAgiyeV avananunx biTuTxhoVyitu. eraDaneya parisithxtiyalilx haNavanunx avanu tAnAgiyeV biTuTxbiTaTxnu. nAvAgiyeV haNavanunx biTuTxbiTaTxre,

\begin{shloka}
``toVSAya ca sherxVyaseV''
\end{shloka}

-eMdu shirxV shaMkararu heVLidaMte dAnamADidavanige saMtoVSavirutatxde, aSeTxV alalxde PalavU uMTu. Adare-

\begin{shloka}
``sAvxtaMtArxyXdivxSayAH parxyAnitx yadamiVshoVkAya''
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvaMte, parxpaMcadalilx manuSayxnu paMceVMdirxyagaLigAgi eSoTxV vasutxgaLanunx seVrisi iTuTxkoMDiruvanu. A vasutxgaLu tAvAgiyeV avananunx biTuTx biTuTx horaTu hoVdare adakAkxgi avanu aLutAtxne. Adare avaneV A vasutxgaLa asithxrateyanunx, PalahiVnateyanUnx tiLidukoMDu avugaLanunx biTuTx biDuvudeV Adare avanige-

\begin{shloka}
`suKamayaM niHsherxVyaM sherxVyaseV'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte madhuravAda moVkaSxveV doretubiDuvudu.

`namamx haNadiMda eSuTx sAdhisabalelxvu? iruva haNavanunx eSuTx dinagaLu nAveV iTuTxkoMDirabalelxvu?'-enunxva ciMte obabxnige iruvudAdare Aga avanige dAna mADabeVkeMdu toVruvudu. Adare manuSayxru hAgelAlx yoVcisuvudilalx. `avana hatitxra oMdu lakaSx rUpAyi ide. AdadxriMda nananx hatitxra eraDu lakaSxrUpAyi seVrabeVku! avana hatitxra hatutx idadxre nAnu koVTiVshavxranAgabeVku. avana hatitxra oMdu koVTi rUpAyi idadxre nanage hatutx koVTi rUpAyi beVku, enunxvaMte manuSayxnu yoVcisutAtxne. hAge noVDidare koVTiVshavxranU UTa mADuvudU adeV! aidu rUpAyi saMpAdane mADuva baDavana UTa mADuvudU adeV! koVTi rUpAyi nananx hatitxra ide, eMdukoMDu koVTiVshavxranu cinanxvanunx akikxyanAnxgi mADi adanunx ananxvanAnxgi mADi baDisidare UTa mADutAtxneyeV? ilalxveV ilalx.

miVmAMsA shAsatxrXdalilx oMdu kaDe `kaqSaNxlaMsharxpayeVtf' (BatatxdaSuTx cinanxda maNigaLu) enunxvudu baruvudakekx badalu kaqSaNxtilaM (karieLuLx) eMdu tiLidu adu baruvudanunx kuritu heVLide. Adare cinanxvanunx akikxyanAnxgi mADi adanunx ananxvanAnxgi beVyisi tinunxvudu Agada kelasa. sithxti hiVgidadxrU kUDa manuSayxnu Aseyanunx mAtarx beLesikoMDeV hoVgutitxdAdxne. namamx hatitxra iruva haNavanunx nAvu heVge viniyoVgisabeVkeMdu yoVcisi namamx AsegaLanunx oMdu kaDe nililxsibiDabeVku. haNada vayxya heVgAgutatxde enunxvudanunx kuritu-

\begin{shloka}
``dAnaM BoVgoV nAshaH tisorxV gatayoV Bavanitxvitatxsayx |\\
yoV na dadAti na BuMketxV tasayx taqtiVyA gatiBaRvati ||
\end{shloka}

(haNakekx koDuvudu, anuBavisuvudu, nAshavAguvudu, I mUru dArigaLu. yAru koDuvudilalxvoV. anuBavisuvudilalxvoV avana haNa nAshavanunx paDeyutitxde)

-eMdu sholxVka heVLutatxde. idaraMte dAna, BoVga, nAsha I mUru vidhavAgi haNa vayxyavAgutatxde.

kelavaru `nananx maganigAgi haNavanunx seVrisiDutetxVne' eMdu heVLuvaru maganu eSuTx dinagaLavarege A haNavanunx KacuRmADade irabalalxnenunxvudu oMdu parxshenx. aSeTxV alalxde, maganige iTiTxdadx haNa avanige doreyuvudeV enunxvudu saMdeVhadiMda kUDida matotxMdu parxshenx.

halavu dAnagaLanunx mADutitxdadx obabxranunx avara senxVhitarobabxru `niVvu iSeTxlAlx dAnagaLanunx mADutitxdidxVralAlx, nimage haNa beVkAgilalxveV' eMdu keVLidaru. adakekx modalaneyavaru `nAnu bahaLa sAvxthiR. AdadxriMdaleV nAnu Iga dAna mADutitxdedxVne. satatxmeVle haNavanunx taleya meVle iTuTxkoMDu hoVgutetxVneMdukoLuLxvavanu Iga haNavanunx dAnamADabeVku. Iga dAna mADidare adu puNayxvAgi badalAgi obabxnu satatx meVle kUDa joteyalilx baruvudu. Adare haNada rUpadalilx baruvudilalx. AdadxriMda IgaleV nAnu koTuTx biDutetxVne. nAnu sAvxthaRvanunx yoVcisiyeV koDutetxVneyeV horatu itararigAgi alalx' eMdaru. idu bahaLa nAyxyavAda viSayaveMdu nanage toVritu. EkeMdare-

\begin{shloka}
`maqtoVpayxthaRM na moVkASxyXmi badAdhxyXneVSAyxmi mUdhaRni |\\
iticeVtf sudaqDhA budidhxH pAterxVdeVyamashaMkitamf ||'
\end{shloka}

(satatxmeVlU nAnu haNavanunx biDuvudilalx. adanunx taleya meVle kaTiTxkoMDu hoVguvenenunxva sadaqDhavada budidhxyuLaLxvanu satApxtarxnige saMdeVhavilalxde dAna koDabeVku)-eMdelAlx heVLalapxTiTxde.

manuSayxru haNada meVle Asakitx iTuTxkoMDiruvudariMda oLeLxya kelasavanunx mADuvAga `nALe mADoVNa, nALidudx mADoVNa' eMdu koMDu muMdakekx hAkutAtxre. Adare-

\begin{shloka}
`na hi yamoV\s sayx kaqtAkaqtamiVkaSxteV‌ |'
\end{shloka}

(ivanu mADidAdxneyeV, mADilalxveV enunxvudanenxlAlx yamanu noVDuvudilalx)

-eMdu heVLidaMte `obabxnu eraDu vaSaRgaLAda meVle dhamaRmADabeVkeMdidAdxne. AdadxriMda avanu dhamaRvelAlx mADida meVle avananunx karedukoMDu hoVgoVNa' eMdu yamanu kAdukoMDiruvudilalx. nidiRSaTxvAda samayakekx yamanu, manuSayxru neraveVrisada halavu kelasagaLidadxrU kUDa avaranunx karedukoMDu hoVguvanu. AdadxriMda nAvu-

\begin{shloka}
`ajarAmaravatf pArxjacnxH vidAyxmathaRM ca sAdhayeVtf |\\
gaqhiVta iva keVsheVSu maqtuyxnA dhamARmAcareVtf ||'
\end{shloka}

(pArxjacnxnAdavanu videyxyanUnx haNavanUnx gaLisuvAga tanage mupupx sAvu ilalxveMdukoMDu parxyatanx paDabeVku. Adare tananx taleya meVle yamanu kuLitidAdxneMdu dhamaRvanunx mADutitxrabeVku.)

-eMdu heVLidaMte dhamaRmADabeVkeMdukoMDu manasisxge baMdoDane adanunx neraveVrisabeVku. EkeMdare yamanu taleya juTaTxnunx balavagi hiDidukoMDidAdxne. nAvu eSuTx dinagaLu iruvevu enunxva nishacxyaveV ilalx. AdadxriMda dhamaRciMtane barutatxleV adanunx neraveVrisibiDabeVku.

kAma, korxVdha, loVBa enunxvudaralilx kAma korxVdhagaLanunx manuSayxnu gelalxbahudu, heVgeMdare-

\begin{shloka}
`vayasi gateV kaH kAmavikAraH'
\end{shloka}

-eMdu shaMkararu heVLuvaMte vayasAsxdare kAma heVge irabalalxdu? AdadxriMda kAma vayasAsxdavaralilx iralu sAdhayxvilalx. adeV riVti obabx manuSayxnu shithilagoMDare avana korxVdhavU shithilagoLuLxvudu. Adare loVBavenunxvudu mAtarx yAvAgalU idedxV iruvudu.

shirxVmaMtanu `haNa kUDiTaTxre adu hecAcxgutAtx hoVgutatxde' eMdu yoVcisirutAtxne. oMdu dina akasAmxtAtxgi avanu maraNavanunx hoMdutAtxne. avanu iTiTxruva haNada bagegx yArigU tiLiyadu. koneyalilx yAruyAroV A haNavanenxlAlx tiMdu hAkuvaru! halavara bALinalilx hiVge naDedideyeMdu nAnu keVLidedxVne. AdadxriMda BagavaMtanu namage shakitxkoTiTxruvAgaleV nAvu oLeLxya kelasagaLanunx mADabeVku. purANadalilxruva oMdu sholxVka noVDi-

\begin{shloka}
``pAterxVBoyxV diVyateV nitayxM anapeVkaSxyX parxyoVjanamf''
\end{shloka}

(yoVgayxte iruvavanige Palavanunx eduru noVDade koDalapxDuva....) AdadxriMda koDalapxDuva dAna Pala (parxtuyxpakAra)vanunx apeVkiSxsi koDuvaMtahadalalx, Palavanunx apeVkiSxsade matetx heVge dAna koDabeVku?

\begin{shloka}
`keVvalaM dhamaRbudAdhxyX yatf dhamaRdAnaM parxcakaSxyXteV |'
\end{shloka}

(dhamaRbudidhxyiMda koDalapxDuvudu dhamaRdAnavenanxlapxDuvudu.) - eMdu heVLalapxTaTxMte `dAna mADuvudu nananx kataRvayx, AdadxriMdaleV koDutetxVne' enunxva BAvane idadxre adu dhamaRdAnavAguvudu.

kelavaru, `nananxnunx yArU keVLalilalx. keVLidare koDutitxdedx Adare yArU nananx hatitxra keVLalu baralilalx, nAnu Enu mADuvudu?' - eMdu keVLuvaru. Adare obabxnu dAnavanunx koTuTx adariMda parxyoVjanavanunx eduru noVDuvudAdare-

\begin{shloka}
`AhUya diVyateV dAnaM tadanaMtaPalaM shurxtamf |'
\end{shloka}

(obabxnu karedu dAna koTaTxre adu avanige anaMta Palavanunx koDuvudeMdu veVdadalilxde.)

-eMdu heVLidaMte, oLeLxya kelasagaLanunx mADidudariMda tAnAgi uMTAguva Palada anaMtateyanunx kuritu heVLalAguvudilalx. `nananx manege dAna keVLuvavaru barali. nananx maneyalilxruvavarigelAlx nAnu mADuva dAna tiLiyali' enunxva udedxVshadiMda mADida dAnakekx savxlapxvU Palavilalx. AdadxriMda dAna mADuva kALalilx, avaru keVLidare mAtarx dAnakoDabeVkeMdu nAvu BAvisabAradu. nAvAgiyeV dAnavanunx koTaTxre adu sherxVyasasxnunx koDuvudu.

matetx kelavaru, `nAvu anAyxyamAgaRdalilx haNavanunx saMpAdisidedxVve! anAyxyavAgi seVrisida haNavanunx dAnamADidare Enu parxyoVjana?

\begin{shloka}
`nAyxyoVpAjiRta vitetxVna kataRvayxM hAyxtamxrakaSxNamf'
\end{shloka}

(nAyxyadiMda saMpAdisida haNada mUlakaveV AtamxrakaSxNe mADikoLaLxbeVku.)

-eMdu heVLidaMte, `nAyxyavAgi seVrisiTiTxruva haNavanunx tAneV dhamaRkAyaRgaLige toDagisabeVku' enunxtAtxre.

obabxnu anAyxya mAgaRdalilx haNavanunx saMpAdisi adanunx hAgeyeV biTuTx satutxhoVdare `avanu anAyxyavAgi haNavanunx saMpAdisidanu' enunxva keTaTx hesarU, adakekx takakx PalavU uMTAgutatxde. haNavanunx seVrisi iTiTxdadxkAkxgi yAvudeV oLeLxya Pala doreyuvudilalx. yAvAgalU haNavanunx kuritu yoVcisuvavanige I parxpaMcavanunx biTuTxhoVgalu manasesxV baruvudilalx. aMthavaru satatxmeVle perxVtavAgi haNada sutatx sututxtitxrutAtxreVnoV! AdadxriMda avaru sulaBavAgi matotxMdu janamxvanunx etatxlAraru,

\begin{shloka}
`yoV\s sadABxyXM parxtigaqhAyxpi punaH sadaBxyXHparxyacacxti |\\
AtAmxnaM saMkarxmaM kaqtAvx parAnf tArayateV hi saH ||'
\end{shloka}

[keTaTxvariMda (vasutxgaLanunx) paDedu matetx adanunx oLeLxyavarige koDuvavanu tananxnunx seVtuveyanAnxgi mADi itararanUnx dATisuvavanAgutAtxne.]

Adare asatupxruSariMda anAyxyavAgi haNavanunx saMpAdisuva vayxkitx A haNavanunx satupxruSarige dAnavAgi koTaTxre adariMda asatupxruSarigU puNayx uMTAgutatxde. dAna mADuvavanu puNayxvanUnx asatupxruSaranUnx seVrisuva seVtuveyAgi beLagutAtxne.

anAyxya mAgaRdalilx haNavanunx saMpAdisuvudu tapupx enunxvudu beVre viSaya. Adare A haNavanunx modalu koTuTx keTaTxvarige savxlapx maTiTxge puNayx uMTAgutatxde enunxvudu tAtapxyaR. AdadxriMda,

\begin{shloka}
`AtAmxnaM saMkarxmaM kaqtAvx parAnf tArayateV hi saH ||'
\end{shloka}

-eMdu heVLuvudariMda `yAru yAriMdaloV yAva dAriyalolxV saMpAdisida haNavanunx heVge dAna mADuvudu' eMdu obabxnu yoVcisabeVku. hAge saMpAdisida haNavanunx dAna mADidarU kUDa adu koTaTxvanigU modalu koTaTx asatupxruSanigU puNayxvanenxV koDutatxde.

kelavaru, `nanage aishavxyaR hecAcxgi ilalxvalAlx! nAnu Enu mADuvudu? nananx hatitxra aishavxyaRvididxdadxre koDabahudAgitutx'-eMdu halabuvaru. adu sariyalalx, EkeMdare tiMgaLige nUru rUpAyi saMbaLavanunx paDeyuva obabx vayxkitx `nanage tiMgaLige sAvira rUpAyi saMbaLa baMdare nAnu dAnamADuvenu' eMdukoLuLxtAtxne. avanu AshisidaMte sAvira rUpAyi saMbaLa baMdare' hatutx sAvira rUpAyi saMbaLa paDeyuvavareV dAna mADade iruvAga nAnu heVge, mADuvudu?' eMdu keVLutAtxne, hatutx sAvira rUpAyi baMdare lakaSx rUpAyi saMpAdisuvavareV dAna mADuvudilalxveMdu nUyxnateyanunx toVrisutAtxne. tAnu mAtarx EnU koDuvudilalx.

AdadxriMda hiVge nAvu hecucx hecAcxgi haNa barabeVkeMdukeVLutetxVveyeV horatu dAnavanunx yAvAga mADuvevu? nAvu UTa mADuva UTadalilx oMdu BAgavanunx hasivAgiruvavanige koDabahudalAlx! nAveV elalxvanUnx tinunxvudariMda yAva vidhavAda sAdhaneyanUnx mADidaMte Aguvudilalx. Adare baDavanu UTaveV ilalxde hoVdare satutx hoVguvanu. AdadxriMda nAvu avanige adhaRvanunx koTaTxre avanU UTa mADabahudu. anaMtara avanU vasutxsaMgarxha mADabahudu.

hiVgelAlx purANagaLalilx heVLalapxTiTxde. AdadxriMda janarige hecucx hecAcxgi haNa baMdAga, dAna mADidareVneV `sherxVyasusx' -enunxva BAvane uMTAgabeVku, (itararu saMtoVSapaDali enunxvudakAkxgi modalu dAna mADutetxVneMdu GoVSisi adanunx koDane iruvavarU idAdxre).

obabx arasana AsAthxnadalilx saMgiVtagAranobabxnu bahaLa cenAnxgi hADidanu. hADanunx keVLida arasanu `aivatutx sAvira rUpAyi ivarige bahumAna koDi' eMdu AjAcnxpisidanu. saMgiVtagAranu saMtoVSapaTuTx aramaneya KajAMciya hatitxrakekx hoVgi haNavanunx keVLidanu. avanu `arasanu AjAcnxpisidarU nAnu koDuvudilalx' eMdanu. idanunx keVLida saMgiVtagAranu arasana baLige baMdu naDeda GaTaneyanunx tiLisidanu. arasanu saMgiVtagArananunx noVDi `avaru koDuvudilalxveMdu heVLidare tapepxVnu? niVnu ninanx hADiniMda (shabadxdiMda) nananxnunx saMtoVSapaDiside. nAnu ninage aivatutx sAvira rUpAyi koDutetxVnenunxva shabadxgaLiMda ninanxnunx saMtoVSapaDiside. niVnu kUgikoMDAga nanage saMtoVSavAyitu, nAnu kUgikoMDAga ninage saMtoVSavAyitu. Iga ninage saMtoVSavAgade idadxre adakekx nAnu hoNeyalalx' eMdanaMte.

AdadxriMda `dAnavanunx koDutetxVne' enunxva mAtugaLanunx keVLidare itararige saMtoVSavAgutatxde.‌ (nijavAgiyU adeV riVti naDedukoLaLxbeVku.) janarige iMtha dhamaRciMtane idadxre oLeLxya kelasagaLu naDeyuvuvu. AdadxriMda BagavaMtanu I BAvaneyanunx elalxrigU karuNisaleMdu pArxthiRsi I BASaNavanunx mugisutitxdedxVne.
















































































