\chapter{pArxpaMcika hAgU AgAmiV jiVvana}

\begin{shloka}
OM namaH savaRBUtAni viSaTxBayx paritiSaThxteV|\\
aKaMDAnaMdaboVdhAya pUNARya paramAtamxneV||
\end{shloka}

manuSayxna jiVvana eraDu vidhavAgide. oMdu lwkikavAdudu. matotxMdu lwkikavAdudu. matotxMdu pAra lwkikavAdudu. deVvAlayakekx hoVgi namasAkxra mADuvudu pAralwkikakAkxgi. aMgaDige hoVgi sAmAnugaLanunx koLuLxvudu lwkikakekx seVridudu. adu eMdU alwkikavalalx. Adare eraDU seVridareVneV jiVvanavenunxvudu rasapUNaRvAguvudu. lwkikavAda jiVvana mAtarx idadxre rasavideyeV eMdare, ideyeMdu nAvu BAvisutetxVve. Adare yAvudoV samayadalilx A rasavenunxvudu virasavAgi biDutatxde enunxvudu anuBavakekx barutatxde. EkeMdare, doDaDx kelasagaLalilxdudxkoMDu tananxnunx nAsitxkaneMdu heVLutitxruvavanu koneyalilx tanage Enu gatiyeMdukoMDu aLuvanu.

\begin{shloka}
bahUni meV vayxtiVtAni janAmxni tava cAjuRna|\\
tAnayxhaM veVda savARNi na tavxM veVtathx paraMtapa||
\end{shloka} 

(ninagU nanagU halavu janamxgaLu kaLedive. ajuRnA; avugaLelalxvanUnx nAnu tiLididedxVne, Adare ninage tiLidilalx)

`Atamx' eMdu oMdide. adu kamaRdiMda janamxvanunx paDedu barutitxde enunxvudu namamx sidAdhxMta. I sidAdhxMtavanunx opapxde parama nAsitxkanU kUDa koneyalilx `nanage Enu gati' eMdeV keVLutAtxne. tAnu niraMtaravAgi iruvudilalxvenunxva tiVmARnavAda naMbike avanige ide. A naMbike idadxrU eSoTxV koVTigaTaTxle rUpAyigaLanunx avanu saMpAdisi iTuTxkoMDidAdxne: Adare,

\begin{shloka}
`jAtasayx hi dharxvoV maqtuyxH'\\
(huTiTxdare sAyuvudu KaMDita)
\end{shloka}

-enunxvudu avanige gotutx, namagU gotutx. hAge noVDidare namagiMtalU cenAnxgi avanige gotutx. AdarU tananx Ayusisxnalilx eSuTx rUpAyigaLu beVkeMdu tAneV lekakx hAkidarU, meVle meVle saMpAdane mADutatxleV idAdxne. `nAnu inunx bahaLa kAla idadxre?' I koVTigaTaTxle haNavU sAlade hoVdare Enu mADuvudu? enunxva tapApxda BAvaneyiMdAgi matetx matetx saMpAdisutitxdAdxne. Adare aMtaHkaraNa,

\begin{shloka}
`nitoyxV vAsAyxmf ahamiti bahUnf ulilxKanatxH samAdhiVnf|'
\end{shloka}

`nAnu yAvAgalU iruveneV?' eMdu heVLutitxde. Adare nijakUkx nAvu nitayxreV? yAranunx nitayxveMdu tiLidukoLaLxbeVkoV, avaranunx biTuTx beVre vasutxvanunx nitayxveMdu koLuLxtitxdedxVve. yAru nitayx?

`ajoV nitayxH shAshavxtoV\s yaM purANoV na hanayxteV hanayxmAneV shariVreV' I Atamxnu nitayxnu, shariVravenunxvudu-`jAtasayx hi dhurxvoV maqtuyxH' eMdu heVLidaMte nAshavanunx hoMdatakakxdudx. Adare aSuTx tiLididadxrU nAvu tapApxda ariviniMda kUDidedxVve. namage I shariVravanenxV nitayxvAgisi koLoLxVNaveV eMdu toVrutatxde. Adare eMdU nitayxvAgisalu sAdhayxvilalx.

\begin{shloka}
`savaRM vayxthaRM maraNasamayeV sAMba EkaH sahAyaH|'\\
(shirxV shirxV caMdarxsheVKara BAratiV mahAsAvxmigaLavara shirxV\\
saMbASaTxkamf)
\end{shloka}

-eMtha nAsitxkanAdarU, halavu swkarayxgaLidadxrU, paramAthaRciMtane ilalxdidadxrU kUDa tAnu mADuva kelasagaLelAlx viPalavAguvAda avanu, `hiVge nananx kelasagaLu Palavilalxde mugiyutatxdalAlx! nAnu eSuTx budidhxvaMtanAgidedxVne. nananx viveVcaneyalilx savxlapxvU kUDa kaDame ilalx. Eke hiVge nananx oMdoMdu kelasavU Palavilalxde Agutitxde?' eMdu hoVcisuvanu.

\begin{shloka}
`samaM kaSaRnitx paqthiviVM samaM shAsAtxrXNayxdhiVyateV|\\
unamxjajxnitx nimajajxnitx deVvaseyxYkasayx liVlayA||'
\end{shloka}

-eMdu oMdu kaDe heVLalapxTiTxde. ibabxru shAsatxrXgaLanunx Odidaru. Adare deYvaliVle eMtahadeMdare obabxnige, tAnu OdidudeVnoV gotitxlalx. inonxbabxnige tAnu savxlapxmaTiTxge OdidadxrU avanunx upayoVgisikoMDu halavu viSayagaLanunx heVLuvudakekx barutatxde. I sAmathayxRvanunx modalaneyavanu parxyatanx pUvaRkavAgi saMpAdisoVNaveMdare adu avaniMda AguvudeV ilalx. avanu cenAnxgi tiLiyutAtxne. Adare heVLuvAga tanage savxlapx maTiTxge mAtarx heVLalu Agutatxde enunxtAtxne. inonxbabxnu tiLidiruvudu savxlapxveV Agabahudu. Adare adakekx nAlakxraSuTx hecAcxgi avanu heVLabalalxnu; hiVge parxpaMcadalilx nAvu noVDabahudu. I vayxtAyxsa `deYvasayx Ekasayx liVlayA' enunxvudariMdaleV Agutatxde.

AdadxriMda shariVrAtirikatxvAda `AtAmx' oMdideyeMdu nAvu naMbaleVbeVku. adu ilalxdidadxre eSoTxV parxshenxgaLige samAdhAna ilalxde hoVgutatxde. adu ideyeMdu opipxkoMDareVneV nAvu hiMdU dhamaRdalilx iruvudakekx athaRvide. shariVrAtirikatxvAda Atamxna viSayadalilx saMdeVhavuLaLxvanu veYdikanalalx. hiMdU alalx. avanige sanAtana (dhamaR) gotitxlalx. AdadxriMda oMdu nishacxya irabeVku. A nishacxyavidadxre Enu swkarayx?

\begin{shloka}
`na parxhaqSeyxVtf pirxyaM pArxpatx noVdivxjeVtApxrXpayx cApirxyamf'
\end{shloka}

(barxhamxvanunx tiLidavanu beVkAdudu doretudariMda AnaMdapaDuvudU, beVDadudu doretare vayxthe paDuvudU ilalx.)

-eMdu BagavaMtanu heVLida riVtiyalilx, `nananx kamaRdiMda nAnu idanunx sAdhisidedxVne' eMdU-

`suKaM vA duHKaM vA mama Bavatu yadABxvi Bagavanf' eMdU nAvu heVLibiDabahudu.

AdadxriMda `kaSaTx baMdarU paravAgilalx. yAvudoV oMdu kamaRda PalaveMdu anuBavisabeVku, ideV riVti suKavanUnx idu oMdu kamaRda PalaveMdu anuBavisabeVku'-eMdu nAvu BAvisabahudu. suKa-duHKagaLige kamaRveV mUla kAraNaveMdu nAvu iTuTxkoMDare, Iga parxyatanx mADuvudu beVDaveV enunxva parxshenx namage uMTAgutatxde. parxyatanxvU beVku eMdeV shAsatxrX heVLutatxde. hiMde nAveV kamaRgaLanunx mADiruvudu. nAvu mADida kamaRgaLanunx nAveV tididxkoLaLxbahudu. adakekx pArxyashicxtatx enunxvudu ide. sahisalu asAdhayxvAda kaSaTxbaMdare pArxyashicxtatxvanunx mADabeVkeMdu heVLutetxVve. mADida kamaRvanunx hAgeyeV anuBavisabeVkeMdu tiVmARnisidare pArxyashicxtatxvenunxvudu beVDaveV beVDa. AdadxriMda I pArxyashicxtatxgaLanunx nAvu mADutAtx kamaRgaLanunx tididxkoLaLxbahudeMdu shAsatxrXgaLu heVLutatxde. Adare mADida kamaRkekx Pala uMTenunxvudu mAtarx KaMDita. nAvu oMdu oLeLxya videyxyanunx kalitukoMDare adakekx oMdu kelasa doreyutatxde. Adare nAvu mUKaRraMteyeV idudxbiTaTxre Palavanunx koDuvudilalx. doreta kelasadalilx inUnx oLeLxya dAriyalilx naDedare inUnx hecucx oLeLxya kelasa doreyuvudu. hiVge iruvudanunx nAvu parxpaMcadalilx kANutetxVve. ideV riVti mADiruva kamaRgaLanunx nAvu anuBavisabeVkAgidadxrU kaSaTx baMda samayadalilx nAvu oLeLxya kamaRgaLanunx mADidare hiMde mADida kamaRgaLa tirxVvarxteyanunx kaDame mADabahudu. A kamaRgaLanunx tidadxbahudu. ideV manuSayxnalilxruva visheVSa. maqgagaLige iMtha shakitx ilalx. AdadxriMdaleV maqgagaLu niVca janamxdavu eMdu nAvu heLuvudu. BagavaMtanu elalxrigU elAlxshakitxyanUnx koTiTxdAdxne. shakitx idadx mAtarxkekx elalxrU elAlx kelasagaLanUnx mADalAraru. adakekx sahakAri kAraNa enunxvudU beVku. idu heVge? nAyxyAdhiVshanu heVLuvudu oMdAgirabahudu, vakiVlanu heVLuvudu oMdAgirabahudu. Adare vakiVlanu heVLuvudelalx vAda, nAyxyAdhiVshanu heVLuvudu tiVpuR. EkeMdare nAyxyAdhiVshanige tiVpuRkoDuva oMdu adhikAravanunx koTiTxdAdxre. ivanige vAda mADuva adhikAravanunx koTiTxdadxre vakiVlanu parxtivAdi hiVge heVLutAtxre. adu sariyalalx `nAnu heVLuvudeV sari' enunxtAtxne. ibabxru heVLuvudanUnx keVLi, avaru heVLida viSayagaLanenxV tegedukoMDu `nanage hiVge toVrutatxde, ideV sari' enunxtAtxne nAyxyAdhiVshanu. iSeTxV vayxtAyxsa. Adare I viakiVlanu heVLuvudeV parxtivAdi vakiVlanu heVLuvudu-ivu eraDaralilx yAvudAdarU oMdanunx nAyxyAdhiVshanu tegedu koLaLxtAtxneyeV horatu eraDanUnx biTuTx tAneV yAvayAvudoV heVLuvudakekx Atanige adhikAravilalx. ivaru ibabxralilx yArAdarU obabxru heVLuvudanenxV Atanu tegedukoLaLxbeVku. (AdadxriMda nAyxyAdhiVshanu tiVpiRge obabx vakiVlanavAda sahakAri kAraNavAgutatxdenunxvudu namage tiLiyutatxde). 

adeV riVti shariVrakekx atirikatxvAda jiVvanu idAdxne enunxvudu tiVmARna. I janamx hiMde mADida kAraNagaLiMda baMdudu. kamaRvilalxde janamxveV baMdilalx. jAti, vitatx (haNa), Ayususx, ivugaLelalxvU modalu mADida kamaRgaLiMdaleV baMdirutatxve. Etakekx obabxnu Iga utatxmavAda vaMshadalilx huTiTxdAdxneMdare,

\begin{shloka}
`athavA yoVginAmeVva kuleV Bavati dhiVmatAmf|'
\end{shloka}

(ilalxdidadxre avanu yoVgigaLa kuladalilx huTuTxtAtxne.) eMdu BagavaMtanu giVteyalilx heVLutAtxne. elalxranUnx-

\begin{shloka}
`athavA yoVginAmeVva kuleV Bavati dhiVmatAmf|'
\end{shloka}

-eMdu heVLilalx. obabxru mADuva kamaRgaLa Palavanunx anuBavisuvudakekx muMceyeV maraNa barabeVkAda kamaRdiMdAgi satutxhoVdare

\begin{shloka}
`pArxpayx puNayxkaqtAM loVkAnf uSitAvx shAshavxtiVH samAH|\\
shuciVnAM shirxVmatAM geVheV yoVgaBarxSoTxV\s BijAyateV||' 
\end{shloka}

(yoVgadiMda BarxSaTxnAdavanu puNAyxtamxru loVkavanunx paDedu alilx baduki bALi aishavxrayxdiMda kUDida puNAyxtamxra maneyalilx huTuTxtAtxne.)

aMthavarigeV-

\begin{shloka}
`athavA yoVginAmeVva kuleV Bavati dhiVmatAmf|'
\end{shloka}

-eMdu BagavaMtanu heVLiruvudu. iMtha vaMshadalilx huTiTxdavanige oMdu sAmathayxRvirutatxde. A saMsAkxravilalxda vaMshadalilx huTiTxdavanige sAmathayxRviruvudilalx. kelavu nAyigaLanunx utatxmavAda nAyigaLenunxtetxVve. hiVge nAyigaLalelxV vayxtAyxsa. A utatxmavAda nAyiyanUnx biVdige biTaTxre adU biVdi nAyi Agutatxde. Adare A jAtiyalelxV iTuTxkoMDu hAgeyeV kApADidare adu bahaLa visheVSavuLaLx nAyiyAgi Agutatxde. adu kaLaLxranunx kaMDu hiDiyutatxde. Adare oMdu biVdi nAyi idakekxlAlx upayoVgakekx baruvudilalx. adu yAvudAdarU tipepxyalilx ananxhAkidadxre adanunx mAtarx kaMDu hiDiyutatxde! vayxtAyxsaveVneMdare, adakekx iruva sahajavAda guNavanunx nAvu upayoVgisikoLaLxbahudu, Adare biVdiyalilxruva nAyiyanunx karedukoMDu baMdu nAvu adakekx heVLi koTaTxre adara talege baruvudeV ilalx. biVdi nAyigaLalUlx kelavu nAyigaLu budidhxvuLaLxdAdxgirabahudu. Adare oLeLxya jAtiyalilx huTiTxda elAlx nAyigaLigU oMdu veYshiSaTxyX. hiVge parxpaMcadalilx nAvu pArxNigaLa viSayavAgiyeV noVDuvAga manuSayxra viSayadalilxyU paraMpare enunxvudu irutatxde.

`namamx paraMpareyalilx eMdU nAvu oMdu IruLiLx-beLuLiLx kUDa tiMdilalx. madhupAna yAvudU ilalx. mAMsa tiMdilalx' eMdu heVLutetxVve. namage yAvudAdarU vAyxdhi baMdare veYdayxrige toVrisutetxVve. veYdayxru, `savxlapx koVLi moTeTx tiMdare shakitx barutatxde' enunxtAtxre. Aga nAvu Enu heVLutetxVve? `nanage shakitx baradidadxrU paravAgilalx. idakAkxgi koVLi moTeTx tinanxdidadxre ilalx' eMdu heVLutetxVve. veYdayxru. `ilalx, hiVgidadxre bahaLa kaSaTx' eMdu heVLidarU, `kaSaTx paDalu tayArAgidedxVve' enunxtetxVveyeV horatu koVLi moTeTx tinanxlulx opipxkoLuLxvudilalx. A paraMpare hAge. hiVge oMdu paraMpareyalilx ilalxdidadxvanige, `niVnu I vasutxvanunx tinanxdidadxre oLeLxyadu' eMdu heVLidarU, `ayoyxV, idu yAva pApakekx pArxyashicxtatxvAgi pathayxvAgideyalAlx! I pathayxvanunx nAnu anusarisalu sAdhayxveV?' enunxtAtxne. AdadxriMda paraMpare enunxvudu ide.

yAvudoV pUvaRjanamx puNayxdiMda namage iMtha oMdu avakAsha doratide. IgalU malagibiTaTxre-
 
`itaH koVnavxsitx mUDhAtAmx yasutx sAvxtheRV parxmAdayxti' (tanage yAvudu oLeLxyadoV A viSayadalelxV yAru tapApxgi BAvisutAtxnoV) -enunxvaMte idakikxMtalU doDaDx muTAThxLaru beVre idAdxreyeV? adeV samayadalilx-

\begin{shloka}
`bArxhamxNasayx hi deVhoV\s yaM noVpaBoVgAya kalapxteV'
\end{shloka}

-enunxvudariMda obabxnige BoVgaveV beVDaveMdu athaRvalalx. Adare BoVgavenunxvudu muKayxveV alalx.

\begin{shloka}
`gArxmaM gacaCxnf taqNaM sapxqqshati'
\end{shloka}

(haLiLxge hoVguvavanu dAriyalilx hulaalxnunx muTuTxtAtxne)- enunxvaMte nAvu dhamaRvanunx paripAlane mADidare BoVga tanAgiyeV uMTAgabahudu.

oLeLxya paraMpareyalilx iruva nAvu dhamaRvanunx paripAlisabeVku. nAvu UTa mADutetxVve. hasivu tiVrisikoLuLxvudakAkxgi manuSayxnu UTa mADutAtxneyeV horatu rucigAgi yArU UTa mADuvudilalx. visheVSa dinagaLalilx mAtarx rucigAgi kuLitukoLuLxtAtxne. `iMdu pAyasa mADidAdxre. iMdu rave keVsariBAtf mADidAdxre' eMdelAlx heVLuvuduMTu. Adare `iMdu upupx hAkiruvudu kaDime;iMdu upupx hecAcxgi hAkidAdxre, iMdu sariyAgi hAkidAdxre' -ruci tAnAgiyeV tiLiyutatxde. Adare nAvu kuLitiruvudu Etakekx? ruci noVDuvudakAkxgi kuLiteV ilalx. adeV riVti nAvu dhamaRvanunx Acarisidare,

\begin{shloka}
`tadfyathA PalAtheRV AmerxV nimiteV CAyAgaMdhAvanUtapxdeyxVteV\\
EvaM dhamaRM cayaRmANaM athaRkAmAvanUtapxdeyxVteV'
\end{shloka} 

-eMdu ApasatxMbaru heVLidaru. nAvu dhamaRvanunx AcarisutAtx baMdare athaR kAma iveraDU tAvAgiye barutatxve eMdu heVLidAdxre. obabxnu oMdu mAvina vATeyanunx hAkutAtxne. Etakekx hAkutAtxne?

\begin{shloka}
`PalAtheRV nimiRteV'
\end{shloka}

adu oLeLxya PalagaLanunx koDutatxdeMdu hAkutAtxne. Adare maravAdaroV neraLanUnx koDutatxde. hU biDuva kAlavAdare sugaMdhavU doreyutatxde. Adare mAvina maravanunx nAvu neraLigAgiyoV sugaMdhakAkxgiyoV hAkuvudilalx. adeV riVti,

\begin{shloka}
`EvaM dhamaRM cayaRmANaM athaRkAmAvanUtapxdeyxVteV'\\
namage muKayxvAdudu dhamaR. Adare dhamaRvanunx naDesabeVkAdare,\\
`saveRV vayxvahArAH parxsathxtaMDulamUlAH'
\end{shloka}

(elAlx vayxvahAragaLU hoTeTx-hasivanunx dUramADuvudakAkxgiyeV ive)- eMdu oMdu kaDe heVLide. yAva vayxvahAravanunx tegedukoMDarU kUDa modalu hoTeTxhasivanunx dUramADidareVneV vayxvahAravanunx naDesabahudu. hasivanunx dUramADalilalxveMdare saMdhAyxvaMdane mADalAguvudilalx. AdadxriMda hasivanunx tiVrisikoLaLxbeVku. eraDU idadxreVne nAvu manuSayxru viveVkigaLu eMdu heVLikoLuLxvudaralilx sAthaRkayxvirutatxde. lwkika vayxvahAradalilx mAtarx toDagidudx sakala swkarayxgaLanunx anuBavisuvavarAdare adariMda oMdu parxyoVjanavU ilalx. hAge noVDidare oMdu nAyi kUDa eSoTxV swBAgayxvanunx anuBavisutatxde! obabx jilAlxdhikAriya maneyalilx oMdu nAyi hoVgi seVridare adanunx noVDikoLaLxlu obabx ALu. namage hasuvina hAlu doreyuvudoV ilalxvoV adakekx hasuvina hAlu koDuvudakekx obabx ALu! malaguvudakekx adakekxMdu oLeLxya toTiTxlu! itararu Ase paTaTxrU doreyade iruvAga A nAyige mAtarx kAru savAri! nAyigAgiyeV beVreyAda jAga! iSeTxlAlx doreyuvudalalx. manuSayx janamx sherxVSaThxveV nAyi janamx sherxVSeThxveV eMdu keVLidare nAyi janamx nAyi janamxveV. EkeMdare jilAlxdhikArige koVpabaMdu nAyiyanunx horage ODisi biTaTxre A nAyi biVdi nAyi Aguvudu. anaMtara tipepxyalilx malagikoLaLxbeVku. manuSayxnige hAgalalx.

\begin{shloka}
`AtAmxveY shakayxteV tArxtuM kamaRBiH shuBalakaSxNeYH'
\end{shloka}

-eMdu oMdu kaDe heVLide. nAvu eMthavara joteyalilx bALidarU oMdu vidhavAgi bALanu naDesabahudu. avaranunx biTuTx beVre elAlxdarU hoVdarU kUDa modaligiMtalU cenAnxgi bALanunx naDesabahudu.

\begin{shloka}
`AtAmxveY shakayxteV tArxtuM kamaRBiH shuBalakaSxNeYH'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda mAnuSayxvidadxre nAvu shuBavAda kamaRgaLiMda namamxnunx nAvu kApADikoLaLxbahudu. AdadxriMda I eraDu viSayagaLanunx nAvu sharxdedhxyiMda noVDabeVkeV horatu `iha'vanunx mAtarx noVDidare, Aga manuSayx janamxvanunx utatxmavAdudeMdu heVLaleV Aguvudilalx. A nAyi janamx utatxmavAgutatxde. `para'vanunx mAtarx noVDikoLoLxVNaveMdare hoTeTx hasivanunx heVge dUramADuvudu? A AhAraveV ilalxdidadxre sAnxna mADalu sAdhayxvilalx; saMdhAyxvaMdane mADlu sAdhayxvilalx; deVvasAthxnakekx hoVgalu Aguvudilalx! AdadxriMda iha-para iveraDU beVku.

\begin{shloka}
`kurAyxtf pUjAsAthxnaM pUtajanapadeYH' guNAH pUjAsAthxnamf\\
guNiSu naca liMgaM na ca vayaH|'
\end{shloka} 

-eMdu heVLapxTaTxMte A kAladalilx Odidavarige gwravavitutx. Iga hAgilalx. Odidavarige koDuva marAyxdegiMta sumamxne mAtanADuvavarige mAtarx marAyxde. idelalxvanUnx nAvu sahisikoLaLxbeVku. hiVge kaSaTx paTuTx lwkikavAda videyxyalilx nAvu toDagiruvAga Atamx ciMtaneyanunx pUtiRyAgi biTuTx biTaTxre Aga utatxmavAda paraMpareyalilx baMdidedxVveMdu heVLikoLaLxlu namage ahaRteyeV iruvudilalx. obabxnu doDaDx jilAlxdhikAriyAgabahudu, avanu cenAnxgi UTamADabahudu, elalxrigU Ti pATiR koDabahudu, hiVge mAtarxvidadxre avanu utatxma paraMpareyalilx baMdiruvudAgi heVLikoLuLxvudaralilx yAva doDaDxsAthxnavU ilalx. Adare utatxmavAda paraMpareyalilx huTiTxdavaneMdu heVLikoLuLxvavanAdare lwkikavAgi idadxrU kUDa nAnu nananx AdhAyxtimxka parxgatigAgi Enu ciMtane mADutitxdedxVneMdu yoVcisi adakAkxgi EnAdarU parxyatanxpaDutitxrabeVku. AdadxriMda utatxmavAda I janamx laBiside. iSaTxkekx saMtoVSapaTaTxre sAladu. idanunx sAthaRkapaDisikoLaLxlu eraDU beVku. nAvu I eraDakUkx parxyatanxpaDabeVku. makakxLige videyxkaliyalu sahAya dhana koDuvudu, vasati EpARDu mADuvudu, U{{Ta}}hAkuvudu muMtAdavugaLanunx mADuvavaru `niVvu saMdhAyxvaMdane mADabeVku. upAkamaRkekx oMdeV jAgakekx elalxrU barabeVku' eMdu heVLabeVku.

\begin{shloka}
`yeVnAcAMtAH salilanidhayaH yeVna saqSATxparxtidwyxH|'
\end{shloka}

(yAriMda samudarxveV alolxVla kalolxVlavAyitoV, yAriMda beVreyAda savxgaRveV uMTu mADalapxTiTxtoV)

-eMdu heVLuvuduMTu. A kAladalilx vishAvxmitarxru tAveV beVreyAgi tapasusx mADi tapashayxkitxyiMda kUDidavarAgidadxru. I kAladalilx aMtha tapasivxgaLilalx. EkeMdare Iga yArU gAyitirxV upAsaneyanunx aSATxgi mADuvudeV ilalx. vishAvxmitarxru gAyitirxV japavanunx mADi, oMdu utatxmavAda sithxtiyanunx saMpAdisidaru. Iga hAge gAyitirxV japavanunx parxtiyobabxrU satatavAgiyeV mADalu sAdhayxvilalx. Adare nUru jana seVridare `lakaSx gAyitirxV japavanunx' sulaBavAgi mADibiDabahudu. hiVge namamx AcAyaRru heVLutitxdadxru.

AcAyaRru heVLidaMte A `deYviV' shakitxyanunx elalxrU seVridare nAvu saMpAdisabahudu. vishAvxmitarxraMte nAvu obabxreV saMpAdisalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda parxtiyobabxrU kUDa loVkakeSxVmakAkxgi BagavaMtananunx pArxthiRsabeVku. nAvu maneyalilx pUje mADutetxVve. Adare elalxrU seVri oMdu jAgadalilx viSuNx sahasarxnAma pArAyaNa, parxdoVSa pUje muMtAdavugaLanunx mADalu pArxraMBisidare, nAvu hAge mADuvudariMda namage lwkika shakitx uMTAgutatxde. alilx mADuva ArAdhane namage deYvikavAda shakitxyanunx koDutatxde. Aga eraDu shakitxgaLanunx paDedu nAvu oLeLxya kelasagaLanunx mADabahudu. hAgilalxde keVvala deYvika shakitx ide. `nAnu obabxneV mADikoLuLxtetxVne' eMdare Aga oMdu shakitx mAtarxvirutatxde. (EkeMdare) lwkika shakitx iruvudilalx. samUha seVridare lwkika shakitx irutatxde. Adare samUhadoDane seVri lwkika shakitxyanunx mAtarx iTuTxkoMDidadxre namamx kelasagaLiMda I lwkikashakitx nashisi hoVgabahudu. AdadxriMda nAvu eraDu shakitxgaLanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdu AcArayxru heVLidAdxre. nAvu A dAriyalelxV hoVgabeVkeV horatu EnoV haNa saMpAdisidare sAku enunxva BAvaneyiMda mAtarx irabAradu. hAge noVDidare haNa saMpAdisi yAru tAne swKayxvAgidAdxre! nAnu noVDidaMte haNa hecAcxgi ilalxdavane bahaLa swKayxvAgidAdxne. EkeMdare nALeya yoVcane ilalx. nALe yajamAna kUli koDutAtxnenunxva naMbike avanige ide. iMdu hatutx rUpAyi doretare, cenAnxgi UTamADi, sinimA noVDi AnaMdavAgide eMdu heVLutAtxne. avanige beVre yoVcaneyeV ilalx. hecAcxgi haNa saMpAdisuvavaranunx keVLidare, `avanu baDiDxkoDalilalx, koTiTxdudx hoVyitu' enunxvaMte oMdeV, eraDeV, sAvirAru parxshenxgaLu. `nALe bAyxMkf irutetxVyoV ilalxvoV? A bAyxMkinalilx nAnU oMdu akwMTf iTuTxkoMDidadxre oLeLxyadu, hiVge eSoTxV ide. Adare hAgirabeVkenunxva niyama nAvu eraDu shakitxgaLanUnx saMpAdisikoLaLxbeVkeV horatu keVvala lwkika shakitxyanunx iTuTxkoMDu yArU suKavAgi iruvudeV ilalx. nAnu I sAthxnadalilxruvudariMda I viSaya nanage bahaLa cenAnxgi anuBavakekx barutatxde. hatitxrakekx baDavanU barutAtxne. shakitxvaMtanU barutAtxne. Adare doDaDxmaMtirxyAgi iruvavanu aLuvaMte baDavanAgiruvavanu aLuvudeV ilalx. EkeMdare ivanu `ayoyxV UTavilalxvalAlx' eMdu oMdusAri mAtarx aLutAtxne. Adare shirxVmaMtanoV hatutx sAri aLuvanu.

BagavaMtanu namage oLeLxya janamxvanunx koTiTxdAdxne. kelavarige beVkAdaSuTx aishavxrayxvide. hAgidadxrU kUDa (yajacnxgaLanunx mADuvudakikxMtalU) savxlapx maTiTxge japa mAtarx mADidare sAkenisutatxde.

\begin{shloka}
`yajAcnxnAM japayajocnxV\s simx'\\
eMdu BagavaMtanu heVLidAdxnalalxveV-
\end{shloka}

\begin{shloka}
`yajecnxVSu japayajacnxshacx shoVBateV loVBashAlinAM'
\end{shloka}

-eMdu oMdukaDe heVLide. aneVka yajacnxgaLive. Adare loVBige yAva yajacnx hiDisutatxde eMdare japayajacnx mAtarx hiDisutatxde.

loVBi haNavidadxrUkuDa `nAnu hecAcxgi japa mADidenalAlx' eMdu heVLi nililxsi biDutAtxne. japa yAriMda mADalapxDabeVku? haNavilalxdavanu hecAcxgi japa mADabeVku. haNaviruvavanu EnumADabeVku?

\begin{shloka}
`darxvayxyajAcnxsatxpoVyajAcnx yoVgayajAcnxsatxthApareV'
\end{shloka}

(haNadiMda mADuva yajacnx, tapasisxniMda mADuva yajacnx, yoVgadiMda mADuva yajacnx)-eMdu giVteyalilx BagavaMtanu heVLutAtxne. puroVhitaranunx karedu dakiSxNekoTuTx japamADisi tAnU japamADabeVku. AgamAtarx adu avanige Palavanunx koDutatxde. oMdukaDe veVda-

`moVGamananxM viMdateV aparxceVtAH| satayxM barxviVmi vada itasxtasayx, nArayxmaNaM puSayxti noV sahAyamf keVvalAGoV Bavati keVvalAdiV' eMdu heVLutatxde. idakekx athaRveVneMdare,

\begin{shloka}
`moVGamananxM viMdateV aparxcetAH'
\end{shloka}

haNavaMtanobabxna haNa samudAyada upakArakekx baralilalxveMdare-alalxde BAgavaMtana keYMkayaRkekx upayoVgavAgalilalxveMdare, avanu tinunxvudu Enu?

\begin{shloka}
`moVGamananxM viMdateV aparxceVtAH'
\end{shloka}

`aparxceVtAH'-avanige ceYtanayxvidadxrU kUDa ceYtanayxvilalxdaMte 

\begin{shloka}
`moVGamananxM viMdateV'
\end{shloka}

avanu tinunxtitxruva AhAravelAlx vayxthaRveV sari.

\begin{shloka}
`satayxM barxviVmi vadha itasxtasayx\\
nArayxmaNaM puSayxti noV saKAyamf|'
\end{shloka}

nijakUkx avanu UTa mADuvudu UTaveV alalx. A aishavxrayx avanige vayxthaR. EkeMdare, nAvu koTaTx havisisxniMdaleV deVvategaLu jiVvisuvaru. deVvategaLu koTaTx gALiyanUnx vaqSiTxyanUnx tegedukoMDu nAvu jiVvisutetxVve. AdadxriMda iMtha parisithxtiyalilx nAvu deVvategaLanUnx kApADabeVkAgide. matotxbabxra sahAyavU ilalxde parxpaMcadalilx yArU jiVvisalu sAdhayxvilalx. obabxnu mAtanADutAtxneMdare sAvirAru jana mAtanADuvudanunx noVDi adanunx kalitukoLuLxtAtxne. AdadxriMda avarelalxrU A manuSayxnige sahAya mADidavareV. obabxnu UTamADutAtxneMdare avanu adakekx haNakoTiTxrabahudu. Adare obabxru aMgaDi iTiTxrabeVku. A sAmAnugaLigAgi inonxbabxru kAKARne iTiTxrabeVku. ivugaLelalx naDedareVneV obabxnu UTamADalu sAdhayx. AdadxriMda I samudAyavenunxvudakekx nAvu badadxrAgiruvavaru. idanunx biTuTx kaqtaGanxraMte nAvu irabAradu.

\begin{shloka}
`noV saKAyamf'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte `samAjavanunx avanu kApADuvudilalx. deVvategaLanUnx avanu kApADuvudilalx' AdadxriMda,

\begin{shloka}
`keVvalAGoV Bavati keVvalAdiV'
\end{shloka}

beVreyAgi UTa mADida avanu pApavanenxV UTamADutAtxne. AdadxriMda haNaviruvavanu hatutx janakekx koTuTx UTa mADabeVku. idanunx manasisxnalilx iTuTxkoMDu vidhura niVtiyalilx oMdu kaDe vidhuraru,

\begin{shloka}
`dAvxvaMBavi niveVSaTxvwyx galeV badAdhxvXdaqDhAM shilAmf|\\
dhanavanatxmadAtAraM daridarxM cAtapasivxnamf||
\end{shloka}

-eMdu heVLutAtxre. I kAladalilx eraDU vipariVtavAgide. daridarxnAgiruvavanige obabx haNavaMtananunx kaMDare, avana hatitxra beVkAdaSuTx haNavideyalAlx! nAnu hoVgi avana taleyanunx oDedu A haNavanunx tegedukoMDu Eke anuBavisabAradu?' enunxva BAvane ide. `nAnu idakAkxgi yAvudAdarU parxyatanx mADiruvuduMTeV? yAvudU ilalxde avana haNavanunx anuBavisuvudu heVge?' enunxva yoVcaneyeV baDavanige baruvudilalx. avana haNavanunx nAnu heVgAdarU koLeLxhoDedare nananx janamx sAthaRkavAgutatxde. eMdu haNavilalxdavanu BAvisutAtxne. avanige tapasusx mADabeVkenunxva BAvane savxlapxvU ilalx. AdadxriMda tapasusx mADadeV iruva daridarxnanunx avana katitxge kalulx kaTiTx samudarxdalilx hAkabeVkeMdu sholxVka heVLutatxde.

\begin{shloka}
`dhanavanatxM adAtAraM daridarxM ca atapasivxnamf'
\end{shloka}

haNaviruvavanu, `inUnx savxlapx seVrisi iDabeVku. inUnx savxlapx seVrisi iDabeVku' enunxtAtxne. yArigAgi seVrisi iDabeVkeMdu avananunx keVLidare, `adu gotitxlalx, seVrisi iDabeVkeMdu mAtarx nanage gotutx' enunxtAtxne.

`adanunx koneyalilx Enu mADuve?' eMdu keVLidare, `yArigAdarU koTuTx hoVgabeVkenunxva Ase ide' enunxtAtxne. vayasAsxda kAladalilx bAyiyiMda mAtanADuvudakAkxguvudilalx. nenapelilx hoVyitu. Iga yArige avanu koDabalalxnu? avana maTiTxge avanu hoVgutAtxne. ibabxru DAkaTxrugaLanunx cikitesxgAgi karesidare, auSadhige avana haNavelAlx KacARgi hoVgutatxde. I janamxdalilx yAru avanige sAla koTiTxdAdxroV(!) A sAla koTaTxvanigeVne Iga haNa doretu biDuvudu. hiVge obabxnu satatxre Enu parxyoVjana?

\begin{shloka}
`dhanavanatxM adAtAraM daridarxM cAtapasivxnamf'
\end{shloka}

obabxnu vilf baredu iTaTxre mAtarx Enu parxyoVjana? A vilf parxkAra beVreyavanige barutatxdeyoV ilalxvoV yArige gotutx? badukiruvAgaleV hatutx maMdige koTuTx avaru adanunx anuBavisuvudanunx avanu noVDidare adeV avanige puNayx. adeV riVti daridarxnAgiruvavanige niVnu haNavaMtananunx noVDi asUye paDabeVDa; avana savxtatxnunx anuBavisalu nAvu Enu mADiruvevu? EnU mADade savxtitxge Ase paDuvudu nAyxyaveV? eMdu yoVcisi, A Aseyanunx biTuTxbiDu' enunxvaMte oMdu upadeVshavanunx koTaTxru. haNavilalxdavanu itarara savxtatxnunx noVDi AsepaDabAradu. haNaviruvavana savxtatxnunx tAnu iTuTxkoMDirabAradu. itararige koDutitxrabeVku. hAgidadxre haNa iTuTxkoMDiruvavanu BayapaDabeVkAgilalx. avanu haNavanunx kabibxNada peTiTxgeyalilxTuTx biVga hAkabeVkAgilalx. haNavilalxdavanu hoVgi keVLabeVkAgilalx. haNaviruvavanu tAneV itararige koTuTxbiDutAtxne. avanu yAva yAvudoV kabibxNada peTiTxgeyanenxlAlx iTuTxkoMDu sharxmapaDutAtxne. kaLaLxnu A kabibxNada peTiTxgeyanunx oDedu haNavanunx tegedukoLaLxlu beVkAda AyudhagaLanunx tarutAtxne. haNavaMtana baMdoVbasatxnunx kaMDare kaLaLxnige toMdare. kaLaLxnanunx kaMDare haNavaMtanige Baya. deVsha hiVgirabAradu.

A kAladalilx budidhxyuLaLxvarige marAyxde irutitxtutx. vidhuraru yAva kuladalilx huTiTxdarU avaranunx mahABagavadaBxkatxreMdU jAcnxniyeMdU hogaLutetxVve. Iga parisithxti badalAvaNeyAgi nAvu samudAyada sherxVyasasxnunx kANuvudilalx.

\begin{shloka}
`gatAnugatikoVloVkoV na loVkaH pAramAthiRkaH'
\end{shloka} 

-enunxvaMte yAroV obabxru bahideRVshakekx hoVdaru, inonxbabxrU adeV riVti hoVgutitxdadxru. `elilxge hoVgutitxdidxVyA?' eMdu keVLidare, `avaru elilx hoVgutAtxroV alelx nAnU hoVgutitxdedxVne' eMdu heVLi yoVcaneyeV ilalxde hoVgutitxdadxru. nAvu hAgalalxde shirxV shaMkaraBagavatApxdaru yAva mAgaRvanunx upadeVshisidAdxroV A mAgaRdalelxV hoVgabeVku. jAcnxnavanunx upadeVshisuvudakekx avatAravanunx mADidavaru shaMkararu. lwkikavAgi heVge naDedukoLaLxbeVkenunxvudanunx kuritu giVtABASayx, sUtarxBASayx muMtAdavugaLalilx avaru hecAcxgi heVLade idadxrU deVvatA sotxVtarxgaLalilx manuSayxna bALu heVge irabeVku enunxvudanunx heVLidAdxre. udAharaNege BajagoVviMda sotxVtarxvanunx tegedukoMDare manuSayxnu heVgirabeVkeMdu alilx heVLidAdxre-

\begin{shloka}
athaRmanathaRM BAvaya nitayxM\\
nAsitxtataH suKa leVshaH satayxM\\
putArxdapi dhanaBAjAM BiVtiH\\
savaRterxYSA vihitA riVtiH||'
\end{shloka} 

(haNadiMda yAva suKavU ilalx; savxlapxvU kUDa adariMda suKa laBisuvudilalx. ideV satayx hiVge yoVcisu. haNaviruvavanige tananx maganiMdalU Bayavide. ideV elalxDeyU ide)-eMdu oMdu sholxVka barutatxde. `haNa, haNa eMdu haNada hiMdeyeV ODutitxdidxVyalAlx, A haNadiMda yArigU suKavilalx' enunxtAtxre.

\begin{shloka}
`putArxdapi dhanaBAjAM BiVtiH'
\end{shloka}

-enunxvaMte maganige haNada peTiTxgeya biVgadakeYyanunx taMde koDalilalxvalAlx eMdu kaSaTx, taMdege maga biVgadakeYyanunx keVLutAtxnalAlx eMdu kaSaTx. ibabxrigU kaSaTx. Enu garxhacAra idu? nijavAgiyU heVge irabeVkeMdare

\begin{shloka}
`pArxyaH kaleyxV vayasi yatateV BoVkutxmathARnf kuTuMbiV|\\
pashAcxtf Bukatxmiti puterxYH upahaqtaparaH kalapxteV visharxmAya|| 
\end{shloka}

-enunxvaMte irabeVku. AnaMda, AnaMda enunxvudu heVge uMTAgutatxde? UTa mADuvudaralilx AnaMdavilalx. UTa mADida meVle, `EnU beVDapapx' enunxtetxVve. adaralelxV AnaMdavide. I `EnU beVDa' enunxvudu modaleV idadxre, AgaleV AnaMdaviruvudu. AdadxriMda taqpitx iruva jAgadalilx AnaMdavirutatxde. obabxnige saMpAdisuva kAladalilx AnaMdaviruvudilalx. cenAnxgi saMpAdisi magana keYge javAbAdxri koTaTx meVle AnaMdavAgutatxde.

\begin{shloka}
`pArxyaH kaleyxV vayasi$\ldots$'\\
eMdu sholxVkadalilx heVLalAgide.
\end{shloka}

manuSayxnu tAnu `idanunx mADabeVku, adanunx mADabeVku, perxsiDeMTf AgabeVku, sekerxTari AgabeVku, eMdu heVLikoMDeV yAvAgalU sharxmisutitxdAdxne. sariyAda vaqtitx doretu, javAbAdxriyanunx koTuTx biTaTxreV AgaleV taqpitx. Adare sariyAda vaqtitx doreyade idadxre avanu kaSaTxpaDabeVkAdudeV.

\begin{shloka}
`puterxYH upahaqtaparaH'
\end{shloka}

oLeLxya makakxLu huTiTx, taMde mADabeVkAda kelasagaLanunx tAvu mADava javAbAdxriyuLaLxvarAdare bahaLa saMtoVSa paDabeVkAda viSaya. adeVriVti maganige yAvAga swKayx? BavaBUti enunxva obabx kavi `utatxra rAmacarita'venunxva oMdu garxMtha baredidAdxne. adaralilx avanu-

\begin{shloka}
`tAtapAdeVSu jiVvatusx nUtaneV dArasaMgarxheV|\\
mAtaqBiH pAlayxmAnAnAM teV hi noV divasAH gatAH||'
\end{shloka} 

eMdidAdxne. `rAmanu yAvAga suKavAgidadxnu' eMdu keVLidare,

\begin{shloka}
`tAtapAdeVSu jiVvatusx'
\end{shloka}

dasharathanu oLeLxya padaviyalilxdudx rAjayxBAra mADutitxdadxnu.

\begin{shloka}
`nUtaneV dArasaMgarxheV'
\end{shloka}

AgaleV (rAmanu) maduveyAgi baMdanu. manege heNuNx magaLu (siVte) baMdidAdxLe.

\begin{shloka}
`mAtaqBiH pAlayxmAnAnAM'
\end{shloka}

mane kelasavU ilalx. tAyiyeV noVDikoLuLxtAtxLe. `AgatAneV suKavAgidedxvapApx. Iga Enu suKa?' eMdu rAmana bAyiyiMda kavi heVLisutAtxne.

`vanavAsa mADuva kAladalilx rAkaSxsaru toMdare koDutatxleV idAdxre. dinavU adeV vayxvahAra. hosadAgi maduveyAda samayadalilx hAgiralilalx' eMdu (rAmanu heVLidaMte) kavi heVLutAtxne. idariMda manuSayxnige AnaMda, AnaMda enunxvudu taqpitxyeMdeV tiLiyutatxde. nAvu yAvudanunx paDedare taqpitxyAgirabahudoV adanunx noVDabeVke horatu viSayagaLa hiMde ODutitxdadxre AnaMda elilx barutatxde? AdadxriMda viveVkadiMda kUDiruva janamxvanunx paDeda nAvu I janamxdalilxyeV Enu sAdhisabeVkeMdu yoVcane mADidare Aga mAtarx janamx sAthaRkavAguvudu.


\endchapter
