\chapter{manuSayxjanamx matutx sherxVSaThx yoVgayxtegaLu}\label{chap9}

\begin{shloka}
vishudadhxjAcnxnadeVhAya tirxveVdiV divayxcakuSxSeV |\\
sherxVyaHpArxpitxnimitAtxya namasosxVmAdhaRdhAriNeV ||\\
namAmi yAminiVnAthaleVKAlaMkaqtakuMtalAmf |\\
BavAniVM BavasanAtxpanivARpana sudhAnadiVmf ||
\end{shloka}

``yArige BagavaMtana viSayadalilx elelx ilalxdaSuTx Bakitx iruvudoV, BagavaMtana viSayadalilxruva BakikxtXyaMteyeV guruvina viSayadalilxyU Bakitx (yArige) iruvudoV, aMtha mAhAtamxralilx, heVLalapxTaTx athaRgaLU, heVLadeV iruva athaRgaLU (shAsatxrXgaLu) tAnAgiyeV parxkAshisutatxve'' - enunxva vAkayx upaniSatitxnalilx barutatxde. idara tAtapxyaRveVneMdare Bakitx enunxvudu jAcnxnakekx sAdhanavAgide. Bakitxge avalaMbanavAgi deYva irabeVkeMdu nAvu iTuTxkoLuLxtetxVve. Bakitxyalilx ataR, athARthiRge saMbaMdhapaTaTx eraDu BeVdagaLu ive. aMtha BakitxgaLelalxvU oMdu vidhavAda vAyxpAraveMdeV nAvu heVLabeVku. Aga nAvu mADuva Bakitxge BagavaMtanu Palavanunx koTaTxre nAvu BagavaMtanalilx BakitxyuLaLxvarAgirabahudu. ilalxdidadxre BakitxyU hoVgibiDabahudu. Adare jAcnxnavanunx apeVkeSxpaDuvavanu BagavaMtanoDane vAyxpAriyaMte irade visheVSavAgi BakitxyuLaLxvanAgiruvanu. aMtha Bakitxge PalaveVneMdare jAcnxnaveV Pala.

jAcnxna uMTAdameVle

\begin{shloka}
``jAcnxniVtAvxtemxYva meV matamf''
\end{shloka}

(jAcnxni nAneV enunxvudu nananx aBimata) -eMdu heVLidaMte, BakatxnigU BagavaMtanigU yAva vidhavAda vayxtAyxsavU iruvudilalx. ``siMdhusasxridavxlalxBaM'' eMdu heVLidaMte heVge nadigaLu samudarxvanunx seVridameVle avugaLalilx vayxtAyxsaviruvudilalxvoV, hAgeyeV BakatxnAdavanu BagavaMtanoDane oMdAgi biDutAtxne. AdadxriMda yAvudAdarU oMdu Palavanunx eduru noVDutAtx nAvu mADuva Bakitx sherxVSaThxvAdudalalx. vAyxpAradaMtiruva Bakitxyanunx tegedukoLuLxvavaru tAvu yAvudAdarU PalakAkxgi BagavaMtanige sharaNAgi, adariMda Palavanunx paDeda meVle ``nAvu BagavaMtaniMda inunx yAva Palavanunx paDeyabeVku. namamx makakxLelAlx oLeLxya kelasadalilxdAdxre. nAvU oLeLxya AroVgayxvaMtarAgidedxVve. hAgiruvAga Etakekx BagavaMtananunx pArxthaRne mADabeVku'' -eMdu yoVcisuvaru. Adare jAcnxnavanunx paDeyabeVkeMdukoLuLxvavanu hAgalalx. oMdu sakakxre boMbe samudarxda ALavanunx noVDalu adaralilx iLiyitu. anaMtara A boMbeyanunx nAvu heVge noVDabahudu? samudarxda ALavanunx noVDalu hoVda A boMbe keLage hoVgutAtx tAnu cikakxdAgutatxleV hoVgutatxde. konege A boMbe kANuvudilalx. adu samudarxdalilx karagihoVgutatxde. ideV jiVvana sithxti. AdadxriMda BakatxnAdavanu BagavaMtana Bakatx enunxva samudarxkekx hoVdare, A boMbe samudarxvanunx biTuTx horage bAradaMte, jAcnxnavanunx apeVkiSxsuvavanu jAcnxnavanunx paDeda meVle BagavaMtanoDane oMdAgi biDutAtxne. AdadxriMda jAcnxnavanunx apeVkiSxsuva jijAcnxsuvinalilxruva Bakitx bahaLa sherxVSaThxvAdudu. aMtha jijAcnxsuvige ``parA Bakitx'' enunxvudu ide, jAcnxnavanunx paDeyabeVkenunxva avana apeVkeSx pUtiRyAgi neraveVrabeVkAdare ``yathA deVveV tathA gurw'' -eMdu heVLiruvudariMda heVge deVvara meVle Bakitx iTuTxkoMDidAdxnoV hAgeyeV guruvina meVlU Bakitxyanunx iTuTxkoMDirabeVkeMdu heVLalAgide. iMtha Bakitx iTuTxkoMDiruvavanige yAva Pala doreyutatxde eMdu keVLidare avana jijAcnxse pUNaRvAgutatxde.

\begin{shloka}
``taseyxYteV kathitAhayxthARH parxkAshanetxV mahAtamxnaH''
\end{shloka}

guru shiSayxnige kalisutAtxre. shiSayxna Bakitx visheVSavAgidadxre guru kalisuva avashayxkate ilalxde idadxrU avaru AshiVvARda mADutatxleV tatatxvXda tAtapxyaR shiSayxnige tiLiyutatxde. idakekx udAharaNeyAgi nAvu Ekalavayxna katheyanunx tegedukoLaLxbahudu. Ekalavayxnu guruvina meVle apAravAgi Bakitx iTuTxkoMDidadxnu. Adare guruvige shiSayxna meVle aSuTx vishAvxsaviralilalx. guruvige modalu ajuRnanu sikikxdadxrU. tAnu ajuRnanige yAva riVtiyalUlx kaDimeyalalxveMdu toVrisidanu. guruBakitxyiMda eMtha Pala doreyutatxde enunxvudanunx nAvu sAdhAraNavAgi lwkika viSayadalelxV noVDuvAga AdhAyxtamx viSayada bagegx heVLabeVkAgilalx.


\begin{shloka}
``taseyxYteV kathitAhayxthARH parxkAshanetxV mahAtamxnaH''
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte iMtha guruBakitxyuLaLxvaranunx nAvu aSuTx sulaBavAgi noVDalu sAdhAyxvAguvudilalx. huDiki noVDidare obabxroV ibabxroV doreyutAtxre. BagavatApxdaru,

\begin{shloka}
``shAsatxrXsayx guruvAkayxsayx satayxbudAdhxyXvadhAraNA |\\
sA sharxdAdhx kathitA sadiBxH yayA vasUtxpalaBayxteV ||
\end{shloka}

(yAvudariMda nijavAda vasutx tiLiyuvudo, A shAsatxrXvU, guruvina upadeVshavU satayxvenunxva BAvaneyiMdaleV uMTAguva nishicxtavAda naMbike `sharxdedhx'yeMdu oLeLxyavariMda heVLalapxDutatxde.)

-eMdu heVLidaMte shAsatxrXvU, guruvAkayxvU I eraDU satayxvenunxva BAvane obabxnige irabeVku. nAvu adanunx biTuTx I deVhavanenxV AtamxveMdu bahaLa nijavAgi naMbikoMDidedxVve.

\begin{shloka}
``deVhAtamxparxtayxyoV yadavxtf parxmANatevxVna kalipxtaH |\\
lwkikaM tadavxdeVveVdaM parxmANaM tAvxtamx nishacxyAtf ||'
\end{shloka}

(heVge parxmANadiMda BAvisikoMDu deVhaveV AtamxveMdu tiVmARnisalAgideyoV hAgeyeV I loVkavU kUDa AtamxjAcnxna uMTAguvavarige parxmANadiMda nishacxyisalapxTiTxve.)

obabxnanunx hoDedubiTuTx ``nAnu ninanxnunx hoDedilalx. niVnu A deVhakekx dUraviruvavanu. nAnu deVhavanunx mAtarx hoDedeneMdu heVLidare avanu opupxvudilalx. ``ilalx, ilalx, niVnu nananxnenxV hoDedadudx, niVnu eraDu ETu hoDedare nAnu ninage eraDu eraDu ETu hoDeyutetxVne'' eMdu avanu heVLutAtxne. AdadxriMda heVge manuSayxnige I shariVraveV Atamx enunxva naMbike ideyoV hAgeyeV shAsatxrXdalilxyU, guruvAkayxdalilxyU satayxnishacxyavirabeVku. vajarxvanunx pariVkiSxsuvudakAkxkXgi nAvu vicArisutitxrutetxVve. vajarxvanunx nAvu iTuTxkoMDu parishoVdhane mADabeVkeMdukoLuLxvAga adanunx pariVkiSxsuva nipuNanu, ``idaralilx cukikx gurutide, adu koneyalilxde, hiVgelAlx irabAradu'' eMdelAlx avanu heVLuvAga nAvu apanaMbikeyiMda noVDidare adelAlx namamx kaNiNxge kANuvudeV ilalx. modalu avanu heVLuvudanunx keVLabeVku. manage baMdu noVDidare A avalakaSxNa namage cenAnxgi toVrutatxde. modalu avanu heVLuvudanunx sivxVkarisade idadxre, ``A vajarx `PaLa PaLa'' ide, cenAnxgide'' eMdu nAvu heVLutetxVve. hiVgeyeV AtamxtatatxvXvanunx tiLiyabeVkeMdukoLuLxva shiSayxnU kUDa shAsatxrX viSayadalilx bahaLa sharxdedhxyuLaLxvanAgirabeVku. AtamxtatatxvXvanunx tiLidukoMDa meVle obabxnige veVdAMta beVkeV eMdu keVLidare,

\begin{shloka}
``palAlamiva dhAnAyxthiVR tayxjeVtf garxMthamasheVSataH''
\end{shloka}

(dhAnayxvanunx apeVkiSxsuvavanu hoTaTxnunx biTuTxbiDuvaMte oMdu haMtakekx baMdameVle garxMthagaLelalxvanunx biTuTxbiDabahudu aMdare Oduvudanunx biTuTxbiDabahudu.)

nAvu akikxyanunx mADalu Batatxvanunx tarutetxVve. akikxyanunx mADida meVle adara meVliruva hoTaTxnunx nAvu dUra mADutetxVve. shAsatxrX viSayagaLU jAcnxnakAkxgiyeV namage beVku. jAcnxna baMdameVle shAsatxrX heVge heVLidarU adaralilx yAva vidhavAda yoVcaneyU irabeVkAgilalx. Adare nAvu inUnx akikxyanunx mADiyeV ilalx. akikx hoTuTx eraDU seVrikoMDidadxre nAvu UTamADalu Aguvudilalx, Iga manuSayxrigelAlx Atamx jAcnxna uMTAgade iruvudariMda shAsatxrXgaLanunx OdabeVku enunxvudu bahaLa avashayxka.

nAvu yAvAgalU parxthama paMDitarAgiruvavarige mayARde koDabeVku. adanunx biTuTx `namamx budidhxge toVruva sidAdhxMtakekx anuguNavAgiruva doDaDxvarige mAtarx mayARde koDutetxVneMdu' obabxnu heVLidare,

\begin{shloka}
`pATeyxY parxdiVyatAM viVTiV\\
(ajijxge tAMbUlavanunx koDali)
\end{shloka}

avanu tananx ajijxgeVne mayARde koDabahudu.

muKayxvAgi manuSayxru mADabeVkAdudeVneMdare, shaMkara BagavatApxdaru tamamx viveVka cUDAmaNi garxMthadalilx modalaneya sholxVkadalilx halavAru aMshagaLanunx seVrisi heVLidaru.

\begin{shloka}
``jaMtUnAM narajanamx dulaRBamataH puMsatxvXM tatoV viparxtA\\
tasAmx devxYdikadhamaRmAgaRparatA vidavxtatxvXmasAmxtapxramf |\\
AtAmxnAtamxviveVcanaM savxnuBavoV barxhAmxtamxnA saMsithxtiH\\
mukitxnoVR shatakoVTijanamxsukaqteyxH puNeyxYviRnA laBayxteV ||
\end{shloka}

(huTiTxdavarige manuSayxjanamx bahaLa sharxmadiMda doreyuvamatxhudu; adaralUlx puruSanAguvudu, bArxhamxNanAguvudu. AdadxriMda veVdadalilx heVLiruva parxvaqtitx-nivaqtitx dhamaRmAgaRdalilx naDeyuvudu, vidAvxMsanAgiruvudu, adAda meVle Atamx-anAtamx-viveVcane, oLeLxya sAkASxtAkxra anuBava, barxhamx savxrUpavAgi susithxravAguva moVkaSx sithxti nUru koVTi janamxgaLalilx mADida puNayxgaLiMdalalxde doreyuvudilalx.)

modala paMkitxyalilx `janUtxnAM narajanamx dulaRBaM' enunxtAtxre. I manuSayxjanamx bahala dulaRBavAdudu. kelavarige manuSayx janamxkikxMtalU nAyi janamx sherxVSaThxvAdudenunxva BAvane ide. EkeMdare obabx doDaDxveYsArxyf maneyalilx nAyiyAgi huTiTxdare adanunx gALiyalilx tirugADalu karedukoMDu hoVguvudakekx ibabxru ALugaLu niyamisalapxDutAtxre. nAvu kuDiyuvudu ADina hAloV, hasuvina hAloV tiLiyadu, adu beLaLxge idadxre hAlenunxva naMbikeyiMda kuDidu biDutetxVve. Adare A nAyige hAgalalx. (hasuvina hAleV doreyutatxde!) nAvelalxrU veYsArxyf avaranunx noVDabeVkAdare kAdu kuLitirabeVku. Adare A nAyige hAgalalx. adu A veYsArxyf joteyalilxyeV malaguvudu. A veYsArxyf nAyiyanunx biDuvudilalx. eMtha puNayx mADidaralalxve iMtha sithxtiyanunx nAyi paDeyabalalxdu! AdadxriMda manuSayx janamx sherxVSaThxvAdudeV? nAyiya janamx sherxVSaThxvAdudeV? nAvelalxrU kaSaTxpaDutitxdedxVve. sAmAnayxvAgi noVDidare A nAyiya janamxveV sherxVSaThxveMdu kelavaru vAdisuvaru. savxlapx shoVdhane mADi noVDidare namage halavu viSayagaLu sapxSaTxvAguvuvu.

\begin{shloka}
`na hi jAcnxneVna sadaqshaM pavitarxmiha vidayxteV'
\end{shloka}

(ililx jAcnxnakekx samanAgi pavitarxvAdudu yAvudU ilalx.)

-eMdu heVLidaMte pavitarxvAda jAcnxnavanunx saMpAdisabeVkAdare aMtha yoVgayxte nAyiya janamxkekx ilalx. yAvudoV hiMdina janamxdalilx mADida puNayxdiMda A nAyi Iga oLeLxya jAgadalilx huTiTx suKavanunx anuBavisutitxde. inonxMdu nAyi yAvAgalU duHKavanunx anuBavisutitxde. eraDu nAyigaLU yAva yAva padAthaRgaLu sikukxvuvoV avugaLanunx tinunxtetxVve. sikakxlilalxveMdare tipepxyalilx baMdu malagikoLaLxbeVku. manuSayxna viSaya hAgalalx.

\begin{shloka}
`AtAmxveY shakayxteV tArxtuM kamaRBiH shuBa lakaSxNeYH\\
(oLeLxya kamaRgaLiMda obabxnu tananxnunx rakiSxsikoLaLxbahudu.)
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte yAvudu oLeLxyadu? yAvudu keTaTxdu? eMdu noVDuva shakitx manuSayxnigide. adanunx tiLidukoMDa meVle aMtha parisithxge takakxMte manuSayxnu tananx bALanunx naDesabahudu. nAyigaLa viSayadalilx aMtha arivu ilalx. tanage sAvxBAvikavAgi baMdiruva shakitxyiMda adu yAvudAdarU kelasavanunx mADutitxrutatxde. Iga yAvudu doreyutitxdeyoV adanunx iTuTxkoMDu dinagaLanunx kaLeyutitxde. manuSayxna bALu hAgalalx. AdadxriMdaleV manuSayxna bALu doDaDxdeMdu nAvu BAvisabeVku. hiVge heVLi manuSayxna janamx doratudu sherxVSaThxveMdukoMDu, beVre EnU mADabeVkAgilalx eMdukoMDare adu tapupx BAvane. namamx pUvaR puNayxda PaladiMda I janamxvanunx paDedidedxVve. Adare utatxma Palavanunx paDeyade idadxre, nAvu maqgagaLigiMtalU kiVLAgibiDutetxVve. Aga maqgagaLeV manuSayxrigiMtalU meVlAgi biDuvudu. EkeMdare pArxNigaLa viSayadalilx,

\begin{shloka}
`parxtayxvAya aparxvataRnAtf'
\end{shloka}

(pApadalilx toDagade iruvudariMda)

-enunxvudariMda oMdu nAyi yAranAnxdarU kaDidare nAvu adakekx virudadhxvAgi keVsu hAkuvudilalx. A nAyiyanunx hoDeyalu sAdhayxvAdare eraDu ETu hoDeyutatxve, ilalxdidadxre `hALAgi hoVgali' eMdu biTuTx biDutetxVve. Adare adeV kelasavanunx manuSayxnu mADidare avanige budidhx ideyeV eMdu keVLutetxVve. manuSayxnu hiVge mADidare avananunx kaMDu hiDidu poVliVsige opipxsi avana meVle keVsu hAki tiVpuR Aguvavarege nAvu sumamxne iruvudilalx. nAyige iMtha daMDane koDalilalxvalAlx! adakekx viroVdhavAgi keVsu hAkalilalxvalAlx! AdadxriMda nAyiya janamx sherxVSaThxveMdu yArAdarU heVLidare avanige viveVkavilalxveMdu heVLuvevu. manuSayxnige viveVkavide. adakekx takakxMte avanu naDedukoLaLxdidadxre adakekx avaneV javAbAdxri. iMtha javAbAdxriyelAlx nAyige ilalx. oMdu kelasavanunx mADalilalxveMdare adakekx daMDane ilalx. manuSayxnige oMdu kelasavanunx mADalu baradidadxre avanige nAlukx ETu hAkiyAdarU ``mADabeVkAda kelasagaLanunx cenAnxgi mADu' eMdu budidhxvAda heVLuvevu. AdadxriMda manuSayx janamxkekx javAbAdxri uMTu.

\begin{shloka}
`katuRM akatuRM anayxthA katuRM shakayxteV'
\end{shloka}

[(manuSayxnige oMdu kelasa) mADalu mADade iralu beVre vidhavAgi mADalu Agutatxde.]

\begin{shloka}
`pArxpatxM pArxpatxMca BoVkutxM shakonxVti'
\end{shloka}

(paDeyuvudakUkx, paDedudanunx anuBavisuvudakUkx avanige Agutatxde.) AdadxriMda `janUtxnAM' eMdu viveVka cUDAmaNiyalilx heVLidaMte manuSayx janamx bahaLa dulaRBaveMdu sapxSaTxvAgutatxde

\begin{shloka}
`nAnAyoVni sahasarxsaMBavavashAtf jAtA jananayxH kati\\
parxKAyxtA janakAH kiyanatx iti meV seVtasxyXnitx cAgerxV kati |
\end{shloka}

(eSoTxV sAvirAru yoVnigaLalilx huTiTxdudariMda eSoTxV maMdi tAyaMdiru Adaru, eSoTxV maMdi taMdeyaru Adaru, namage muMde eSoTxV maMdi hoVgutitxdAdxre.)

hiVgiruvAga nAvu Igina janamxvanunx manuSayxna janamxvAgi paDedukoMDidedxVve. hiVge dorata shariVra `nAnu' alalx; I shariVra sithxravalalx enunxvaMtha tiVmARnakekx nAvu barabeVku.

anaMtara sholxVkadalilx `puMsatxvXM' (gaMDasAgi huTuTxvudu)- eMdu heVLalapxTiTxde, manuSayxjanamx doreyuvudu dulaRBa. adaralUlx gaMDasAgi huTuTxvudu inUnx visheVSaveMdu heVLalapxTiTxde. hiVge heVLiruvudariMda kelavarige koVpa uMTAgabahudu. adakAkxgi nAvu sholxVkavanunx badalAvaNe mADalArevu. adaralilxruvudanunx hAgeyeV heVLabeVku.

\begin{shloka}
sitxrXVpuMsAvAtamxBAgw BinanxmUteVRH sisaqkaSxyA'\\
(saqjisalu apeVkiSxsida ninanx BinanxmUtiRya BAgagaLu\\
sitxrXV-puruSaru.)
\end{shloka}

parxpaMcavanunx saqSiTxsabeVkenunxva BAvane barutatxleV paramAtamxnu tananxnenxV eraDAgi viBajisidanu. `eraDAgi iTuTxkoMDare jagaLa baruvudalAlx! AdadxriMda obabxnige I kelasa, inonxbabxnige inonxMdu kelasaveMdu iTuTxkoMDare jagaLa baruvudilalx' eMdukoMDanu. AdadxriMda `maneyanunx cenAnxgiTuTxkoMDu kuTuMbavanunx sariyAgi iTuTxkoLuLxvudu heMgasara kelasa' -eMdu tiVmARnisidanu. adeV riVti `horakekx hoVgi kelasagaLanunx mADi saMpAdisuvudu gaMDasina kataRvayx'veMdu tiVmARnisidanu. hiVge alalxde heMgasu maneyanunx sariyAgi noVDikoLaLxde idadxre heMgasanunx nAvu AkeSxVpisutetxVve. hAgeyeV gaMDasAdavanu horage kelasa mADade idadxre heMgasu, `ivananunx maduveyAgi heVge bALu sAgisuvudu' eMdu kaLavaLa paDuvaLu. ibabxrU vayxtAyxsavAgi biTaTxre beVre ragaLeyeV ilalx. gaMDasu heMgasu ibabxrU maneyalilx kuLitu biTaTxrU athavA ibabxrU APiVsige hoVgi, hoVTalinalilx UTa mADutitxdadxrU bALinalilx Enu mAdhuyaRvenunxvudanunx nAvu manasasxnunx bicicx yoVcisidare, aMtha bALinalilx mAdhuyaRveV ilalxvenunxvudu tiVmARnavAgi tiLiyuvudu.

gaMDasAdavanu pirxVti ilalxdeyeV bALanunx naDesibiDabahudu. obabx heMgasu hAge iralAguvudilalx. EkeMdare BagavaMtanu heMgasige oMdu visheVSavAda shakitxyanunx koTiTxdAdxne. heMgasu tananxMte inonxMdu shariVravanunx saqSiTx mADalu BagavaMtaniMda shakitxyanunx paDedidAdxLe. magu huTiTxteMdare tAyige elilxMda aBimAna baMdu biDuvudoV tiLiyadu! tAyi tananxnunx maduveyAda gaMDanigiMtalU hecAcxgi pirxVtisalu tayArAgirutAtxLe. Adare maguvigiMtalU hecAcxgi (beVre yAranUnx) pirxVtisalu tayArAgiruvudilalxvenunxvudanunx kANutetxVve. BagavaMtanu heVge gaMDu, heNuNx rUpavAgibiTaTxneMdu heVLuvuvoV hAgeyeV heMgasu kUDa oMdu maguvanunx hetutx tAyiyAdare A maguvina meVle A heMgasige bahala perxVma uMTAgi biDuvudu. hAge perxVma uMTAgutatxleV tanage AhAravilalxdidadxrU magu tinunxvudAdare A tAyi elilxMdalAdarU BikeSxyanAnxdarU keVLitaMdu A maguvige AhAra koDuvaLu.

\begin{shloka}
`AtAmx veY putarx nAmAsi'\\
(tAneV maganAgidAdxne)
\end{shloka}

AdadxriMda heMgasige tananx maguvina meVle bahaLa perxVmavirutatxde. hiVge perxVmavidadxre heMgasAdavaLige AtamxciMtane mADalu aSATxgi avakAshaveV iruvudilalx. AtamxciMtane mADuvavanu beVre ciMtane mADuvudeV ilalx. nAvelalxrU AtamxciMtane mADuvudakokxVsakxraveV huTiTxdedxVve. AdarU haNebaraha, savxlapxmaTiTxge AtamxciMtane mADi uLida samayavanunx I pArxpaMcika viSayadalilx kaLeyutetxVve. heMgasarige halavu viSayagaLa bagegx ciMtisabeVkAda sithxtiyU, sAvxBAvikavAgiyeV avaralilx perxVmavU iruvudariMda AtamxciMtaneyaMtaha viSayagaLalilx gamanavanunx harisuvudakekx, gaMDasarigiMta bahaLa kaDime avakAshavu ide. meYterxVyiV enunxvavaLu AtamxciMtane yAvAgalU mADutitxdadxLeMdu upaniSatitxnalilx OdutetxVve. elAlx heMgasaranunx nAvu A meYterxVyiya goVSiThxyalilx seVrisalAguvudilalx. adeV riVti, gaMDasarelalxrU ``Atamx viSayadalilx manasusx itiTxrutAtxre''-eMdu heVLalu sAdhayxvilalxdidadxrU, obabx heMgasige, obabx gaMDasige sama parimANadalilx duHKavanUnx suKavanUnx koTaTxre ivaribabxralilx gaMDasu ivugaLalelAlx manasasxnunx iDade, obabxne idudx, yAvAgalU AtamxciMtane mADi, bALanunx naDesalu bahaLa avakAshaviruvudariMda obabx gaMDasina janamx utatxmavAdudeMdu shaMkararu heVLidaru. AdadxriMdalelx avaru sholxVkadalilx ``puMsatxvXM'' eMdu heVLidaru. adeVneMdare bArxhamxNanAgi huTiTxdare inUnx visheVSaveMdu heVLalapxTiTxde. obabxnu bArxhamxNayxdiMda iruvavarege mAtarx bArxhamxNayxvenunxvudu utatxmaveMdu heVLalapxTiTxde. bArxhamxNayxvanenxV biTaTxvanige ``avanu bArxhamxNanAdarU avanu utatxmavAdavanalalx''veMdeV heVLabahudu. AdadxriMdaleV utatxmavAda paraMpare enunxvudu bahaLa muKayx. BagavaMtanu ``guNa kamaRviBAgashaH''-enunxva riVtiyalilx viBAga mADidanu.

kuduregaLanunx belege tegedukoLaLxbeVkeMdukoLuLxvavanu A kudureyanunx noVDuvudakikxMtalU hecAcxgi A kudureya paraMpareyanunx vicArisutAtxne. I kudure tAyi, taMde yAru? eMdelalxvanUnx vicArisi kudurege koDabeVkAda beleyanunx kudureya mAliVkanige koTuTx biDutAtxne. AdarU obabxnu tananx tAtanaMteyeV irabeVkeMdilalx. taMdeyaMte maga Iga iruvudeV ilalx. EkeMdare kAla badalAvaNe AgutatxleV ide. aSeTxV alalxde manuSayxnige sAvxtaMtarxyX enunxvudide. maqgagaLige aMtha sAvxtaMtarxyXvilalx. pArxNigaLu tamamxnunx tAvu gamanisade idadxrU avugaLanunx gamanisalu beVreyavaridAdxre. manuSayxnige hAgalalx. manuSayxnu tananxnu tAnu rakiSxsikoLaLxbeVku. AdadxriMda nAvu namage vidhisalapxTaTx anuSAThxnagaLanunx mADuvudU, namamx paraMpareyanunx kApADikoMDu baruvudU bahaLa avashayxka. manuSayxnige BagavaMtanu sAvxtaMtarxyXvanunx koTiTxruvudariMda, adanunx iTuTxkoMDu nAvu namamxnunx kApADikoLuLxva mAgaRvanunx huDukabeVku. BagavaMtaneV edurige baMdu ``nAnu nimamxnunx kApADutetxVne'' eMdu heVLidarU yArU kUDa aMtha BagavaMtananunx naMbuvudilalx! AdadxriMdaleV BagavaMtanu namagelAlx budidhx enunxvudanunx koTuTx namamxnunx nAvu kApADikoLaLxlu dAri toVrisidAdxne-

\begin{shloka}
``na deVvA daMDamAdAya rakaSxnitx pashupAlavatf |\\
yaM hi rakiSxtuvicaCxnitx budAdhxyX saMyoVjayanitx tamf ||''
\end{shloka}

(deVvategaLu pArxNigaLanunx kApADuvavanaMte koVlanunx hiDidu kApADuvudilalx: kApADabeVkAdavanige oLeLxya budidhxyanunx koDutAtxre.)


obabx acaRkara maga cenAnxgi veVdAdhayxyana mADidAdxne. Adare `Atanu saMdhAyxvaMdane mADutAtxneyeV' -eMdu keVLidare `hAge mADalilalx' -veMdu namage javAbu doretare adu, yAva vidhavAgiyU oLeLxyadeV alalx. avana BAvaneyalilx saMdhAyxvaMdane mADidare yArU haNakoDuvudilalx. Adare adeV samayadalilx itararige veVdavanunx heVLikoTaTxre athavA yAvudAdarU pArAyaNa mADidare adakekx haNa doreyuvudu. hAgiruvAga saMdhAyxvaMdane Eke mADabeVku?

\begin{shloka}
`parxyoVjanamanudidxshayx na maMdoV\s pi parxvataRteV |'
\end{shloka}

(parxyoVjanavilalxde mUKaRnu kUDa yAva kelasavanUnx mADuvudilalx.)

-enunxvaMte parxyoVjanavanunx eduru noVDiyeV obabx muTAThxLanu kUDa eMdU kelasadalUlx toDaguvudilalx. hAgiruvAga budidhxshAliyAda nAnu yAva vidhavAda parxyoVjanavU ilalxde saMdhAyxvaMdane Eke mADabeVkeMdu yoVcisidare, aMthavana bArxhamxNa bahaLa keLamaTaTxdudx Agutatxde, adu meVlapxTiTxdudx alalxveV alalx. AdadxriMdaleV shaMkararu,

\begin{shloka}
``veYdikadhamaRmAgaRparatA''
\end{shloka}

-eMdidAdxre. manuSayx janamxdaMtahavugaLanenxlAlx paDeda meVlU obabxnu veYdika mAgaRdalilx aMdare dhamaRmAgaRdalilx naDedukoMDu barabeVkeMdu heVLalAgide. yoVgayxte iruvavaru veVdavanunx adhayxyana mADi saMdhAyxvaMdane, japa, hoVma ivugaLanunx sariyAgi mADutAtx bALanunx naDesidare adu veVdadalilx heVLida dhamaRmAgaRvAguvudu.

dAriyalilx yAvudoV jagaLavAyitu. poVlisf adhikAri obabxru, jagaLavADuva obabx tapipxtasathxnige guMDikakxlu tanonxDane baMdidadx poVlisf peVdegaLige AjAcnxpisidaru. avaru kUDa agatayxvAdare A daMDane koDalu sidadhxrAgidadxru. oMdu veVLe aMtha GaTane naDedidadxre avaru guMDikikx adariMda yAva vidhavAda bAdhakavU uMTAgadaMte manege baMdu malagutitxdadxru. hiVge guMDikukxvudakekx Ajecnx avarige sarakAra koTiTxde. A yoVgayxteyeV ilalxdiruvavanobabxnu dAriyalilx niMtu poVlisarige Ajecnx mADidare poVlisaru avananunx koVTiRge, jeYlige karedukoMDu hoVguvaru. EkeMdare `yoVgayxte ilalx' -enunxvudeV kAraNa. avanu yoVgayxteyanunx paDedare avanU itara peVdegaLige AjAcnxpisabahudu. Iga I janamxdalilx yoVgayxte doretidadxre ``veVdadalilx heVLiruva kamaRgaLanunx vidhiyAgi mADabeVku'' enunxvudanunx shaMkararu sapxSaTxpaDisidAdxre. iMtha adhikAravanunx paDedU EnU mADade idadxre, bALanunx nidedxyalilx kaLedare adu bahaLa mUKaRtanavAgutatxde. EkeMdare

\begin{shloka}
``bArxhamxNasayx hi deVhoV\s yaM noVpaBoVgAya kalapxteV |\\
iha kelxVshAya mahateV perxVtayx anaMta suKAya ca ||''
\end{shloka}

(bArxhamxNana I deVha BoVgakAkxgi EpaRTiTxlalx. hecucx kaSaTxgaLanunx ililx anuBavisi anaMtara anaMta suKavanunx paDeyuvudakekx idu ide.)

eMdu oMdu kaDe tiLisalapxTiTxde. oMdu dina garxhaNa baMditu. rAtirx mUruGaMTege caMdarxgarxhaNa adu. mAGamAsa caLiyalilx hodudx koMDiruva hodikeyanunx tegeyalu manasesxV ilalx. Adare shAsatxrXvoV ``niVnu nadige hoVgi sAnxnamADi garxhaNa nAlukx GaMTeyavarege iruvudariMda nadiVtiVradalilx kuLitu japa mADu'' eMdelAlx heVLutatxde. Adare I shAsatxrXdalilx virakitx uMTAgi ``caLigAladalilx yAru hoVgi japa mADuvudu'' -eMdu yoVgayxte iruvavanobabxnu heVLidare adariMda avanige pApa uMTAgutatxdeyeV horatu beVre yAva riVtiyalUlx avanige oLeLxyadAguvudilalx.

dhamaRvanunx mADuvudariMda Iga savxlapx mAtarx duHKa uMTAdarU kUDa anaMtara suKaveV Aguvudu. AdadxriMda yAvAgalU veYdika dhamaR mAgaRdalilx naDeyabeVkeMdu heVLalAgide.

saMdhAyxvaMdane mADuvAga, ``ApoVhiSAThx mayoV BuvaH tA na UjeVR dadhAtana'' (jala deVvategaLeV! yAva riVtiyalilx sAnxna, pAna ivugaLige kAraNavAgidudx suKavanunx koDutitxVroV, aMtha niVvu nimamx BakatxrAda namage ananxvanunx koDabeVku.) -enunxva idara athaR eSoTxVmaMdige gotitxlalx. kelavarige sariyAgi ucacxrisuvudakekx baruvudilalx. EkeMdare avarige heVLikoTaTxMteyeV avaru heVLuvaru. shaMkara BagavatApxdaru idara bagegx-

\begin{shloka}
`vidavxtavxM asAmxtfparaM'
\end{shloka}

-eMdidAdxre. `nAnu yAva maMtarxvanunx heVLutitxdedxVne? idakekx athaRveVnu? athaR tiLiyade nAnu EneVnoV heVLutitxdedxVneMdukoMDu obabxnu heVLuva maMtarxda athaRvanunx sariyAgi tiLiyalu parxyatanxpaDabeVku.

maduveyalilx maduve mADisuva puroVhitaru vadhU-vararanunx noVDi-

\begin{shloka}
``dhameVR cAtheVR ca kAmeV ca nAticaritavayxM tavxyA''
\end{shloka}

(dhamaR, athaR, kAma ivugaLalilx hecAcxgi saMbaMdha paDakUDadu.)

``I maMtarxvanunx heVLi''-eMdu heVLuvaru. varanu maMtarxvanunx heVLade mAtanADade kuLitiruvanu. puroVhitaru heVLutAtx hoVguvaru. varanu heVLade idadxdariMda avaru tamage tAveV maduve mADikoMDutAguvudu. maMtarxvanunx heVLade iruvudariMda vadhU-vararibabxrigU yAva vidhavAda parxtijecnxyU ilalx. AdadxriMda maMtarxgaLanunx atikarxmisi naDeyuvudariMda yAva vidhavAda doVSavU ilalx! EkeMdare avarige maMtarxgaLa athaR gotitxdadxre tAneV!

\begin{shloka}
`aginxmuKA veY deVvAH'
\end{shloka}

(deVvategaLige aginx bAyi idadxMte idAdxne.) -eMdu heVLidaMte ```aginxsAkiSxyAgiyeV mahAjanagaLa muMde iMtha parxtijecnx mADidenu. obabxrigobabxru dorxrXVhavanunx bayasuvudu nAyxyavalalx''-enunxva BAvane barabeVkAdare vivAhakAladalilx varanige tAnu heVLuva maMtarxgaLa athaR gotitxrabeVku. idelAlx ilalxde keVvala sAkiSxyaMte maduve noVDutAtxtX kuLitidadxre varanige ``maMtarxgaLanunx puroVhitaru tAneV heVLutitxdadxru! idariMda tapipxdarU yAva vidhavAda doVSavU ilalx'' eMdu toVrabahudu. Adare athaRvanunx tiLidu nAvu maMtarxgaLanunx heVLidare adu hecucx Palavanunx koDuvudeMdu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
``yadeVva vidayxyA karoVti sharxdadhxyA\\
upaniSadA tadeVva viVyaRvatatxraM Bavati ||
\end{shloka}

(yAvudu tiLidu, sharxdedhxyiMda, dhAyxnadiMda mADalapxDuvudoV adeV tiLiyade mADalapxTiTxdadxkikxMtalU bahaLavAgi Palavanunx koDabalalxdu.)

sinemA noVDuvAga, oMdu hiMdiV citarxvAdare adu namage tiLiyada BASeyAdarU kUDa ``daqshayxgaLu bahaLa cenAnxgive'' eMdu heVLutetxVve. hiMdiV tiLidavarAdare adanunx tiLidukoMDu saMtoVSapaDuvaru. saNaNxviSayagaLigeV nAvu mADuva kelasagaLa athaR hiVgidadxre maMtarxgaLa athaRvanunx tiLiyuvudu eSuTx AvashayxkaveMdu nAvu heVLadeyeV tiLidukoLaLxbahudu.

`vidavxtavxM asAmxtf paraM' eMdu heVLide. dinavU obabxnu saMdhAyxvaMdane mADutAtxne. aginxhoVtarx mADutAtxne. yAgagaLanunx keYgoLuLxtAtxne. parxtirAtirxyU hagalu badalAgutAtx barutatxde. deYnikakAyaRgaLanunx mADutAtxne. UTa mADutAtxne. hiVge eSuTx dinagaLu mADida kelasavanunx padeV padeV mADuvudu?

\begin{shloka}
`rAtirxH seYva sa Eva divasaH'\\
(adeV rAtirx, adeV hagalu)
\end{shloka}

hiVge barutatxleV irutatxde.

\begin{shloka}
`aBidhAyxyanf vaNaRratiparxmoVdAnf\\
atidiVGeVR jiVviteV koV rameVta |'
\end{shloka}

(saMgiVta, BoVga apasxrasitxrXVgaLiMda uMTAgiruva suKa ivugaLu nAshavuLaLxdudx eMdu ciMtisuvavanu diVGaR jiVvanadalilx heVge ruciyanunx kANuvanu?)

AdadxriMda iMtha jiVvanadalilx rasaveV ilalxveMdu tiLiyuvudu. AdadxriMdaleV `AtAmxnAtamx viveVkaM'-mADabeVkeMdu sholxVkadalilx anaMtara heVLide. `AtAmxnAtamx viveVkaM' eMdare Enu? shariVrakikxMta beVreyAda oMdu vasutxvide. A vasutxveV `nAnu' eMdu shAsatxrX heVLutatxde. anaMtara shAsatxrXvanunx iTuTxkoMDu namamx yukitxyiMda nAvu ideV riVti tiVmARna mADabahudu. adAda meVle anuBava beVre barabeVkAgide. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`AtAmx vA areV darxSaTxvayxH shorxVtavoyxV manatxvoV nididhAyxsitavayxH'
\end{shloka}

(pirxyaLeV ! Atamxnanunx kANabeVku, adanunx kuritu keVLabeVku, ciMtane mADabeVku. EkAgarxcitatxdiMda dhAyxna mADabeVku)

-eMdu heVLide. ``AtAmxnAtamx viveVcane' mADuvudu sulaBavAgidadxrU adanunx anuBavakekx tegedukoMDu baMdare Aga yAva ciMteyU ilalx.

hatutx rUpAyigaLu mAtarx saMbaLa baruva obabx kelasagArananunx noVDi, `niVnu suKavAgididxVyA?' eMdu keVLidare `nAnu suKavAgiyeV idedxVne' eMdu heVLuvanu. matetx keVLidare ``Eke hiVge keVLutitxVri? kaSaTxvilalxde nAnu bALanunx naDesalu heVge sAdhayx? suKa-duHKa eraDU nananx bALinalilxve. EnoV nananx shakitxge takakxMte bALanunx naDesutitxdedxVne. ididxdadxralilx nanage suKavU ide' enunxtAtxne. ideV riVti sarakArada kelasadalilxruva obabxnanunx `niVnu suKavAgididxVyA' eMdu keVLidare, suKavAgiyeV idedxVne. Eke hiVge keVLutitxVri? manuSayxnAgi huTiTxdavanige kaSaTxveV ilalxde iralu sAdhayxveV? eSoTxV kaSaTxgaLive. nananx DeYrekaTxrf bahaLa keTaTxvaru. nAnu heVLidaMte keVLuvudeV ilalx. Adare nAnu heVLidaMte mADidareVneV vAyxpAradalilx avarige lABa doreyuvudu. AdarU avaru nananx mAtanunx keVLuvudeV ilalx. idakAkxgi nAnu oMdu kelasavanUnx mADade idadxre nananxnunx kelasadiMda tegedubiDuvaru. Adare avaru heVLuvudanunx keVLuvudakAkxgi savxlapx hotutx, nAnu paDuva sharxmakekx lABa sikakxbeVku enunxvudakAkxgi savxlapx hotUtx nAnu viniyoVgisabeVkAgide. heVgoV cenAnxgi lABapaDeyabeVkeMdide. kelasa beVDaveMdu toVridarU idanunx biTaTxre saMbaLa sikukxvudilalx. AdadxriMda heVgoV noVDabeVkalAlx enunxvudakAkxgi hoVgutitxdedxVne. heVgoV noVDutitxdedxVne'' -eMdeV heVLuvanu. hatutx sAvirarUpAyigaLu saMbaLa tegedukoLuLxvavanU ideV rAgavanenxV hADutAtxne.

hiVge elalxrU heVLikoMDiruva kAladalilx idariMda biDugaDe beVkAdare moVkaSxvenunxvudu beVku. AdadxriMdaleV `mukitx' enunxvudu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
`shorxVtiyasayx cAkAmahatasayx'\\
(veVdavanunx tiLidavanigU, kAmavilalxdavanigU$\ldots$)
\end{shloka}

-enunxvaMte kAmavilalxdavanige taqpitx iruvudu. AdadxriMda parxpaMcadalilxruvudanenxlAlx

\begin{shloka}
`AsArameVva saMsAraM daqSATxyXvX'
\end{shloka}

(`saMsAra'venunxvudu sAravilalxdudeMdu kaMDu)-eMdu BAvisabeVku.

\begin{shloka}
`kAyaRmiteyxVva yatakxmaR niyataM kirxyuteV\s juRna |'
\end{shloka}

(ajuRna! yAvudu mADabeVkeMdeV nitayx kamaRvideyoV$\ldots$ hAge idadxre)

`EnoV gaqhasathxnenunxva hesaru baMdAyitu, kelasa Adare saMtoVSa. kelasa AgadidadxrU adariMda ciMte ilalx. EkeMdare parxpaMcada savxBAvaveV idu enunxva BAvaneyiMda manuSayxru parxpaMcadalilx bALutitxdadxre AtAmxnAtamx viveVcaneyU adariMda uMTAguva anuBavavU baMdu konege mukitxyU doreyuvudu. iMtha arivina yoVgayxte namage uMTAgabeVkAdare,

\begin{shloka}
`shatakoVTi janamx sukaqteYH puNeyxYviRnA laBayxteV ||'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte eSoTxV koVTi janamxgaLalilx mADida puNayxdiMdalU sAdhaneyiMdalU Iga ivugaLelalxvU doreyalu sAdhayxvAyiteMdu shaMkara BagavatApxdaru `viveVkacUDAmaNi'yalilx heVLidAdxre.

IgaleV nAvu mukitx paDeyutetxVveyeV eMdu keVLidare, elalxrU {\eng I.A.S.} pAsf mADalu sAdhayxvilalx. nAvu modalu pArxthamika shAleyalilx OdabeVkAgide. alilx Odida mAtarxkekx namage {\eng I.A.S.} saTiRPiVkeVTf koDuvudilalx. `{\eng I.A.S.} pAsf mADuvudakekxVnA hAge Odidudx' eMdu keVLidare, pArxthamika shAleyalilx pAsf mADidadxrU {\eng I.A.S.} pAsf Agade irabahudu. saMbaMdha paTaTx shAlegaLu eSoTxV ive. avugaLalilx oMdu lakaSx maMdi OdutAtxreMdare avarugaLalilx {\eng I.A.S.} pariVkeSxyalilx teVgaRDeyAguvavaru eSuTx maMdi eMdu lekakx hAkidare sumAru hatutxjana mAtarx {\eng I.A.S.} pariVkeSxyalilx teVgaRDeyAgutAtxreMdare adu eSuTx kaSaTxvAda pariVkeSxyeMdu gotAtxgutatxde. adeV riVti `mukitxyu' viSayadalilx Ase iruvavarelAlx parxyatanx mADabeVku. iSeTxlAlx sAdhane mADidarU I janamxdalilx adu doreyade idadxre.-

\begin{shloka}
`manuSAyxNAM sahaserxVSu kashicxtf yatati sidadhxyeV |\\
yatatAmapi sidAdhxnAM kashicxnAmxM veVtitx tatatxvXtaH ||'
\end{shloka}

(sAvirAru janaralilx yAroV obabxnu sididhxgAgi parxyatanx paDutAtxne. hAge parxyatanxpaDuvavaralilx yAroV obabxnu nananxnunx idadxMte tiLiyutAtxne.)

IgaleV mukitxyanunx sAdhisalu sAdhayxvAgade hoVdare-

\begin{shloka}
`nAsitx ceVnAnxsitx noV hAniH'
\end{shloka}

(ilalxveMdare adariMda hAniyU ilalx.)

-enunxvaMte matetx janamxvide. I janamxdalilx nAvu mADuva parxyatanxda saMsAkxragaLu muMdina janamxdalilxyU baMdu namage oLeLxya PalagaLu uMTAguvudakAkxdarU nAvu I janamxdalilx iMtha parxyatanxgaLelalxvanUnx mADabeVkAgide. idariMda `viveVka cUDAmaNiV' enunxva utatxma garxMthavanunx elalxrU OdabeVkeMdu nAnu heVLuvenu.

\begin{shloka}
`dineV dineV ca veVdAMtasharxvaNAtf Bakitx saMyutAtf'
\end{shloka}

[parxtidinavU BakitxyiMda veVdAMta sharxvaNa mADidare (oLeLxyadAgutatxde)]

veVdAMtavenunxvudu pApagaLanunx dUramADuva pArxyashicxtatxgaLaMte Pala koDuvudeMdu namage sapxSaTxvAgutatxde. iMtha sharxvana muMtAdavugaLanunx nAvu sariyAgi mADi namamx bALanunx sAthaRkamADikoLaLxbeVkeMdu heVLi I viSayavanunx mugisutetxVne.


\endchapter
