\chapter{paravasutxvina vicAra}\label{chap13}

(1977ralilx madArxsinalilx tamiLu BASeyalilx anugarxhisida upanAyxsa kananxDa rUpAMtara)

vAyxsaru tamamx barxhamxsUtarxdalilx yAru yArige barxhamx vicAra mADalu yoVgayxte ide enunxvudanunx vishadavAgi tiLisidAdxre. barxhamxvicAra mADabeVkAdare yAva riVti mADabeVku? barxhamxda lakaSxNa Enu? savxrUpa yAvudu? enunxvudelalxvanUnx nAvu tiLidirabeVku. shaMkara BagavatApxdaru barxhamxda savxrUpaveVneMdu modalu keVLi sUtarxkekx vivaravanunx koDuvAga adakekx utatxravanUnx avareV koTiTxdAdxre. 

janAmxdayxsayx yataH

(yAvudariMda idara janamx modalAdavu)-eMdu oMdu sUtarxvide. 

barxhamxvanunx kuritu pUtiRyAgi tiLidu koMDa meVle barxhamxvicAra mADabeVkAdudeV ilalx. barxhamxvanunx kuritu namage EnU gotitxlalxveMdarU saha nAvu vicAra mADalAguvudilalx. AdadxriMdaleV nAvu- 

yasAmxtf janamxsithxtiBaMgaH

[yAvudariMda (parxpaMcada) saqSiTx, rakaSxNe, nAsha$\ldots$]

-eMdu heVLalapxTiTxrunaMte A barxhamxvanunx kuritu parxpaMcada saqSiTx, rakaSxNe matutx nAsha ivugaLu ceYtanayxdiMdaleV uMTAgutatxdeMdu heVLi vicAra mADalu sAdhayxvAgutatxde. barxhamxvenunxvudu guNa, rUpa ilalxdudu. adakekx lakaSxNavanunx heVLutitxVralAlx eMdu keVLidare, lakaSxNagaLu eraDu vidhaveMdu shAsatxrXgaLalilx heVLalapxTiTxve. idakekx udAharaNeyanunx noVDoVNa. deVvadatatxneMba obabx manuSayxnidadxnu. avana mane elilxde eMdu keVLidare `alilx, A kAge kuLitideyalAlx adeV deVvadatatxna mene' eMdu obabxnu heVLidanu. A manuSayxnu A maneya hatitxra hoVgi noVDidare kAge ilalx. Adare adu deVvadatatxna mane hwde alalxveV eMdu keVLidare adu deVvadatatxna maneyeV. I riVti lakaSxNavanunx heVLuvudakekx `taTasathx lakaSxNa'veMdu shAsatxrXdalilx hesaru koDalAgide. nAvu tiLidukoLuLxvavarege A lakaSxNaviruvudu, adakAkxgiyeV `taTasathx lakaSxNa'veMdu hesaru. Adare nAvu A viSayavanunx tiLidukoMDa meVle A lakaSxNa alilx irabeVkeMbudilalx. heVge meVle heVLida udAharaNeyalilx mane kaMDuhiDidanaMtaravU kAge alilxrabeVkeMdilalx. adeV riVtiyAgi itara viSayagaLalilxyU taTasathx lakaSxNavirutatxde. 

obabx perxVSayx (kelasagAra)nanunx nAvu vaNaRne mADabahudu. matotxbabxnu noVDuvAgalU avanu hAgeyeV iruvanu. ``avanu ninenx noVDuvudakekx kapApxgidadxnu; iMdu beLaLxge AgibiTiTxdAdxne" enunxvudelAlx ilalx. hAgeyeV ``ninenx avanige eraDu kaNuNxgaLidadxvu; iMdu noVDuvAga oMdeV kaNuNx AgibiTaTxdeyalAlx" enunxvudU ilalx. iMtha lakaSxNagaLu yAvAgalU iruvuvu. ivugaLige `savxrUpa lakaSxNa'veMdu hesaru.

I eraDu lakaSxNagaLU oMdu vasutxvina savxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgiyeV iruvuvu. AdadxriMdaleV shAsatxrXdalilx,

\begin{shloka}
(yasAmxtf vishavxmudeVti yatarx nivasati anetxV tadapeyxVti")
\end{shloka}

(yAvudariMda parxpaMcavelAlx huTiTxdeyoV. elilx ideyoV, elilx layavAgutatxdeyoV) eMdu heVLide.

I parxpaMcavelAlx uMTAgi, idudx, anaMtara nashisihoVguvudakekx kAraNavAgiruvudu A ceYtanayxveMdeV tiLidukoLaLxbeVkeMdu alilx heVLiruvudu. adanunx manasisxnalilx iTuTxkoMDu yAva IshavxraniMda I parxpaMcavelAlx nimiRtavAgideyoV, yAva IshavxraniMda I parxpaMcavelAlx kApADalapxDuvudoV, konege yAralilx idelalxvU layavAgibiDuvudoV adanunx barxhamxveMdu tiLidukoLaLxbeVku. I mUru oMdeV jAgadalilx irabeVku. hiVgilalxde beVre beVre vasutxgaLalilxdadxre parxpaMcasaqSiTxge oMdu kAraNa, adanunx kApADuvudakekx beVroMdu kAraNa. hiVge eraDu mUru kAraNagaLAgi matetx adevxYta mataveV-adevxYta tatatxvXveV ilalxdaMtAgutatxde. 

Adare nAvu barxhamx, viSuNx, maheVshavxraneMdu beVre beVreyAgi heVLutetxVvalAlx eMdare, oMdu ceYtanayx hiVge halavu vidhavAda rUpagaLanunx paDedukoLaLxvudu. AdadxriMda hiVge heVLuvudariMda namamx adevxYtakekx yAva viroVdhavU ilalx. 

barxhamxdiMdaleV parxpaMca uMTAguvudeMdu lakaSxNavanunx heVLuvudariMda EnAgutatxdeMdare, heVge nAvu maneyanunx gurutisuvAga `kAge iruva mane' eMdu heVLutetxVvoV hAgeyeV Aguvudu. AdadxriMdaleV nAvu I parxpaMcavelAlx barxhamxdiMda kalipxtavAdudu eMdu heVLidevu. yoVcisinoVDidare parxpaMcavanunx kuritu mAtanADuvAga mAtarx parxpaMcaviruvudeMdu nAvu heVLuvevu. Adare barxhamxjAcnxnavanunx paDedu tananx nija savxrUpaveVneMdu tiLidukoMDavara hatitxra parxpaMcavenunxvudu beVkeV eMdu keVLidare avara daqSiTxyalilx parxpaMcavenunxvudeV ilalx.

\begin{shloka}
parabarxhamxvanunx, kuritu, \\
``satayxjAcnxnasuKasavxrUpamf''\\
(satayx-jAcnxna-suKa savxrUpa)
\end{shloka}

-eMdu heVLalapxTiTxde. ideV barxhamxda savxrUpalakaSxNavenunxvudu. savxrUpa lakaSxNaveMdareVnu? heVLuva vasutxvanunx A savxrUpa lakaSxNavenunxvudu eMdu biDuvudilalx. savxrUpa lakaSxNa, vasutx iruvavaregU idedxV iruvudu. barxhamxvanunx kuritu heVLuvAga satayx, jAcnxna suKa enunxvudu adara savxrUpa lakaSxNaveMdu heVLalAguvudu.

parxpaMcadalilx eSoTxV vidhavAda satayxgaLu ive. Adare elAlx vidhavAda satayxgaLigU meVlAgiruva satayx oMdide. paravasutx oMdeV meVlAda satayxveMdu shAsatxrXgaLu heVLutatxve.

obabxnige hatutx vaSaRveMdu yArAdarU heVLidare avanigiMtalU doDaDxvanAgiruva ipapxtutx vayasisxnavananunx nAvu toVrisabahudu. adakekx meVlapxTaTx mUvatutx vaSaRdavanU iruvanu. adare barxhamxvenunxvudakekx iSuTx vayasesxMdu beVgane heVLalu sAdhayxvilalx. nAvu vayasasxnunx viBajisi heVLuvaMte satayxdalilx koDa viBajane ide. I barxhamx enunxvudu utatxmavAda satayx. 

 \begin{shloka}
 ``tirxkAlAbAdhayxtavxM satayxM"
 \end{shloka}

(mUru kAlagaLalilxyU nashiside iruvudeV satayx.) -eMdu shAsatxrX heVLutatxde. 


oMdu vasutx modalu iralilalxvenunxva vAkayxkUkx avakAshavirabAradu. Iga ilalx enunxva vAkAyxkUkx avakAshavAgabAradu. muMde iruvudilalx enunxva vAkayxkUkx avakAshavAgabAradu. parxpaMcadalilx iMtha yoVgayxteyuLaLx vasutxgaLanunx nAvu kANalArevu. parxpaMcadalilx nAvu kaMDa halavu vasutxgaLu Iga namamx hatitxravilalx. AdadxriMda mUru kAlagaLalilxyU ilalx enunxva mAtige yAva vasutx avakAsha koDuvudilalxvoV A vasutxveV satayxveMdu shAsatxrXdalilx heVLide. ceYtanayx modalu iralilalx, enunxvudilalx. Iga ilalx enunxvudU ilalx. nALe iruvudilalx eMdU ilalx. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
``tirxkAlAbAdhayxtavxM satayxM"
\end{shloka}

eMdu heVLiruvudu, inonxMdu vasutxvanunx noVDi I lakaSxNa heVLilalx.

\begin{shloka}
``jagatAkxraNaM barxhamx"
\end{shloka}

(parxpaMcakekx kAraNa paravasutx)

eMdu heVLuva jAgadalilx parxpaMcavenunxvudanunx mUlataH iTuTxkoMDu A lakaSxNavanunx heVLiruvudu. parxpaMcavanunx iTuTxkoMDu nAvu oMdu lakaSxNavanunx heVLidare parxpaMcaviruvavarege A lakaSxNavanunx heVLabahudu. parxpaMcavilalxdidadxre barxhamx parxpaMcakekx kAraNaveMdu nAvu heVLalArevu. AdadxriMdaleV-


\begin{shloka}
``tirxVkAlAbAdhayxtavxM"
\end{shloka}

enunxvudanunx `taTasathx lakaSxNa'kekx nAvu heVLalAravu. Adare mUru kAlagaLalilxyU irabahudAda lakaSxNa savxrUpalakaSxNa Agutatxde. AdadxriMda ``AdadxriMda yAvAgalU'' barxhamx shAshavxtavAgiruvudeMdeV tAtapxyaR. ``yAvAgalU'' enunxva mAtanunx kAlaboVdhakavAda namamx huTaTxnunx manasisxnanxlilx iTuTxkoMDu nAvu sAdhAraNavAgi upayoVgisuvevu. Adare barxhamxyAvAgalU iruvudu enunxvAga barxhamxda iruvikege kAlamiti ilalxveMdu athaR. idu BUtakAla, vataRmAna kAla, BaviSayxtAkxla I mUru kAlagaLalilxyU iruvaMtahadu. oMdu vasutx idadxrU, adu iruvudu obabxrigU tiLiyade idadxre, Aga vasutx ideyeMdu heVge heVLuvudu? I parxpaMcavelAlx yAvAga barxhamxdiMda kalipxtavAgiruvudoV, Aga A barxhamxda arivu saqSiTxmADidavanigAdarU ideyoV ilalxvoV? sUyaRnu savxyaMparxkAshanAgidAdxne. sUyaRnanunx noVDalu namage beVre yAva diVpavU beVkAgilalx. beVre yAvudAdarU vasutxvanunx noVDabeVkAdare namage sUyaRna sahAya beVku. obabxnige kaNuNxgaLidadxre sUyaRnanunx noVDabahudu. avugaLeV beVku. adeV riVti I parabarxhamxvenunxvudu yAvAgalU parxkAshisuvaMtahadu. idu parxkAshavanunx koDatakakxdAdxgiruvudariMda idu jAcnxna savxrUpa. ``nAvu idadxre adU ide. adanunx kANalu beVre yAva vasutxvU beVkAgilalx. AdadxriMda jAcnxna savxrUpavAdudu enunxva lakaSxNa savxrUpalakaSxNavAgutatxde. taTasathx lakaSxNavalalx.

anaMtara `suKasavxrUpa' venunxvudu heVLalAgide. nAvu parxpaMcadalilx yAvAgalU suKavAgirabeVkeMdeV AshisutetxVve.

\begin{shloka}
``EtaseyxYva AnaMdasayx anAyxni BUtAni mAtArxmupajiVvanitx''
\end{shloka}

(I AnaMdada oMdu tuNukanunx iTuTxkoMDu itara elAlx BUtagaLU jiVvisutatxve)

\begin{shloka}
``yasimxnf nitayxsuKAMbudhw galitadhiVH barxhemxYva barxhamxvitf"
\end{shloka}

(nitayxvAda suKa samudarxdalilx manoVmaganxnAgiruvavanu barxhamxvanunx aritavaneV alalx, avanu barxhamxveV Aguvanu)


-eMdU heVLiruvudariMda barxhamxvenunxvudu aMtha oMdu AnaMda savxrUpavAgutatxde. AnaMdasavxrUpakekx eMdU aLivilalx. AdadxriMda adU saha parabarxhamxda lakaSxNaveMdu heVLalapxTiTxde. meVle heVLidaMte mUru lakaSxNagaLanUnx heVLalAgide. Adare heVLuvAga I mUru oMdeV oMdeMdu heVLuvaru beVre beVreyAgi heVLuvudilalx. savxrUpavanunx tiLiyalu nAvu I mUranUnx iSuTx vishadavAgi noVDabeVkAgide. AdadxriMdaleV ``satayxjAcnxna suKa savxrUpa'' veMdu heVLiruvudu. 

\begin{shloka}
``avadhi devxYtaparxNAshoVjiJxtamf''
\end{shloka}

(elelx, devxYta matutx aLivu ilalxdudu)

parxpaMcadalilx nAvu kANava parxtiyoMdu vasutxvigU avadhi (elelx)enunxvudu uMTu. oMdu vasutxvanunx kuritu heVLuvAga" eraDu aDi ide. nAlukx aDi ide" eMdelAlx heVLutetxVve. kAladiMda eMdu elelxyanunx paravasutxvige vidhisalu sAdhayxvilalxvenunxvudanunx nAvu noVDidevu. deVshadiMda aMdare jAgadiMda kUDa paravasutxvige yAva elelxyU ilalx. EkeMdare paravasutx elAlx jAgadalUlx vAyxpisirutatxde. ``oMdu vasutx I jAgadalilxde, inonxMdu jAgadalilx ilalx" eMdare A vasutxvige jAgadiMda aLivu ide eMdu heVLidaMtAyitu. Adare paravasutxvige yAva vidhavAda aLivU ilalx 

\begin{shloka}
``pAdoV\s sayx vishAvx BUtAni |\\
tirxpAdasAyxmaqtaM divi |"
\end{shloka}
 
 (parxpaMcavelAlx paravasutxvina oMdu BAgaveV Agutatxde. paravasutxvina mUru BAgavAdaroV nAshavAgadeV iruvudu$\ldots$)
 
 
 -eMdu veVdadalilx heVLalapxTiTxde. adeVneMdare I parxpaMcadalilxruvudelAlx barxhamxda oMdu tuNukeV AgideyaMdu tiLidubeVku. AdadxriMda `jAga' enunxva athaRvU kUDa nAvu parxpaMcavanunx noVDuvAga mAtarx uMTAgutatxde. parxpaMcavilalxda samayadalilx aMtha athaRvU ilalx.
 
 
 \begin{shloka}
 ``na tasayx parxtimA\s sitx"
\end{shloka} 

-enunxvaMte I barxhamxkekx parxpaMcavenunxvadanenxV heVLalAguvudilalx. adu doDaDx vasutxveMdu nAvu heVLidare ``adu eSuTx doDaDxdu" eMdu keVLabAradu. EkeMdare adakikxMtalU doDaDxvasutx ilalxveV ilalx, 

\begin{shloka}
``avadhi devxYta parxNAshoVjaJxtamf''
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvalilx devxYtaveMdare Enu enunxvudanunx Iga noVDoVNa. shAsatxrXdalilxlX `barxhamx' beVroMdu vasutxviniMda uMTAdudalalxveMdu heVLide, ``idu barxhamx, idu barxhamx alalx" eMdu nAvu yAva vasutxvanUnx noVDi heVLalArevu. 


barxhamxda satayxveV parxpaMcadalilx doDaDx satayxveMdu nAvu modaleV heVLidevu. AdadxriMda barxhamx satayxvanunx biTuTx beVre yAva satayxvU ilalxdiruvAga parxpaMcadalilx paravasutxvanunx biTuTx beVre yAva vasutxvanUnx toVrisalu sAdhayxvilalx. eraDaneya vasutx enunxvudu beVreyAgi idadxre Aga devxYta uMTu. Adare nAvu parxpaMcavanunx noVDidedxVvalAlx (adu eraDaneya vasutxvalalxveV?) eMdu yArAdarU keVLidare avarige oMdu udAharaNeyanunx koDabahudu. 

cinanx enunxva loVhavanunx nAvu uMgura rUpadalilx mApaRDisidarU adu cinanxveV tAneV! cinanxveV uMgura rUpadalilx namamx muMde kANutatxde. uMgurada viSayavAgi heVLida udAharaNeyalilx pariNAmavenunxvudu ide. aMdare barxhamxda viSaya hAgalalx, pariNAmavenunxvudu ilalx. idanunx vivataR(toVrivike)enunxtAtxre. kelavu vasutxgaLu namamx kaNiNxge biVLutatxve. Adare avu nijavAgiyU iruvudilalx. yAvudAdarU meVGavanunx nAvu dUradiMda noVDidare adanunx noVDuvAga namamx kaNuNxgaLige mAtarx oMdu iruvudAgi toVruvudu.

moVhavenunxva katatxleyalilx namamx kaNuNxgaLige oMdu vasutx beVre vidhavAgi toVruvudu. Aga kelavu vasutxgaLanunx kaMDu nAvu BayapaDuvudU uMTu, Adare alilx vasutxvenunxvudeV nijakUkx ilalx. AdadxriMda adanunx noVDi ODihoVgabeVkAgilalx. Adare aMtha jAcnxna namage ilalx. bwdadhxru ``jAcnxnavidadxre sAkalalxveV, vasutx Etakekx" eMdu keVLutAtxre, vasutxvilalxde jAcnxnavilalxvenunxva sidAdhxMta namamx shAsatxrXgaLalilxde. Adare oMdu hagagxvanunx kaMDu nAvu hAvu eMdu Barxmege oLagAgutetxVvalAlx eMdare namage saMbaMdhapaTaTxMte AjAcnxnavenunxva hAvu alilxde. ajAcnxnadiMda toVrida A hAvu AjAcnxna dUravAgutatxleV horaTuhoVgutatxde. heVge nAvu dUradiMda meVGavanunx noVDuvAga hasu iruvaMte toVri hatitxrakakx hoVdAga adu ilalxde hoVguvudoV hAgeyeV ajAcnxnadiMda uMTAguva hAvina viSaya kUDa. 


obabx manuSayxnanunx avana maga `apApx' eMdu kareyutAtxne. avana aLiya `mAva' eMdu kareyutAtxne. adare iruvavanu obabxneV. adeV riVti oMdeV vasutx halavu vidhavAgi toVrutitxdeyeMdu nAvu heVLabahudu. barxhamxvanunx biTuTx yAva vasutx idadxrU. barxhamx beVre vasutxvina AdhiVnadalilxde eMdAguvudu. Adare sithxti hAgilalx. barxhamxvanunx biTuTx yAva vasutxvU ilalx. AdadxriMda devxYtavenunxvudeV ilalx. 

\begin{shloka}
``parxNAshoVjiJxtamf"
\end{shloka}

eMdu heVLiruvudanunx Iga noVDoVNa.

barxhamxkekx nAshavenunxvudU ilalx. AdadxriMda barxhamxkekx heVLida savxrUpa lakaSxNagaLu, yAvAgalU barxhAmx oMdeV vidhavAgirutatxdeMdu toVrisuvudu. 

``IshavxranU irabahudu; barxhamxnU irabahudu; Adare parabarxhamxda savxrUpavanunx tiLidukoMDu namage AgabeVkAdudAdarU Enu? namamx savxrUpa tAneV namage tiLiyabeVku. AdadxriMda namamx savxrUpaveVnu" enunxva parxshenx uMTAgutatxde. 

manuSayxnu halavu vidhavAda veVSagaLanunx dharisutitxdAdxne. oMdu kAladalilx avanu(jAgatasithxtiyalilx ) elalxvanUnx noVDutitxdAdxne. beVroMdu kAladalilx (savxpanxsithxtiyalilx) halavu vidhavAda savxpanxgaLanunx noVDutitxdAdxne. inonxMdu kAladalilx (suSupitxyalilx) avanu noVDutitxruvudU ilalx; kalapxne (savxpanx)gaLanunx mADutatxlU ilalx. Aga nAnu `idedxVne' enunxvudu mAtarx iruvudu. suSupitxsithxti mugiyutatxleV; `idedxVne' enunxvudu mAtarx iruvudu. suSapatxsithxti mugiyutatxleV; `nAnu suKavAgi nidedx mADidenu' eMdeV avanu yoVcisutAtxne, hiMde avanu hAge idadxre mAtarx Iga A riVti heVLalu sAdhayxvAgutatxde. hiMde EnU ilalxdudanunx Iga avanu hosadAgi heVLalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda avanu jAgaqtf sithxtiyalilx eSoTxV vasutxgaLanenxlAlx noVDi avugaLanunx anuBavisutitxdAdxne. kanasinalUlx adeV riVti vasutxgaLanunx kalipxsikoLuLxtidAdxne. suSupitxsithxtiyanunx cenAnxgi anuBavisutAtxne. avanige tananx bagegx arivu Aga ideyeV enunxvudanunx Iga noVDoVNa. jAgaqtf sithxtiyalilxruvAga `niVnu ididxVyA?' eMdu yArAdarU keVLidare, `nAnu idedxVne' eMdu heVLuvanu. `nAnu elalxvanUnx noVDutitxdedxVne. AdadxriMda nAnu idedxVne' eMdu avanu heVLuvanu. kanasinalUlx hAgeyeV `nAnu halavu vidhavAda vasutxgaLanunx noVDutitxdedxVne. enunxvudariMda nAnu AgalU idedxVne' eMdeV avanu heVLuvanu. nidedx mADutitxdedxVne enunxvudu Aga avanige tiLiyadeV idadxrU, nidedx AdanaMtara `nAnu suKavAgi nidedx mADide' enunxva arivu avanige iruvudu. hAge nidedx mADuva samayadalilx anuBavisuvavanu obabxnu ilalxdeV idadxre, anuBavisidudanUnx avanu anuBavisadeV idadxre, suKavAgi nidedx mADidudanunx kuritu jAgarxtf sithxtiyalilx avanu heVLalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda suSupitxsithxtiyalilxyU kUDa anuBavavenunxvudu ide. Adare ajAcnxna bahaLa tiVvarxvAgiruvudariMda `nAnu Iga anuBavisikoMDidedxVne' enunxvudu avanige nidedxmADuvAga tiLiyalilalx.

AdadxriMda jAgarxtf, savxpanx, suSupitxgaLanunx anuBavisikoMDiruvudu jiVvana savxrUpa. hAgAdare jiVvanenunxvavanu yAru? ivanu obabxneV iruvAga yAvudAdarU deVvaranunx upAsane mADidare avanu savxgaRvoV, narakavoV, suKavoV, duHKavoV paDeyuvaMtAguvudu. Adare ivanu (jiVvanu)-

\begin{shloka}
`ya jAjxgarxtf savxpanxparxsupitxSu viBAteyxVkaM vishoVkaM paramf'
\end{shloka}

(yAvudu jAgarxtf, savxpanx, suSupitx sithxtigaLalilx oMdAgiyU, shoVkarahitavAgiyU, paravAgiyU, parxkAshisikoMDiruvudoV)-eMdu heVLidaMte duHKavilalxdavanAgidAdxne. Eke hAge eMdu keVLidare, jiVvana nijavAda savxrUpa jAgarxtf sithxtiyeV, savxpanx sithxtiyeV athavA suSupitx sithxtiyeV-yAvudu enunxvudanunx noVDabeVku.

barxhamxvanunx nAvu `satayxjAcnxna suKasavxrUpa' eMdu karedevu. adu yAvAgalU satayx; yAvAgalU suKavAgiruvudu; yAvAgalU jAcnxnayukatxvAgiyeV iruvudu. AdadxriMda barxhamxkekx jAgarxtf sithxti ideyeMdare adara lakaSxNaveV jAgarxtf sithxtiyeMdu nAvu heVLidaMtAguvudu, Aga adakekx savxpanx, suSupitxgaLu ilalxveMdu heVLabeVku.

Adare jAgarxtf, savxpanx, suSupitx enunxva sithxtigaLu jiVvanige baMdu hoVgutitxve. AdadxriMda yAvuvu baMdu hoVgutitxveyoV avugaLalilx oMdanUnx saha nAvu barxhamxda savxrUpaveMdu heVLalArevu, I sithxtigaLige jiVvanu sAkiSxyAgi beLagutitxdAdxne. baMdu baMdu hoVguvudelalxvU suLeLxV. sAkiSxyAgi beLagutitxruva jiVvana savxrUpa duHKa savxrUpavoV, suKa savxrUpavoV eMdu keVLidare `duHKasavxrUpa' veMdu nAvu heVLuvaMtilalx. ivanige duHKavenunxvudu yAvAga baruvudu? horagina vasutxgaLoDane jiVvanu saMbaMdhavanunx iTuTxkoMDAga mAtarx duHKa uMTAguvudu. horagina vasutxgaLoDane saMbaMdhavanunx iTuTxkoLaLxde iruvAga ivanige duHKavenunxvudu uMTAguvudeV ilalx. AdadxriMda duHKavenunxvudu yAvAgalU iruvudeMdu heVLuvaMtilalx.

jiVvanu suKasavxrUpaneV enunxvudanunx Iga noVDoVNa. pAyasavanunx kuDidare obabxnige suKa uMTAguvudu athavA beVre yAvudAdaru vasutxvanunx tiMdare suKavAgabahudu. AdadxriMda suKavenunxvudu kUDa viSayagaLiMda uMTAguvudu eMdu tiLidaMtAyitu. inunx suKavenunxvudu obabxnige viSayagaLidadxreVneV uMTAgutatxdeyeV, avugaLu ilalxdeV idadxrU uMTAgutatxdeyeV enunxvudanunx kuritu nAvu vicAra mADabeVku. pAyasavanunx kuDidare obabxnige suKa uMTAgutatxde, eMdu nAvu noVDidevu. Adare obabxnu nidedx mADutAtxnalAlx, Aga avanige suKavididxteV enunxvudanunx noVDabeVku. Aga suKa uMTeV ilalxveV eMdare,

\begin{shloka}
`niviRSayaH yaH anuBavaH shUrxyateV suKasayx'
\end{shloka}

(viSayavilalxda suKada anuBava yAvudu ideyoV)-eMdu heVLiruvaMte suSupitxya samayadalilx yAvudoMdu viSayada saMbaMdhadiMdalU namage suKa uMTAgalilalxvenunxvudu sapxSaTxvAgide. hora viSayagaLeV ilalxda samayadalilx obabxnige suKa uMTAyiteMdare, Aga avana savxrUpa mAtarxveV ididxteMdu tAtapxyaR. cinanxdalilx halavu dhAtugaLu kaletirutatxve. cinanxvanunx shudidhxmADi avugaLelalxvanUnx beVpaRDisibiTaTxre, Aga shudadhxvAda cinanx mAtarx iruvudalalxveV? shudadhxvAda cinanxda savxrUpa namage itara dhAtugaLanunx tegeda meVle tAneV tiLiyuvudu? adeV riVti suSupitx samayadalilx jiVvana savxrUpa AnaMdaveMdu tiLiyabeVku. adanunx nAveV tiLidukoMDare adakekx shAsatxrXveVke beVku? ajAcnxnavanunx nivArisalu shAsatxrXvenunxvudu beVku. yAva ajAcnxnadiMdAgi jAgarxtf, savxpanx, suSupitx enunxva mUru avasethxgaLanUnx nAvu kANutitxdedxVvoV A ajAcnxnavanunx nivArisuvudakAkxgiyeV nAvu shAsatxrXvanunx OdabeVku. namamx savxrUpavanunx kuritu tiLuvaLike namage ilalxveV ilalx eMdeVnalalx. Adare namamx bagegx namage tiLuvaLike yAvAga ide eMdu keVLidare, A ajAcnxna seVrikoMDiruva samayadalUlx idedxV ide. I jAgarxtf, savxpanx, suSupitx ivelalxvU obabxnige yAvudariMda baMdive?

\begin{shloka}
`duHKajanamx parxvaqtitxdoVSamithAyxjAcnxnAnAM\\
tadutatxroVtatxrApAyeV tadananatxrApAyAdapavagaRH'
\end{shloka}

-eMdu nAyxyashAsatxrXdalilx baruvudu.

duHKa enunxvudu yAvudariMda baMditu? shariVra baMdiruvudariMda duHKa baMditu. shariVraveV ilalxdidadxre duHKaveV ilalx. EkeMdare Atamxnenunxvavanu nitayxnu. avanige horagina vasutxgaLiMda uMTAguva saMbaMdhaveV ilalx. viSayagaLiMda uMTAguva saMbaMdha I shariVravidadxreVneV baruvudu.

janamx yAvudariMda baMditu eMdu keVLidare, `paMcadashi'yalilx-

\begin{shloka}
`kuvaRteV kamaR BoVgAya kamaR katuRM ca BuMjateV'
\end{shloka}

(BoVgakAkxgi kamaRvanunx mADutAtxre. kamaRkAkxgi BoVgavanunx anuBavisuvaru.)

-eMdu heVLidaMte nAvu mADuva kamaRgaLige anuguNavAgi namage janamx doreyutatxde.

AdadxriMda janamxvenunxvudu kamaRdiMda baMdide. I kamaR yAvudariMda baMditu enunxvudakekx `doVSadiMda' eMdu sUtarxdalilx heVLalapxTiTxde. doVSaveMdare Enu?

\begin{shloka}
`rAga devxVSamoVhA doVSAH'
\end{shloka}

-eMdu heVLalAgide. rAga, devxVSa, moVha-I mUrU doVSagaLu. kelavu vasutxgaLanunx noVDidare namage aniceCx uMTAgutatxde. nAvu maneyalilx sAkikoMDiruva oMdu cikakx nAyimariyanunx noVDidare namage manasisxnalilx saMtoVSa uMTAgutatxde. EkeMdare A nAyi kaDiyuvudilalx; hAvu kaDiyuvudenunxva Baya. AdadxriMda oMdu vasutx namage beVkAgide, matotxMdu vasutx beVDaveMdAgide. hiVgiruva rAgavU, devxVSavU manuSayxnige ide. I rAga devxVSa yAvudariMda uMTAgutatxde eMdu keVLidare moVhadiMda uMTAgutatxde enunxvudeV adakekx utatxra.

moVhaveMdare Enu? sithxravilalxda oMdu vasutx, sithxravAgideyeMdu tiLiyuvudu moVhavenanxlAguvudu. adeV riVti ashuciyAgiruva oMdu vasutxvanunx shuciyAdudeMdu tiLiyuvudU moVhaveV. hAgeyeV asuKavAgiruva vasutxvanunx madhuravAgiruvudeMdu tiLiyuvudU moVhakekx seVrutatxde. udAharaNege-nAvu I shariVravanunx sithxraveMdu tiLididedxVveyoV ilalxvoV? nitayxvAgi mADikoLaLxbeVkeMdu BAvisutetxVve.

\begin{shloka}
``BukAtx bahuvoV dArA\\
labAdhxH putArxshacx pwtArxshacx"
\end{shloka}

-eMdu oMdu sholxVkadalilx niVlakaMTha diVkiSxtaru, `obabxnu halavu maduvegaLanunx mADikoMDanu. halavu maMdi makakxLanUnx momamxkakxLanUnx paDedAyitu. nUru vaSaRgaLU jiVvisidanu. Aga yamanu, `bA' eMdu karedare avanu tayArAgi iruvaneV?' eMdu heVLidAdxre.

AdadxriMda manasisxnalilx tananx shariVravanenxV `nAnu' eMdu tiLiyutAtxne. nAvu sithxravAgirabeVkenunxva BAvane avanige ide. I BAvane nAyxyavAdudeV. Adare `nAnu' enunxvudanunx avanu elilx BAvisutAtxnoV adaralilx visheVSavide, sithxravalalxda oMdu vasutxvanunx `nAnu' eMdu BAvisi A `nAnu' sithxravAgabeVkeMdu BAvisidare adakikxMtalU hucucxtana beVre yAvudu? AdadxriMda manuSayxnu anitayxvAgiruva oMdu vasutxvanunx nitayxvAgi BAvisutAtxne. ashuciyAgiruva vasutxvanunx shuciyAgirabeVkeMdu BAvisutAtxne.

nAnu bahaLa beLaLxgidedxVne; manamxthanaMte idedxVne eMdu obabxnu BAvisikoMDidAdxne. oMdu cikakx sUjiyiMda avana shariVravanunx cucicxdare adariMda takaSxNa noVDalu asAdhayxvAda rakatx barutatxde. nAlukx dinagaLu hAgeyeV biTuTx biTaTxre adariMda kiVvu baralu AraMBavAgutatxde. AdadxriMda I shariVravenunxvudu bahaLa duHKakoDuvudAgutatxde. hiVgiruvAga Etakekx I duHKakaravAda shariVra namage beVku?

nAvu hoLeyanunx dATalu oMdu doVNiyanunx upayoVgisutetxVve. hoLeyanunx dATuvudakekx A doVNi yoVgayxvAgideyeV eMdu nAvu noVDutetxVveyeV horatu, A doVNiya udadx, adara baNaNx, adara agala ivugaLelalxvanUnx nAvu noVDutAtx iruvudilalx. BagavaMtanu saMsAra samudarxvanunx dATuvudakAkxgi shakitxyanunx I shariVrakekx koTiTxdAdxne. AdadxriMda IgaleV idanunx iTuTxkoMDu saMsArasAgaravanunx dATalu parxyatanxpaDabeVku. idanunx biTuTx, `nAnu inUnx beLaLxgAgabeVku. shariVra beLaLxgAguvadakekx yAvu yAvudoV puDigaLanunx hacicxkoMDu idanunx beLaLxge mADikoLaLxbeVku, eMdelAlx yoVcisabAradu. shariVra beLaLxgidadxreVnu. kapApxgidadxreVnu? adariMda yAva parxyoVjanavU ilalx. AdadxriMda duHKakaravAda I shariVravanunx duHKarahitavAgi mADikoLaLxbeVkeMdu obabxnu yoVcisutitxdAdxne. adanunx hAge mADalu sAdhayxvilalx. `ashuciyAgidadxre Enu, shuciyAgidadxre Enu' eMdu nAvu heVLuvudAdare `nAnu Eke sAnxna mADuvudu' eMdu keVLabAradu. I shariVraveV `nAnu' enunxva BAvane iruvavarege avanige I `shwca' `ashwca' eraDU uMTu. iMtha BAvane ilalxveMdare nAvu oMdu vidhavAgi shuciyAgilalxdidadxrU kUDa (AtamxjAcnxnavanunx paDediruvudariMda) beVre vidhavAgi shuciyeMdu nirUpisabahudu. AdadxriMda I shariVravanunx iTuTxkoMDu nAvu paDeyabeVkAdudanunx paDedare adeV utatxmavAdudu. adanunx biTuTx ashuciyAgiruva I shariVravanunx `nAnu shucipaDisutetxVne' eMdare adu Agada kelasa.

anaMtara `asuKa'veMdu heVLalapxTiTxde. (suKavalalxdadxnunx suKa koDuvudAgi BAvisuvudu moVhaveV Agutatxde.)

parxpaMcadalilx yAvAgalU pirxyavAgiruva vasutx ideyeV eMdu keVLidare, adakekx shaMkara BagavatApxdaru oMdu sholxVkadalilx-

\begin{shloka}
``yasAmxtf yAvatf pirxyaM sAyxdiha hi viSayata sAtxvadasimxnf pirxyatavxM\\
yAvadudxHKaM ca yasAmxdaBxvati Kalu tatasAtxvadeVvA pirxyatavxmf|\\
neYkasimxnf savaRkAleV\s sutxyXBayamapi kadApayxpirxyoV\s pi pirxyaHsAyxtf\\
perxVyAnapayxpirxyoV vA satatamapi tataH perxVya AtAmxKayx vasutxH||"
\end{shloka}

(elilxyavarege obabxnu oMdu vasutxviniMda pirxyatavxvanunx paDeyutAtxnoV aduvarege A vasutx pirxyavAgirutatxde; adu duHKavanunx uMTumADuvavarege adu pirxyavAgirutatxde; yAvudeV oMdu vasutxvAgali yAvAgalU pirxyavAgaliV apirxyavAgaliV Agiruvudilalx. kelavomemx apirxyavU pirxyavAgi badalAgabahudu; pirxyavAgiruvudu apirxyavU Agabahudu; AdadxriMda Atamx enunxva vasutx yAvAgalU bahaLa pirxyavAgiratakakxMtahadu)-eMdu vaNiRsidAdxre. obabx taMdege tananx magana meVle pirxVti irutatxde. Adare maganu taMdeya mAtu keVLuvavarege mAtarx avanu taMdege pirxya. avanu hAge naDedukoLaLxdidadxre avananunx taMde bayuyxvanu. taMde tanagAgi magana meVle pirxVti toVrisuvaneV horatu A pirxVti maganigAgi alalx. maganu tananx mAtinaMte naDedukoLuLxvavarege, haNa saMpAdisi adanunx tanagU koDuvavarege taMdege avana meVle pirxVti iruvudeMbudanunx nAvu parxpaMcadalilx kANutetxVve.

hAgeyeV duHKa elilxyavarege iruvudu enunxvudU nAvu noVDabeVku. obabxnige sakakxre bahaLa iSaTxvAgirabahudu, inonxbabxnige adu iSaTxvAdarU saha, sakakxre KAyile baMdiruvudariMda adanunx avanu muTuTxvudeV ilalx. ``iSuTx dinagaLu sakakxre tinunxtitxdidxVralAlx, Eke Iga mAtarx sakakxre tinunxvudilalx?" eMdu keVLidare, ``Iga nanage sakakxre KAyile Agide. AdadxriMda nAnu sakakxre tinunxvudilalx" eMdu avanu heVLuvanu. auSadhavenunxva kahiyAda oMdu vasutxvanunx nAvelAlxrU ``beVDa, beVDa" eMdu sAdhAraNa samayagaLalilx dUraviDutitxrutetxVve. Adare KAyile baMdare ``modalu auSadha tegedukoMDu baninx" eMdu nAveV keVLi tegedukoLuLxtetxVve. Aga nAvu modalu pirxVtiyanunx iDada vasutxvina meVlU pirxVtiyanunx toVrisutetxVve. AdadxriMda oMdeV vasutxveV elAlx kAladalilxyU pirxyavAgiyoV apirxyavAgiyoV iruvudilalx.

Atamx enunxvudu yAvAgalU pirxyavAgiruvudu. Adare manuSayxnu tAtAkxlikavAgi suKavanunx koDuva viSayagaLanunx, avugaLeV tanage pirxyavAdavu eMdu BAvisi avugaLa meVleyeV Aseyanunx iTuTxkoMDidAdxne. nijakUkx avanu pirxyateyanunx hoMdabeVkAda muKayxvAda viSayaveMdare adu Atamx.

hiVge obabxnu Ase iTuTxkoLaLxlu yoVgayxvalalxda viSayagaLa meVle Ase iTuTxkoMDare adeV avanige maqtuyxvAgi biDuvudu. adakekx moVhaveMdu sUtarxdalilx vaNiRtavAgiruvudu. AdadxriMda I rAga-devxVSa eraDU bahaLa doDaDx shaturxgaLu. moVhavenunxvudu idadxre I rAga-devxVSagaLU iruvuvu. moVhavenunxvudu ilalxdidadxre I pirxyate, apirxyate ilalxveV ilalx.

\begin{shloka}
``teVSAM moVhaH pApiVyAnf"
\end{shloka}

(avugaLalilx moVhaveV hecucx apAyakAri)-eMdu heVLiruvudariMda moVhavanunx nAvu toreyabeVku.

shAsatxrXvanunx OduvAga, ``beVre elAlx vasutxgaLU moVha" veMdu obabxnige toVrabahudu. Adare Odida pusatxkavanunx keLage iTuTx oDane inUnx savxlapx TAnikf kuDidare oLeLxyadalalxveV? nAvu puSiTxyAgi irabahudalAlx" eMdu toVrutatxde. ``EkaM vishoVkaM paraM" eMdu heVLalapxTiTxruvudariMda Atamxnige shoVkavilalxveMdu tiLiyuvudu. I Atamxnu suKasavxrUpiyeV enunxvudanunx suSupitxyalilx nAvu cenAnxgi anuBavada mUlaka noVDabahudu. AdadxriMda nAvu Atamxna savxrUpavanunx kuritU shoVdhisabeVku, barxhamxda savxrUpavanunx kuritU shoVdhisabeVku. nAvu hiVge noVDidare barxhamxvU suKasavxrUpiyeV. AtamxnU suKasavxrUpiyeV. AdarU `EkaM vishoVkaM paraM' eMdu heVLalapxTiTxde. idakekx meVle yAva vasutxvU ilalx.

\begin{shloka}
``parxtayxkf barxhamx tadasimxnfyasayx kaqpayA taM deVshikeVMdarxM BajeV"
\end{shloka}

(yAra kaqpeyiMda oLagiruva AtamxnAda nAneV barxhamxnAgi idedxVnoV A sherxVSaThx guruvanunx sutxtisutetxVne.)

`parxtayxkf barxhamx' eMdu heVLiruvudariMda parxtayxgaBinanxM barxhamx (jiVvaniMda barxhamx beVreyalalx)-I jiVvanU barxhamxvU oMdAgiyeV irabeVku.

\begin{shloka}
``yadAheyxVveYSa EtasimxnudaramanatxraM kuruteV| Ata tasimxnf BayaM Bavati|"
\end{shloka}

(adaralilx savxlapx BeVdavanunx mADidarU saha adariMda Baya uMTAgutatxde eMdu veVda GoVSisutatxde.)

kelavaru ``nAvu saguNa Ishavxrananunx ArAdhisi, avana loVkakekx hoVdare BayavilalxdeyeV irabahudalAlx" eMdu heVLuvaru. A loVkagaLalilx idadxrU kUDa,

``divxtiVyAtf veY BayaM Bavati" (eraDaneya vasutxvidadxre Baya uMTAgutatxde.)-eMdu heVLalapxTiTxde. eraDaneya vasutxveMdu oMdu idadxre Aga avanige BayaveV Agutatxde. hiVgilalxde obabxnu barxhamx vicAravanunx mADidare, barxhamx vicAramADi tananx savxrUpavanunx tiLidukoMDare, avanu barxhamxveV AgibiDuvanu. AdadxriMdaleV ``barxhamxvitf barxhemxYva Bavati'' eMdu heVLiruvudu.

AdadxriMda obabxnu tatatxvXvanunx ariyuvudariMda avanu beVre vidhavAgi tiLidukoMDudelAlx dUravAgi avanu barxhamxvAgiyeV AgibiDutAtxneMdu heVLalapxTiTxde. nAvu savxlapxmaTiTxgAdarU veVdAMta vicAravanunx mADi AtamxsAkASxtAkxravanunx paDeyalu parxyatanxpaTaTxre adaralelxV nAvu sharxdedhxyanunx iTuTxkoMDidadxre-

``itaH koVnavxsitx mUDhAtAmx yasutxsAvxtheVR parxmAdayxte" (tananx Atamxna oLeLxyadara viSayavAgi tapApxgi tiLidukoMDiruvavanigiMtalU mUKaRnu yArAdarU irabahudeV?)

-eMdu BagavatApxdaru heVLidaMte, oMduveVLe I janamxdalilx namage moVkaSx doreyadidadxrU A saMsAkxragaLiMda (vAsanegaLiMda) muMdina janamxdalilx namage ``Atamx sAkASxtAkxra" doreyabahudu. AdadxriMda nAvu adakAkxgi parxyatanx paDabeVku. nAvu yAva unanxta loVkakekx hoVdarU ``kiSxVNeV puNeyxV matayxRloVkaM vishanitx" eMdu heVLidaMte puNayxgaLu mugiyutatxleV manuSayxloVkakekxV barabeVkAgutatxde. AdadxriMda nAvu sithxravalalxda vasutxgaLiMda beVpaRTuTx sithxravAda vasutxvanunx paDeyalu BagavaMtanu namage shakitxkoTiTxdAdxne. idakekx manuSayx janamxvenunxvudu bahaLa sherxVSaThxvAdudu. nAvu manuSayx janamxvanunx vayxthaRmADikoLaLxbAradu. idu shAsatxrXgaLa nidhARra. I jAcnxnavanunx nimage BagavaMtanu koDali eMdu pArxthiRsi I upanAyxsavanunx mugisutitxdedxVne.


\endchapter
