\chapter{matAMtara heVge Agutatxde?}

\begin{shloka}
OM namaH savaRBUtAni viSaTxBayx paritiSaThxteV |\\
AKaMDAnaMdaboVdhAya pUNARya paramAtamxneV ||
\end{shloka}

veVdavenunxva garxMthavanunx BAratadeVshadalilx huTiTxda parxtiyobabxrU parxmANaveMdeV BAvisutAtxre. adanunx yArU parxmANavalalxveMdu heVLuvudilalx. Adare kelavaru I veVdavanunx opipxkoLaLxde idAdxre enunxvudu kUDa namage gotitxde. kAraNaveVneMdare manuSayxna budidhxyenunxvudu bahaLa vicitarxvAdudu. oMdu kelasa, oLeLxyadAdarU, adanenxV obabxnu bahaLa dinagaLu mADutAtx baMdare adaralilx avanige aruci uMTAgibiDutatxde.

\begin{shloka}
`piMDaKajURyAR udevxVjitasayx tiMtirxNAyxM aBilASoVBaveVtf |'
\end{shloka}

(hosa beNeNx, KajURra ivugaLa meVle asahayx uMTAdavanige huNaseV haNiNxna meVle AseyuMTAgutatxde.)

-eMdu heVLidaMte obabx manuSayxnu parxtidinavU rave keVsariBAtf tinunxtitxdadxre avanige oMdu dina sAdhAraNavAda tiMDi-tinasugaLanunx tinanxbeVkenisutatxde. veVdavenunxvudu BArata deVshakekx doreta oMdu varaparxsAda. adu bahaLa pArxciVnavAdudu, adakikxMta pArxciVnavAdudu, dhamaRvanunx heVLuva garxMtha yAvudU ilalx. dhamaRshAsatxrXgaLanunx tiLisuva garxMthagaLu eSoTxV idadxrU nAsitxkaru kUDa parama pArxciVnaveMdu opipxkoLuLxvaMtha garxMtha I veVda. beVre yAva garxMthagaLanunx tegedukoMDarU, avugaLanunx racisida kAla muMtAdavugaLanunx heVLabahudu. Adare veVdakekx kAla niNaRya mADalu namimxMda sAdhayxvilalx. paramashivana AdiyanAnxgali, aMtayxvanAnxgali kaMDuhiDiyalAgalilalxveMdu mahAshivarAtirxya katheyalilx heVge heVLutetxVvoV, hAgeyeV veVdakekx kAla niNaRya mADabeVkeMdukoLuLxvavaru kUDa hAge mADalAgade hoVdaru. I parxpaMca yAvAga uMTAyitu enunxvudakekx obabxnu oMdu kAlavanunx niNaRyisutAtxne. matotxbabxnu adu tapepxMdu heVLi adakikxMtalU hiMdina kAlavanunx niNaRyisutAtxne. sArAMshaveVneMdare kAla niNaRya sAdhayxvAgalilalxveMdu ibabxrU opapxbeVkAda viSaya. AdadxriMdaleV nAvu parxpaMca anAdi eMdu heVLibiDutetxVve. hAgeyeV veVdada udaBxvada kAlaveV ilalxde ide. veVdadalilx halavu dhamaRgaLanunx kuritu heVLuvAga oMdu jAgadalilx, 

\begin{shloka}
`yanamxnuravadatf tadeBxVSajamf'
\end{shloka}

-yAvudanunx manu heVLidAdxnoV adu auSadha eMdu heVLalapxTiTxde. manuvina mAtugaLu yAva vAyxdhigAdarU auSadhiyaMte upayoVgavAgutatxve enunxvudu idara tAtapxyaR. I saMdaBaRdalilx nAvu manusamxqqtiyanunx tegedu noVDidare,

\begin{shloka}
`shurxtisutx veVdoV vijecnxVyaH dhamaRshAsatxrXM tu veY samxqqtiH|\\
teV savARtheVR SavxmiVmAMseyxV tABAyxM dharwmx hiniBaRBw||'
\end{shloka}
 
-eMdu heVLalAgide. adaralilx shurxti, samxqqti namage parxmANagaLeMdu heVLuva manu yAva kAladalilxyeV Agali dhamaRvanunx parxkAshisuvudakekx kAraNa, adu shurxtiyanUnx, samxqqtiyanUnx mUlavAgi uLaLxdedxV AgideyeMdu heVLidAdxne. nAvelalxrU bahaLa budidhxvaMtarAgidedxVve. AdadxriMda manusamxqqtiyalilx,

\begin{shloka} 
`shurxtisutx veVdoV vijecnxVyaH dhamaRshAsatxrXM tu veY samxqqtiH|'
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudanunx nAvu opipxkoLaLxbahudeV enunxva parxshenxyoMdu uMTAgutatxde.

parxpaMcadalelxV nAvu noVDutetxVve. sivilf koVDf ({\rm civil code}) enunxva kAnUnu pusatxka oMdide. yAva kelasavanAnxgali, sariyeMdAgali, tapepxMdAgaliV tiVmARnisuvudakekx A pusatxkavanunx noVDutetxVve. adaralilx sariyeMdu idadxre nAvu mADuvudu sari; adaralilx tapepxMdu idadxre nAvu mADuvudu tapupx, adu alalxde yAva kelasavanAnxgali sariyeMdoV, tapepxMdoV tiVmARna mADalu namage yoVgayxte ilalx. sarakAra niyamagaLanenxlAlx mADuvAga iSuTx miti eMdu gotutxpaDisi, AdakikxMta hecAcxgi Asitxyanunx iTuTxkoLaLxbAradeMdu kAnUnu mADutatxde. I kAnUnu kelavu dinagaLalilxyeV vayxvahArakekx yoVgayxvAguvudilalx. EkeMdare, I kAnUniMda sarakArada meVle parxjegaLige iruva naMbike hoVgibiDabahudeMdukoMDu sarakAra `iSuTx mitiyavarege obabxnu Asitxyanunx iTuTxkoMDirabahudeMdu' adanunx badalAyisibiDutatxde. hAge kAnUnanunx badalAyisidare parxjegaLige sarakArada meVle modalidadxMte naMbike iruvudu. adu kUDa savxlapx dinagaLavarege. AdadxriMda lwkikavAda viSayagaLalilx iMtha kAnUnugaLanunx nAvu badalAvaNe mADi, adariMda uMTAguva lABa-naSaTxgaLanunx noVDabahudu. AdadxriMda avugaLanunx badalAyisalu namage yoVgayxte ide. parxpaMcakekx atiVtivAda viSayagaLalilx, avugaLige saMbaMdhapaTaTx kAnUnugaLanunx badalAyisalu namage AgutatxdeyeV eMbudu oMdu parxshenx.

\begin{shloka}
`na jAyateV mirxyateV vA kadAcinAnx\s yaM BUtAvx BavitA vA na BUyaH$\ldots$' 
\end{shloka}

[avanu huTuTxvudilalx, eMdU sAyuvudilalx. idu idudx matetx nashisidudU alalx. (nashisi matetx huTiTxdudU alalx.)]

Atamxnige huTuTx ilalx, sAvu ilalx enunxvudariMda obabxnu mADuva kelasagaLu I janamxkekx mAtarx saMbaMdha paTaTxvu enunxvaMtilalx. halavu janamxgaLalilx obabxnu mADida kamaRgaLa anuSAThxna hiMbAlisutatxde. AdadxriMda alwkikavAda viSayagaLanunx tiVmARna mADalu kAnUnugaLanunx elalx janamxgaLalilxyU noVDidavaniMda mAtarx sAdhayx. AdadxriMda janAmxMtaragaLanunx manuSayxnu kANade iruvudariMda ivanu alwkikavAda viSayagaLalilx, dhamaRgaLalilx tiVmARna tegedukoMDare adu heVge nilalxlu sAdhayxvAgutatxde? alalxde, janAmxMtaragaLanunx noVDada avanu, A kAnUnugaLalilx yAvudAdarU doVSa kaMDubaMdare adanunx heVge sarimADabalalxnu? janAmxMtaraveV ilalxveMdu nAvu tiVmARna mADibiDoVNaveMdare aMtha tiVmARnakekx baralu namage sAdhayxveV ilalx. janAmxMtaravilalxveMdu yAru heVLutAtxroV avara maTiTxge dhamARdhamaRgaLU ilalx. janAmxMtaragaLanunx opupxvavarige mAtarx dhamARdhamaRgaLu. omemx shaqMgeVriyalilx oMdu deVvasAthxnada baLi nAnu niMtukoMDidAdxga punajaRnamxdalilx naMbike ilalxda obabxnu nananx hatitxrakekx baMdu, `niVvu punajaRnamxveMdu heVLutitxVralAlx, adanunx nirUpisalu yAvudAdarU yukitx ideyeV?' eMdu nananxnunx keVLidanu. avanige nAnu, `niVnu kapApxgi ididxVye, nAnu beLaLxge idedxVne, adeV kAraNa' eMdu heVLidenu. `nananxnu noVDidare ninage Enu ivaru mAtarx beLaLxge idAdxre, nAnu kapApxge idedxVne' enunxva duHKa. nanagAdaroV ninanxnunx noVDidare, `nAnu beLaLxge idedxVne, ivanu kapapxge idAdxne' eMdu manasisxnalilx saMtoVSa. AdadxriMda anAvashayxkavAgi obabxna manasisxnalilx suKavU, matotxbabxna manasisxnalilx duHKavU uMTAgide. ninanxnunx A BagavaMtanu kapApxgiyU, nananxnunx beLaLxgU huTiTxsidavanu Enu hucacxneV? athavA niVnu avana atetxya maganeMdoV, nAnu avana mAvana maganeMdo, avanige ninanx bagegx apirxyateyU, nananx bagegx pirxyateyU uMTAgideyeV?' hiVge nAnu heVLidoDaneyeV avanu A jAgavanunx biTuTx horaTu hoVdanu. AdadxriMda kamaRkekx oLapaTuTx I parxpaMcavide. Adare oMdu viSayavanunx nAvu jAcnxpakadalilxTuTxkoLaLxbeVku. idanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu obabxnu, `nAnu Eke kelasakekx hoVgabeVku? adaqSaTxvidadxre nALe nanage UTa tAnAgiyeV doreyuvudu, ilalxdidadxre ilalx' eMdu yoVcisalAguvudilalx. manuSayxnige kelasa mADi haNa saMpAdisuva yoVgayxte ide. avanu saMkalapx mADidare tananx modalu janamxda kamaR Palavanunx tididxkoMDu oLeLxya dAriyalilx hoVgabahudu. ilalxdidadxre keTaTx dAri hiDiyabahudu. manuSayxnanunx oMdu kaDeyiMda kamaR eLedarU avanu tananx kelasagaLiMda adara parxBAvavanunx kaDime mADabahudu. avanu oLeLxya dAriyalilx naDeyabahudu. iMtha sAmathayxR avanalelxV ide. AdadxriMdaleV shAsatxrXgaLalilx pArxyashicxtatx kamaRgaLeMdu heVLalapxTiTxve. aMtha elAlx viSayagaLU obabxnige gotitxdudx janAmxMtaragaLige saMbaMdhapaTaTx viSayagaLU gotitxdadxre, hAgiruvavanu I kAladalilxyU dhamaR shAsatxrXgaLanunx tiVmARna mADalu yoVgayxteyuLaLxvaneMdu nAnu heVLuvenu.

kelavaru dhamaRshAsatxrXgaLanunx parisithxtige takakxMte badalAyisabahudalalxveV enunxtAtxre. namage janAmxMtaragaLa bagegxyU, yAva kelasavanunx mADidare puNayx, yAva kelasa mADidare pApa enunxvudU tiLiyadu. AdadxriMda dhamaRshAsatxrX viSayagaLanunx I kAlada parisithxtige anuguNavAgi badalAyisuva yoVcaneyeV sariyAdudalalx. 

nAvu iMdu parxpaMcadalilx noVDutitxdedxVve; omemx sarakAra yArU kuDiyabAradeMdu kAnUnu mADutatxde. Adare kelavu tiMgaLugaLalilxyeV elalxrU kuDiyabahudeMdu sarakAra tiLisibiDutatxde. `yArU kuDiya bAradu' enunxva kAnUnu mADida kAladalilx kelavaru kaLaLxtanadiMda madayxpAnamADutitxdadxru. Adare `elalxrU kuDiyabahudu' enunxva kAnUnu baMda meVle elalxrU kaNiNxge kANuvaMteyeV kuDiyalu pArxraMBisidaru.

Adare oMdu kAladalilx Enitutx gotetx? elalxrU kuDiyabAradu enunxvudelAlx iralilalx; Adare kuDiyuvudu tapepxMdU kuDiyadidadxvarige bahaLa gwravaveMdU parxjegaLu BAvisidadx kAla adu. aSeTxV alalx, nananx rakatxdalelxV kuDiyuva aBAyxsavenunxvudu ilalxveMdu obabxnu heVLikoLuLxtitxdare adeV bahaLa gwravaveMdu BAvisalapxDutitxtutx. AdadxriMdaleV oMdu kaDe, 

\begin{shloka}
`parxvaqtitxreVSA BUtAnAM nivaqtitxsutx mahAPalA|'
\end{shloka}

(parxvaqtitx pArxNigaLa savxBAva, adanunx biTaTxre adeV doDaDx Pala)

`Iga tAneV nanage kuDiyuva aBAyxsavAyitu. Adare adanunx nananx parxyatanxgaLiMda Iga nAnu dUramADibiTeTxnu' -eMdu obabxnu heVLuvaMte naDedare adu bahaLa sherxVSaThxvAdudu. hAgeyeV, inonxbabxnu nananx paraMpareyalilxyeV kuDiyuva aBAyxsavilalx eMdu heVLikoLuLxvaMte avana paraMpare idadxre adu A paraMparegeV oMdu sherxVSaThxvAda aMshavAgutatxde. 

paraMpare eMdare Enu? oMdu oLeLxya paraMparege seVridavanu obabx veYdayxna baLige hoVdanu. Aga veYdayxnu, `ninage oLeLxya Pala doreyabeVkeMdare, niVnu koVLimoTeTx parxtidina tegedukoLaLxbeVku eMdanu. `nananx pArxNa hoVdarU paravAgilalx, Adare nAnu koVLimoTeTx tegedukoLuLxvudilalx' eMdu avanu heVLidanu. EkeMdare adu avanige paraMpareyAgi baMda guNa. yAvAgalU koVLimoTeTxyanunx tegedukoLuLxvavanu, koVLi moTeTxyanunx tinanxdidadxre gwravaveMdu itararu heVLuvaMte tAnU Eke tinanxde irabAradeMdu BAvisi savxlapx samaya biTuTxbiDuvanu. kAlAnaMtaradalilx avanige vAyxdhi baMdare veYdayxru avana baLige, `Iga tAneV niVvu koVLimoTeTx tinunxvudanunx biTiTxdidxVri. tiMdare Enu tapupx'? eMdu heVLidare, avanu A samayadiMda adanunx tinanxlu pArxraMBisi biDutAtxne; hiMjariyuvudilalx. Adare eMdU koVLimoTeTxyanunx muTaTxda obabxnige tananx taMde, tAta, mutAtxta ivarugaLu muTaTxda oMdu padAthaRvanunx `nAnu heVge muTuTxvudu' enunxva Bayavirutatxde. Iga nAvu tinunxtetxVveMdu horage gotAtxdare itararu Enu heVLutAtxroV enunxva Baya mAtarxvalalxde idanunx tiMdare pApa barutatxdenunxva BayavU ivanige ide. Adare eraDaneyavanige I pApadaMtha viSayagaLa Bayavilalx. AdadxriMda yAva anuSAthxnaveV Agali paraMpare enunxvudu oMdu muKayxsAthxnavanunx paDeyutatxde. hiVgiruvAga paraMpareya viSayagaLanunx tiLiyade, janAmxMtarada bagegx tiLiyadeV, manuSayxrelalxrU seVri, dhamaRshAsatxrXgaLanunx bareyutetxVveMdu kuLitukoMDare adu heVge dhamaRshAsatxrXvAgutatxde? udAharaNege, kaLaLxru kelavaru seVri kAnUnu pusatxkavanunx bareyalu AraMBisidare heVge avaru kAnUnu mADuvaru?

`kadiyuvudu bahaLa oLeLxya kelasa. adu haNa gaLisuvudakekx sulaBavAda mAgaR. adu itararige apAyakAri eMdu heVLuvudu tapupx. EkeMdare apAya mADadeyU kaLaLxtana mADabahudu. yArigU nAvu kadiyuvAga AtaMkavanunx mADabeVkAgilalx. `DUpilxkeVTf' biVgada keY oMdanunx mAtarx nAvu keYyalilx iTuTxkoMDidadxre sAku. kadiyuvudu kUDa cenAnxgi shirxVmaMtarAdavara maneyalelxV kadadxre Ayitu. doDaDx haNavaMtanAdavanu eSuTx dinagaLAdarU UTa mADade irutAtxneyeV horatu itararige koDuvudilalx. avanu iTuTxkoMDiruva haNada peTiTxgeyanunx avanu noVDi eSoTxV dinagaLAdavu. A peTiTxgege tukukx hiDiyuva sithxti uMTAgutatxde. Aga oLagiruva haNada sithxti EneMdu nAvu heVLabeVkAgilalx. AdadxriMda aMtha haNavaMtara hatitxradiMda kadiyuvudaralilx Enu tapipxde? alalxde, kadiyuvavara heMDati, makakxLu itararu elalxrU saMtoVSavAgi bALanunx naDesalu sAdhayxvAgutatxde. haNavaMtanu heVge oLeLxya dAriyalilx haNa KacuRmADuvudeMdu tiLiyade adanunx iTuTxkoMDiruva sithxtiyalilx, nAvu hoVgi aMthavara haNavanunx tegedukoMDu baMdu nAlukx janaranunx bALuvaMte mADidare adaralilx tapupx Enide?'

-hiVge kaLaLxru kAnUnu mADuvudanunx noVDidare, adanunx Oduva namage adeV nAyxyaveVnoV enunxva saMdeVha uMTAgutatxde. adadxriMda yAvudu dhamaR, yAvudu adhamaR eMdu manuSayxrelalxrU seVridarU kUDa timARna mADalU sAdhayxvAguvudilalx. dhamARdhamaR viSayagaLalilx tiVmARna mADalu shurxti, samxqqti I eraDeV parxmANa. 

manu oMdu kaDe,

\begin{shloka}
`EtadedxVshaparxsUtasayx sakAshAdagarxjanamxnaH|\\
savxM savxM caritarxM shikeSxVranf paqthivAyxM savaRmAnavAH||
\end{shloka}

(BUmiyalilxruva elAlx manuSayxrU I deVshadalilx huTiTxda agarx janamxriMda tamamx tamamx cariterxya BAvaneyanunx tiLidukoLuLxvaru.) eMdidAdxne.

namegelAlx oLeLxya auSadhi beVkeMdare hora deVshakekx hoVgutetxVve. bahaLa sherxVSaThxvAda viduyxtf upakaraNagaLige raSayx deVshadaMtha deVshagaLigU, bahaLa sherxVSaThxvAda auSadhi-cikitesx beVkAdare ameVrikAgU hoVgabeVkeMdelAlx nAvu heVLutitxdedxVve. AdadxriMda namamx oMdoMdu swkayaRkUkx, avashayxkategU itararanenxV naMbikoMDiruva sithxti Iga sithxravAgibiTiTxde. oMdu tamASe EneMdare, I kAladalilx juTuTx heVge beLasikoLuLxvudu enunxvudanunx kUDa ililxruvavaru hora deVshadavaranunx noVDi avaranunx hiMbAlisutAtxre. hora deVshadavanu gaDaDxvanunx biTiTxdadxre namamxvarU hAgeyeV mADutAtxre. bahaLa udadxvAda juTaTxnunx beLasidare namamxvarU adeV riVti mADutAtxre. idaralilx yAvudu oLeLxyadu eMdu keVLidare adakekx javAbu koDalu namage Aguvudilalx. avanu yAvudanonxV mADidanu, adanunx noVDi nAnU mADideneMdu mAtarx heVLabahudu. I viSaya nanage bahaLa tamASeyAgiyU, vicitarxvAgiyU toVrutatxde. EkeMdare, A kAladalilx shiKe iTuTxkoLuLxvudu enunxvudu aBAyxsadalilxtutx. kelavu kAlavAda meVle elalxrU `shiKe iTuTxkoLaLxbAradu' eMdu tiVmARna mADidareMdu toVrutatxde. AdadxriMda kelavu vaSaRgaLu yArU shiKeyanunx iTuTxkoLaLxlilalx. Iga parisithxti badalAgide. Iga elalxrU bahaLa udadxvAgi juTuTx aMdare doDaDx shiKe iTuTxkoLuLxtitxdAdxre. iMtha vinoVdakaravAda sithxti Iga nelaside. AdadxriMda elalxrU IgalU shiKeyanunx iTuTxkoMDidAdxre. kelavaru keVvala gaDaDxvanunx mAtarx iTuTxkoMDidAdxre. kelavaru tale pUtiRyAgi beLasikoMDidAdxre. iMtha badalAvaNe hatutx vaSaRkAladalilx heVge uMTAyiteMdu nananx baLige baMda obabx senxVhitaranunx keVLidenu. avaru, `horadeVshagaLalilx hiVgelAlx mADidAdxre. adanunx noVDiyeV namamxvarU hiVge juTuTx beLasikoMDu tamamx aBAyxsadalilx badalAvaNe mADikoMDidAdxre' eMdu heVLidaru. nanage Aga viSaya tiLiyitu. 

\begin{shloka} 
`gatAnugatikoV loVkoV na loVkaH pAramAthiRkaH'
\end{shloka}

(obabxnu hoVgutitxruva dAriyanunx noVDi itararU hAgeyeV hoVgutitxruvudu I parxpaMca.)

-enunxvaMteyeV juTuTx beLesuva viSayavU kUDa eMdukoMDenu. 

\begin{shloka}
`EtadedxVsha parxsUtasayx sakAshAdagarxjanamxnaH|\\
savxM savxM caritarxM shikepxyXVranf paqthivAyxM savaRmAnavAH||'
\end{shloka}

I sholxVkadalilx heVLiruvudu kelavarige opipxge Agade irabahudu. Adare cenAnxgi vimasheR mADi noVDidare elalxrU idanunx opupxvaru. obabxru yAvudAdarU oMdanunx itararige heVLikoDabeVkeMdare, avaru sumamxne pusatxkadalilxruvudanunx mAtarx Odi heVLidare nAvu adanunx sivxVkarisuvudilalx. avaru adeV riVti anusarisutAtx, namage heVLikoTaTxre nAvu adanunx sivxVkarisutetxVve. AdadxriMda pusatxkavanunx mAtarx noVDi adaralilxruvudanunx itararige kalisabeVkenunxvudilalx. EkeMdare A itararU tAveV pusatxkavanunx noVDi, Odi viSayavanunx tiLidukoLaLxbahudu. sholxVkadalilx manu, 

\begin{shloka}
`agarxjanamxnaH'
\end{shloka}
 
enunxva oMdu visheVSaNavanunx hAkidAdxne. aMdare utatxmavAda vaMshadalilx huTiTxrabeVku enunxvudeV tAtapxyaR. yAru tamamx paraMpareyalilx meVle heVLidaMte. dhamaRshAsatxrXgaLalilx heVLida pArxkAra naDedukoMDu barutitxdadxroV, aMthavaranenxV `agarxjanamxnaH' eMdu heVLabahudu. iMtha oMdu paraMpare ilalxdavanu oMdu viSayavanunx heVLidare tAtAkxlikavAgi nAvu naMbabahudu. Adare nALeya dina avanu heVgiruvanu eMdu mAtarx nAvu heVLalArevu. paraMpareyAgi dhamaRshAsatxrXvanunx anuSAThxna mADuvavanAdaroV oMdu viSayavanunx heVLidare, nALeyU adeV riVti avanu iMdu heVLuvudanUnx, nALe heVLuvudanUnx nAvu naMbabahudu.

kudureyanunx koLaLxlu hoguvavanu A kudureyanunx mAtarx noVDi barade, adu yAva vaMshakekx seVridudu, adara tAyi, taMde yAva vagaRkekx seVriduvu enunxvudanunx bahaLa gamanaviTuTx noVDutAtxne. EkeMdare A kudureya tAyi-taMdeyaMte adU iruvudu enunxvudu kudure koLuLxvavarige tiVmARnavAgi tiLidide. AdadxriMda avugaLige saMbaMdhapaTaTx vivaragaLanunx tiLidukoLuLxtatxleV avanu kudureyanunx mAruvavanige haNavanunx koTuTx adanunx koLuLxtAtxne. adariMda vaMshakUkx, paraMparegU aMtha oMdu shakitx ide enunxvudu tiVmARna.

sholxVkadalilx anaMtara heVLiruvudu, `BUloVkadalilxruva elAlx janarU iMthavara hatitxra avaravarige beVkAda viSayagaLanunx kalitukoMDu hoVguvaru' eMdu. idariMda itararige heVLikoDuva yoVgayxte I deVshadalilx eSuTx janarige ididxtu enunxvudanUnx nAvu tiLidukoLaLxbahudu. athaRshAsatxrXvenunxva garxMthada bagegx nAvu keVLidedxVve. adanunx baredavanu cANakayx mahaSiRyeMdu nAvu heVLutetxVve. agarxjanamxrAdavarigeVneV mahaSiR eMdu hesaru. hAgilalxdidadxre aMthahavananunx vidAvxMsaneMdu mAtarx heVLuvevu. mahaSiR eMdu heVLuvudilalx. I viSayavanunx vimasheR mADuvavareV heVLidAdxre.

agarxjanamxnige kudureyiMda AgabeVkAdudu Enu eMdare adariMda avanige EnU ilalx. ivanige kudure savAri mADabeVkeMdu ilalxvAdarU ivaneV adanunx barediTaTxnu. doDaDx doDaDx QuSigaLelalxrU veYdayxshAsatxrXdaMtha shAsatxrXgaLelalxvanUnx barediTaTxru. yAvudakekx? avaru BagavaMtana karuNeyiMda itararigiMtalU hecAcxgi jAcnxnavanunx saMpAdisidadxrU. halavu vidhavAda shAsatxrXgaLanunx kalitidadxrU, yAru yArige, yAva yAva shAsatxrX upayoVgavAguvudoV, avarige upayoVgavAgali, avaru A dAriyalilx sherxVyasasxnunx paDeyali enunxvudakAkxgiyeV avaru barediTaTxru. AdadxriMda obabx mahaSiR athaRshAsatxrXvanunx baredarU avarige oMdu keYli daBeRkaTuTx yAvAgalU irali, itarara keYli kudureya lagAmu irali, Adare A kudureya lagAmu heVge hiDidukoLuLxvudu enunxvudanunx mAtarx nAvu heVLikoDabeVkenunxvudakAkxgi A QuSigaLu idadxru. Adare QuSigaLu hiVge idadxrU A paraMpare hAgeyeV irali eMdu nAvu heVge heVLuvudu? nAnu sariyAgirabahudu. namamxnunx anusarisuvavaru hatutx maMdi kUDa sariyAgirabahudu. Adare hanonxMdaneyavanU sariyAgirutAtxneMdu nAvu aSATxgi niriVkiSxsuvaMtilalx. idu heVgeMdare, oMdu kaDe, 

\begin{shloka}
``ESaTxvAyx bahavaH putArxH yadeyxVkoV\s pi gayAM varxjeVtf|\\
neVSaTxvAyx bahavaH putArxH yadeyxVkoV\s pi surAM pibeVtf||''
\end{shloka}

-eMdu heVLalapxTiTxde. obabxnige halavu makakxLu huTaTxbeVkeV, beVDaveV eMdu oMdu parxshenx uMTAyitu. adakekx avanu beVDaveMdanu. EkeMdare hatutx makakxLu huTiTx avaralilx obabxnu AyoVgayxnAgidudx, madayxpAna mADuvavanAdare adu bahaLa tapApxgutatxde. AdadxriMda aMtha hatutx maMdi makakxLu beVDaveV beVDaveMdu heVLidanu. nAlukx jana idadxre adeV sAku eMdanu. hAgeyeV, hatutx jana huTiTx, avaralilx obabxnAdarU gayage hoVgi shArxdadhxvanunx mADidare itararu eSuTx maMdi ayoVgayxrAdarU paravAgilalxveMdu sholxVkadalilx heVLalapxTiTxde. AdadxriMda I eraDanUnx nAvu kANabahudu. modalu heVLidaMte bahaLa kAladiMdalU anuSAThxna paraMpare enunxvudu naDedukoMDu baMdidadxrU kAma, korxVdha ivugaLiMdAgi manuSayxnu badalAvaNe hoMduva parisithxtigaLu ive,

\begin{shloka}
`diVGeRVNa kAleVna anuSAThxta\char'365NAM kAmoVdaBxvAtf hiVyamAna\\
viveVka vijAcnxnaheVtukeVna adhameRVNa aBiBUyamAneV dhameRV\\
parxvataRmAneV ca adhameRV$\ldots$ deVvakAyxM vasudeVvAdaMsheVna kaqSaNxH kila saMbaBUva'
\end{shloka}

(bahaLa kAladiMda anuSAThxna mADuvavara manasisxnalilx kAmadaMtahavu uMTAdudariMdalU, viveVka kaDimeyAdudariMdalU adhamaR hecAcxdAga$\ldots$ deVvaki$\ldots$ vasudeVvara mUlakavAgi tananx aMshadoDane kaqSaNxnu avatarisidanu.)

-eMdu BagavatApxdaru bahaLa sapxSaTxvAgi heVLidAdxre. AdadxriMda manu bareda kAlada sithxti Iga ilalx. bahaLa badalAvaNegaLanunx nAvu noVDutetxVve.

badalAvaNegaLanunx noVDi nAvu vayxthe paDuvudu nAyxyavAdarU aSuTx vayxthe paDabeVkAgilalxvenunxvudeV nananx sidAdhxMta.

\begin{shloka}
`na kadApi anaqtaM jayati'\\
(suLuLx eMdU gelulxvudilalx.)
\end{shloka}

-eMdu oMdu kaDe heVLalapxTiTxde. I parxpaMcavenunxvudu yAvAgalU pUtiRyAgi sariyAgidudxdu ilalx. aMteyeV, yAvAgalU pUtiRyAgi tapApxgiyU idadxdu ilalx. A kAladalilx rAvaNanenunxva obabx rAkaSxsanidadxnu. Adare IgalAdaroV cikakx cikakx rAkaSxsarAgi halavu rAvaNaranunx nAvu noVDutetxVve. hAgeyeV cikakx cikakx rAmaraMte nAvu halavaranunx kANutetxVve. Adare A rAmana sAmathayxRdalUlx, A rAvaNana sAmathayxRdalUlx savxlapxvU kUDa I cikakx cikakx rAma-rAvaNaralilx ilalx. AdadxriMda hiVge rAma-rAvaNaru tuMbiruva parxpaMcavanunx noVDi nAvu ciMtisabeVkAgilalx.

janarige Iga oMdu doDaDx ciMte uMTAgide. adeVneMdare, elalxrU matAMtara mADutitxdAdxralAlx enunxvudeV adu. Adare nAvu oMdu muKayxvAda viSayavanunx gamanisuvudanunx biTeTxvu. mataveMdareVnu, jAti eMdareVnu enunxva viSayaveV adu. I viSayada bagegx halavarige ariveV ilalx. I viSayavanunx kuritu tiLidukoLuLxvudakekx nAvu shAsatxrXgaLa sahAyavanunx paDeyabeVku. `mata' venunxvudu `mati'- aMdare namamx budidhxge saMbaMdhapaTaTx sidAdhxMtakekx seVridudu. jAti enunxvudu shariVrakekx saMbaMdhapaTuTxdudx.

siVme hasu enunxva oMdu bageya utatxma hasu ideyeMdu nAvu keVLidedxVve. siVme hoVrige, siVme hasuvige huTiTxdudu siVme hasu. Adare sAdhAraNavAda hasuvinalilx aMtha oMdu badalAvaNe mADa beVkAdare kamimxyeMdare adakekx nAlukx talemArAdarU beVkAguvudu. AdadxriMda oMdu sAdhAraNavAda hasu viSayavAgiyeV iMtha sithxti iruvAga nAvu obabx sAdhAraNa manuSayxnanunx agarxjanamxnAgi IgaleV badalAyisi biDuveneMdu heVLidare adu heVge anavxyavAgutatxde? adakekx nAlukx janamxgaLu hoVgali eMdu nAvu heVLutetxVve. AdadxriMda jAti enunxvudu obabxnige rakatxdiMda baruvudu. matavenunxvudu avaravara budidhxge takakxMte baruvudu. obabxnu oLeLxya bArxhamxNanAgirabahudu, Adare nAsitxka sidAdhxMtavanunx anusarisuvavanAgiyU irabahudu.

hiMdU mata (dhamaR) venunxvudara aBipArxya sanAtanamata eMdeV Aguvudu. aMdare, yAvudakekx oMdu AraMBavU ilalxvoV adanenxV sanAtanaveMdu heVLutetxVve. beVre yAva matavanunx tegedukoMDarU kUDa adakekx oMdu AraMBavanunx A matavanunx anusarisuvavaru heVLabahudu. Adare I hiMdU mataveMdu heVLalapxDuva sanAtana dhamaRkekx AraMBavanunx mAtarx nAvu heVLalArevu. iMtha oMdu utatxmavAda sanAtana dhamaRdalilx huTiTxdarU, adaralilx heVLalapxTaTx dhamARnuSAThxnagaLanunx mADutitxdadxrU, aMthavanu nAsitxkamata sidAdhxMtagaLanunx anusarisuvavanAgi irabahudu. kelavaru GanapAThigaLu cenAnxgi Gana heVLutAtxre. itararigU adeV riVti vivaravAgi heVLikoDutAtxre. `aMtha GanapAThigaLalilx kelavaru saMdhAyxvaMdane mADuvudanunx noVDiyeV ilalx' -eMdu itararu kelavaru heVLutitxrutAtxre. hiVgiruvavanu nAsitxkaneV. AdadxriMda oLeLxya GanapAThigaLAgi, shAsitxrXgaLAgi, saMnAyxsigaLAgi kUDa idadxrU avaru nAsitxka matavanunx anusarisuvavaru Agabahudu. veVdavanunx itararige heVLikoDade idadxre veVda tiLidavanige taqpitx iravudilalx. hiVgiruvadanunx nAvu parxpaMcadalilx noVDabahudu. AdadxriMda namage tiLiyuvudu EneMdare matavenunxvudu beVre, jAti enunxvudu beVre eMdeV.

matavenunxvudanunx heVge badalAyisikoLuLxvudu? yArAdarU nAsitxkanobabxnige upadeVshavanunx koTuTx avana matavanunx badalAyisidare avanU Asitxka matavanunx anusarisuvaMte mADabahudu. adeV riVti AsitxkanAgiruvavanu yAva yAvudoV pusatxkagaLanunx Odidare avanU nAsitxkanAgalu avakAshavide. Adare jAti enunxvudanunx badalAyisalu sAdhayxvilalx. oMdu siVme hasuvanunx tegedukoMDu baMdu adanunx nADu hasuvanAnxgi badalAyisu eMdare adu namimxMda sAdhayxvAgutatxdeyeV? adeV riVti jAti enunxvudu. hAgiruvAga namage oMdu tapApxda BAvane EneMdare, ivanu kirxshicxyanf matavanunx sivxVkarisidanu, ivanu muhamamxdiVyanAgibiTaTxnu, idariMda jAti badalAyiteMdu nAvu heVLutetxVve. obabx saMnAyxsiyAgiruvudariMda nananx bAyiyiMda apavAdada oMdu mAtu jAri baMdarU adu doDaDx tapupx. Adare yAvAgalU apavAdavanunx heVLutitxruvavana bAyiyiMda aMtha mAtu baMdare yArU EnU eNisuvudilalx. avanu diDhiVreMdu oMdu dina tananx hesaranunx badalAyisikoMDu tapapxnunx mADidarU, Eke hesaranunx badalAyisikoMDe eMdu yArU avananunx keVLuvudilalx. avanu yAva hesaranunx iTuTxkoMDidadxrU avanu avanAgiyeV irutAtxne. adeV riVti sanAtana dhamaRvanunx pAlisutitxruvavanu obabxnu iMdu beVre matakekx seVridaneMdu heVLi hesaranunx badalAyisikoMDare yAva vidhavAda toMdareyU ilalx. Adare iMtha mAtAMtara Iga bahaLa hecAcxgi biTiTxde enunxvudeV bahaLa janarige ciMte, Adare idakekxlAlx oMdu kAraNavirabeVku enunxvudanunx nAvu parishiVlisabeVku. udayanAcArayxreMbuvaru obabxridadxru. oMdukaDe,

`BakASxyXdayxniyama iti rAgiNaH' `sevxVcaCxyA dAraparigarxha iti kutakARBAyxsinaH' kamaRlAGavamitayxlasAH `itaHpatitAmapayxsatxyXnu parxveVsha iti ananayxgatikAH$\ldots$'

(BakASxyXdigaLalilx niyamavilalxveMdu AseyuLaLxvarU, yAranunx beVkAdarU maduveyAgabahudu eMdu, kutakaRvAdigaLU, kamaRgaLu laGuvAdaveMdu soVmArigaLU, BarxSaTxrAdavarigU avakAshavide eMdu beVre dAri ilalxvAdarU matAMtaravanunx hoMdutAtxre.)

-eMdu heVLidaru. udayanaru bALidakAladalilx I kirxshicxyanf matavAgali, isAlxM matavAgali BAratadalilx aSATxgi haraDiralilalx. Aga avara kAladalilx bArxhamxNarAgidadxvaru jeYnamatakokxV, bwdadhxmatakokxV hoVgirabeVku. Eke avaru hAge hoVdareMdare,

`BakASxyXdayxniyamaH'

eMdu adakekx oMdu kAraNa koDalAgide.

namamx dhamaRvanunx anusarisuvavanige IruLiLx-beLuLxLiLx tinanxkUDadu, mAMsa tinanxkUDadu, madayxpAna mADakUDadu enunxvudu mAtarxvalalxde EkAdashiyaMdu UTa mADabAradu enunxva doDaDx niyamagaLelAlx ive. alalxde goVkulASaTxmi divasa UTa mADabAradu. shivarAtirx divasa UTa mADabAradu iMtha niyamagaLelAlx ive. yAva jAgadalelxV Agali I dinagaLalilx UTa mADu eMdu heVLuva oMdu niyamavU idadxMte toVruvudilalx. nAligeyanunx BagavaMtanu Eke koTiTxdAdxne? elAlx vasutxgaLa ruciyanunx noVDuvudakAkxgi eMdu janaru BAvisutAtxre. hAge BagavaMtanu koTaTx nAligege, idara ruci noVDabeVDa, adara ruci noVDabeVDa eMdu heVLidare janarige namamx niyamagaLa meVleyeV anAsakitx uMTAgutatxdeMdu toVrutatxde. nAligege yAvudelAlx
ruciyAgirutatxdoV avugaLelAlx oLage hoVdare pavitarxveMdeV BAvisabeVku eMdu namamx dhamaRvAgirutatxde! ivana eMjalanunx nAvu tinanxbahudu, yArU yAvudanUnx vayxthaR mADabeVkAgilalx eMdelAlx namage toVrutatxde? AdadxriMda beVreyoMdu matada sidAdhxMtagaLanenxlAlx noVDuvAga, `A matadalilx yAru yAvudanunx tiMdarU avaru yArU adanunx taDeyuvudilalx. yAvudanunx tiMdarU, adu pavitarxveMdeV kelavu matagaLu heVLutatxveMdu BAvisutAtxre. namamx matavAdarU halavu niyamagaLanunx vidhiside. ideVnapApx!' eMdu toVrutatxde. AdadxriMda 
manasasxnunx saMyamadalilxTuTxkoLaLxlAradavanu A matavanunx seVralu noVDutAtxne.

anaMtara 

`sevxVcaCxyA dAra parigarxha iti kutakARBAyxsinaH'-eMdu eraDaneya kAraNakoDalAgide.

namamx shAsatxrXgaLu Enu heVLutatxve? AyA goVtarxdalilx huTiTxdavanu beVre goVtarxdalilx huTiTxdavaLanunx mAtarx maduveyAgabeVkeMdu dhamaR shAsatxrXgaLu heVLutatxve. EkeMdare maduveyAguvavara madheyx aNaNx-taMgi varase uMTAgabAradeMdu avugaLu hAge heVLive. hiVge 
namamx matadalilx niyamagaLive, beVreyavara matadalilx `yAva magaLAdarU sari, avaLu tanage akakx taMgiya varaseyAgidadxrU maduveyAgabahudu.' eMdu heVLalapxTiTxdadxre, ililx iruvavarige alalxge hoVgabeVkenisabahudu. AdadxriMda I vidhavAda halavAru kAraNagaLiMdAgi 
hiVgeyU beVre matagaLanunx seVralu manuSayxnu iSaTxpaDabahudu.

anaMtara,

\begin{shloka}
`kamaRlAGavamitayxlasAH'
\end{shloka}

-enunxva kAraNa heVLalAgide. ApasatxMbaru halavu dhamaRgaLanunx heVLidAdxre. A dhamaRgaLanunx tiLidukoLuLxvudakekxV samayavilalxda obabxnige aSuTx dhamaRshAsatxrXgaLu vidhisalAgide. obabxnu sUyoRVdayakekx muMceyeV sAnxna mADirabeVku. sUyaRnu udayisuva samayadalilx aGayxR koDabeVku. AdAdameVle saMdhAyxvaMdaneyaMtaha kamaRgaLanenxlAlx mugisikoMDu deVvatAcaRne, barxhamxyajacnx, veYshavxdeVva hiVge parxtiyoMdu kamaRvU beLeyutatxleV hoVgutatxde. Adare manuSayxrige Enenisutatxde eMdare, kamARnuSAThxna mADabahudu. Adare avarige yAvAga `samaya dorakutatxdeyoV, yAvAga sAvadhAnavAgi irutAtxreyoV Aga kamaRgaLanunx mADidare sAku.' -eMdatAdarU sinimAkekx hoVgabeVkeMdu toVridare aMdu saMdhAyxvaMdane biTuTxbiDoVNavenisutatxde.

Adare inonxMdu matadalilx `niVnu eSuTx beVkAdarU pApagaLanunx mADu' eMdu heVLidadxre janaru A matada kaDege AkaSiRtarAguvaru. obabxnu bahaLavAgi pApagaLanunx mADutAtx idadxre adu beVreyavanige oLeLxyadeV. EkeMdare ivanu oMdu kaDege hoVgiyeV mADida pApagaLelalxvanUnx inonxbabxnige heVLi kaSxme keVLikoLuLxtAtxne. `niVnu ililxyeV iSeTxlAlx pApagaLanunx mADididxVyalAlx' eMdu A pApagaLanunx keVLidavanu ivananunx bedarisi ivaniMda haNa kasidukolaLxlu avakAshavirutatxde. AdadxriMda ivanu pApa mADutitxdadxre avanige oLeLxyadeV. hAgilalxdidadxre pApagaLanunx kuritu keVLuvavanu `namamxMteyeV ivanU pApagaLanunx mADidAdxne' eMdu tananxnenxV avana pakaSxkekx seVrisikoLaLxbahudu. AdadxriMda soVmAriyAgiruvavanige hiVge kAlakAlakekx AyA kamaRgaLanunx mADabeVkenunxvudelAlx doDaDxkelasavAgi toVruvudariMda, beVre matagaLalilx iMtha nibaMdhanegaLu ilalxdiruvudanunx noVDida ivanu A matavanunx seVralu parxyatinxsabahudu.

\begin{center}
anaMtara inonxMdu kAraNavanUnx nAvu noVDabahudu,\\
itaH patitAnAmapayxsatxyXnuparxveVsha iti ananayxgatikAH|
\end{center} 

kelavu saMGagaLirutatxve. aMtha saMGadalilx aMgagaLAgiruvavanu yAvudAdarU tapupx mADidare A saMGadiMda aMthavananunx tegedu hAkutAtxre. Adare beVre kelavu saMGagaLu A saMGadalilxruvavanu eSuTx tapupx mADidarU avananunx saMGadiMda tegedu hAkuvudeV ilalx. `obabxnu yAvudAdaroMdu doDaDx tapupx mADidare avananunx takaSxNa horakekx hAki' eMdu, namamx shAsatxrXgaLu heVLutatxve. Adare adeV saMdaBaRdalilx beVroMdu mata, `niVvu eSuTx tapupxgaLanAnxdaru mADabahudu; nAvu nimamxnunx horahAkuvudeV ilalx' eMdu heVLidare, A matada kaDege kelavara manasusx hoVgutatxde. obabxnu oMdu bAviyalilx bidadxnu. bAviyalelxV iruvavanige idakikxMtalu keLage biVLabeVkAguvudu enunxva parxshenxyeV ilalx. adaraMteyeV beVre matagaLalilx tapupx mADidaru avanu alilxyeV irabahudenunxva oMdu salige iruvudAdare A matavanenxV janaru hiMbAlisalu parxyatinxsuvaru. namamx deVshadalelxV iTuTxkoLuLxtitxralilalx. avarelalxranUnx aMDamAnfge ODisutitxdedxvu. Iga hAge mADuvudilalx. namamx deVshadalelxV seremanegaLanunx EpaRDisidedxVve. hiVgeyeV namamx matadiMda 
bahiSakxrisalapxTaTxvaranunx beVre matadavaru seVrisikoLuLxtAtxrenunxva salige iruvudariMda matAMtaravAgabahudu.

Igina kAladalilx matAMtarada inonxMdu kAraNavanunx

`darxvayxlABaitayxkiMcanAH'

 eMdu heVLabeVkAgide,
 
adeVneMdare, `beVre matagaLalilx haNa koDutAtxre. namamx matadalilxdadxre haNakoDuvudilalx' enunxva kAraNadiMdalU janaru oMdu matadiMda inonxMdu matakekx hoVgabahudu.

AdadxriMda matAMtaravenunxvudu Iga mAtarx uMTAda oMdu hosa viSayaveVnalalx. sAvira vaSaRgaLa hiMdeyeV hiVge ididxtetxMdu nAvu kANabahudu. bwdadhxmata hiVgeye AviBaRvisirabeVku. namamx matada dhamaRdalilx bwdadhxrige avishAvxsa uMTAgi, adara kAraNadiMda avaru oMdu 
hosa matavanunx pArxraMBisirabeVku.

modalu heVLidaMte nAvu eraDu viSayagaLanunx jAcnxpakadalilxTuTxkoLaLxbeVku. jAti enunxvudu eMdU badalAyisalu sAdhayxvilalx. matavenunxvadu namamx sidAdhxMtakekx takakxMte iTuTxkoLaLxbahudu. idakekx saMbaMdhapaTaTxMte oMdu kate nanage nenapige barutitxde.

omemx obabxnu inonxbabxnanunx tananx matakekx badalAyisidanaMte. matAMtara hoMdidavana jAtiyanUnx saha badalAyisidaMte inonxbabxnu heVLikoMDanaMte. hosadAgi matAMtaravanunx hoMdidavanu tananxnunx badalAyisidavananunx oMdu dina autaNakekx karedanu. autaNadalilx haMdimAMsavanunx avanige baDisidanu. Aga maMtAMtara mADadavanu `idu yAva mAMsa' eMdu keVLalu, avanu `idu haMdiya mAMsa' eMdu heVLidanu. adakekx baMda manuSayxnu nAnu idelalxvanUnx tinunxvudilalx eMdu heVLidanaMte. `niVveV alalxveV nananxnunx seVrisikoMDiri' eMdu 
matAMtara hoMdidavanu keVLalu, adakekx avanu, `ninanxnunx seVrisikoLuLxvudakekx muMce niVrelalxvanUnx hAki AdAda meVle nananx matakekx seVrisikoMDenu' eMdanaMte. `niVvu heVge nananxnunx badalAyisidaroV hAgeyeV I haMdi mAMsavanUnx nAnu niVrelAlx hAki ADu mAMsavanAnxgi badalAyisibiTeTxnu. AdadxriMda idanunx niVvu tinanxbahudu' eMdu matAMtara hoMdidavanu heVLalAgi baMda manuSayx edudx tananx dAri hiDidanaMte. avanu heVge niVru hAki tananx jAtige avananunx maMtAMtara mADidaneMdu heVLikoMDanoV hAgeyeV nAvu kUDa ililx matavanunx badalAyisuvavara meVle gaMgAjalavanunx hAki avanu namamx matakekx seVridavaneMdeV heVLabahudeV? Adare namage aSuTx dheYrayxvilalx. adeV kAraNa.

obabx manuSayxnige aMTu roVgavideyeMdare avana hatitxrakekx yArU hoVgabAradeMdu veYdayxru heVLiruvaru. Adare A veYdayxru mAtarx A manuSayxna hatitxraveV yAvAgalU idudx avanige beVkAda veYdayxkiVya sahAyavanunx koDutitxrutAtxre. hAgiruvAga DAkaTxru mAtarx heVge avana hatitxrakekx hoVgabahudu? avarU namamxMteyeV dUravAgirabArade eMdu keVLidare, avarige A aMTuroVgadiMda EnU anAnukUlavAgadaMte avaru munenxcacxrike vahisutAtxre. adeV kAraNa. AdadxriMda namamx matadiMda horaTu hoVda BarxSaTxnanunx, sarimADutetxVneMdukoMDu 
namamx matadalilxruvavaru kelavaru adheYrayxvaMtaru hoVdare, avarU saha namamx matavanunx biTuTx hoVguva saMdaBaR uMTAgabahudu. AdadxriMda namamx matadiMda hoVdavaranunx tidadxlu dheYyaRvaMtarAda kelavaru mAtarx sAku. elalxrU BarxSaTxnanunx badalAyisutetxVveMdu hoVgi tAvU BarxSaTxrAgabeVkAgilalx. BarxSaTxnAgiruvavana joteyalilx nAvu saMbaMdhavanunx iTuTxkoLuLxvAga bahaLa jAgarUkarAgirabeVku.

BarxSaTxnAgiruva obabxnige pArxyashicxtatxveV ilalxveMdu halavaru BAvisutAtxre. I BAvanege oMdu kAraNavide. EkeMdare haLeya kAladalilx, arasaru ALida kAladalilx yArAdarU BarxSaTxnAgidadxre, avanu arasana pakaSxkekx seVridadxre, avanalilxna nUyxnategaLanunx heVLuvudakAkxgali, avananunx tidudxvudakAkxgali elalxrU hedarutitxdadxru. hAge mADidare arasana koVpakekx tAvu pAtarxrAgabeVkAgutatxdeMdu BAvisi janaru avana dArigeV hoVgade irutitxdadxru. I aBAyxsa haLeya kAladiMdalU idudxdariMda BarxSaTxnanunx gamanisutAtxre? ide parisithxti IgalU ide. nAvu namamx 
matadiMda hoVdavaranunx kuritu yoVcaneyeV mADuvudilalx. avaru BarxSaTxreMdu, avarige yAva vidhavAda pArxyashicxtatxvU ilalxveMdu tapApxgi eNisi, hiMdinaMteyeV avaranunx hAgeyeV biTuTx biDuvevu. idu tapupx. hiVgelA nAvu avaranunx dUramADidare avarigU avakAsha doreyutatxde; alalxde namamx matavanenxV anusarisalu avarigU bayake iruvudu. Adare oMdu viSayavanunx nAvu gamanadalilxTuTxkoLaLxbeVku. nAvu hiMbAlisuva dAriyalilxyeV parxpaMcadalilxruva janarelAlx hoVgabeVkeMdu nAvu heVLalArevu. nAnu shaqMgeVriyalilxruvAga isAlxmiyaralilx `suninx' eMdu heVLalapxDuva oMdu paMgaDakekx seVrida obabx manuSayxnu nananx hatitxra baMdanu. nanonxDane EkAMtavAgi mAtanADabeVkeMdu koVrida avanu, nAnu adakekx anumati koTaTx takaSxNa nanage oMdu maMtarx kalisikoDuvudAgi avanu heVLidanu. A maMtarxvanunx rAtirx hanenxraDu gaMTeyAda meVle heVLidare BagavaMtanu anugarxha mADutAtxneMdu heVLidanu.

nAnu avanige aMtha maMtarxgaLu halavAru nanage tiLidideyeMdU avana maMtarx avaneV iTuTxkoLaLxli eMdU heVLidenu. anaMtara avanu, `I shiyA paMgaDakekx seVridavaru narakakekx hoVgutAtxre. suninx paMgaDakekx seVrida nAnu eMdU narakakekx hoVguvudilalx, savxgaRkekx hoVgutetxVne' eMdanu. avarelalxrU isAlxmiyarAdarU `shiyA' noVDidare suninxyarige 
aMthA oMdu asahayx. nananx baLige obabx roVmanf kAyxthoVlikanu baMdu, `iMdu nananx kAranunx obabx `pArxTesaTxMTf' naDesikoMDu baMdanu. AdadxriMda nAnu niVru kuDiyalAgalilalx. obabx pArxTesaTxMTfna muMde heVge niVru kuDiyuvudu? avanu muTiTxda niVranunx nAnu heVge sivxVkarisuvudu?' eMdu keVLidanu. EkeMdare avanu AthoRVDAkfsx {(\rm orthodox)} Agiruva kAyxthoVlikanu. AthoRVDAkfsx AgiruvavarelalxrU, yArAdarU obabxru doDaDxvaru baMdare, `ililx dayamADi, ililx kaqSANxjina hAkidedxVne. I Asanada meVle alaMkarisi' eMdu heVLuvaru. Adare anf-AthoRVDAkfsx {(\rm unorthodox)} Agiruvavara manege hoVdare, `ililx kuciR, ililx soVPA idara meVle kuLitukoLiLx' enunxtAtxre. idu EneV Agali, elalxrigU sidAdhxMtavenunxvudu oMdeV. Adare avaru anugarxhisuva anuSAThxna mAgaRgaLu beVre beVreyAgirabahudu. elalxrigU samAnavAda dhamaRgaLeV ilalxveV eMdu keVLidare,

\begin{shloka}
ahiMsAsatayxmasetxVyaM shwcamiMdirxyanigarxhaH|\\
EtaM sAmAsikaM dhamaR cAtuvaRNeyxRV\s barxviVnf manuH||
\end{shloka}

(ahiMse, satayx, asetxVya, shwca, iMdirxyanigarxha I sAmAjika dhamaRvanunx nAlukx vaNaRdavarigU sAmAnayxvAgi manu heVLidAdxne.) -eMdu heVLidaMte manusamxqqtiyaMtahavu elalxrigU AcarisabeVkAda dhamaRgaLanunx heVLive. AdadxriMda yAranUnx dUramADuva avashayxkate ilalx. hAgeyeV obabxna eMjalu inonxbabxnu tiMdu, obabxna shAvxsavanunx inonxbabxnu tegedukoMDu avana roVgagaLanenxlAlx paDeyabeVkeMbudU ilalx. janaru hiVge keTuTx hoVgutiruvudakekx kAraNaveVneMdare yArigU videyx enunxvudu ilalx. AdadxriMda videyx ilalxde keTaTx dAriyalilx hoVguvavarige oLeLxya dAriyalilx hoVgalu nAvu videyxyanunx kalisabeVku. aMdare Bukitxya bALanunx kalisabeVku. Bukitxge beVkAda bALanunx kalisida meVle mukitxge beVkAda bALanunx nAvu avarige kalisabahudu. EkeMdare mukitxge beVkAda bALu Iga beVDaveMdukoMDeV avaru Bukitxge beVkAda bALanenxV ArisikoMDidAdxre. AdadxriMda avara hatitxra hoVgi mukitxge beVkAda bALanunx kuriteV heVLikoMDidAdxre. avaru mukitxya bALu beVDaveMdeV heVLi BukitxyalilxyeV idudx biDuvaru. elalxrU oLeLxyadanunx paDeyalu dArigaLu aneVkavAgi ive.

\begin{shloka}
`hareV rAma hareV rAma rAma rAma hareV hareV\\
hareV kaqSaNx hareV kaqSaNx kaqSaNx kaqSaNx hareV hareV'
\end{shloka}

-hiVge BagavaMtana nAmavanunx elalxrU heVLabahudu. I nAmavanunx ivaru mAtarx heVLabeVku, ivaru heVLakUDadu enunxva niyama yAvudU ilalx. adeV riVti deVvasAthxgaLu halaveDegaLalilx sAthxpisalapxTiTxve. deVvasAthxnakekx yAru yAru beVkAdarU hoVgi BagavaMtananunx seVvisabahudu enunxvudaralilx yAva vidavAda saMdeVhavU ilalx.

oMdu kaDe,

`isAlxmiyaru kUDa mahAdinadaMdu deVviya deVvAlayakekx hoVgi teMginakAyi oDedu ArAdhane mADutAtxre, idu dhamaR' eMdu heVLapxTiTxde. hiVge mahArASaTxrXdalilx iMdU naDeyutatxdeMdu keVLidedxVne. AdadxriMda elalxranUnx nAvu seVrisikoLuLxvudaralilx tapepxVnilalx. Adare avana eMjalu niVnu tinanxbeVku, ninanx eMjalu avanu tinanxbeVku enunxvudelAlx ilalxdidadxre sari. elalxrU deVvAsAthxnakekx hoVgabahudu elalxrU BagavaMtanige namasakxrisi avananunx dashiRsabahudu. `BagavaMtananunx elalxrU muTiTx pUje mADabahudeV?' eMdu obabxru keVLidaru. idakekx 
javAbu koDuvudakekx muMce nAvu oMdu viSayavanunx gamanisabeVku.

sugaMdha darxvayxgaLanunx yAvAga hacicxkoLuLxvudu? sAnxna mADida meVle hacicxkoLaLxbahudu. Adare hatutx dinagaLu sAnxna mADade iruvavanu seMTf hacicxkoLaLxbeVkeV? Aga PinAyilf hAkikoLaLxbeVkAguvudu!! idaraMte kelavarige BagavaMtananunx muTiTx pUje mADuva adhikAraviruvudariMda aMthavaru A kelasavanunx mADabahudu (itararu A kelasavanunx mADade iruvudariMda avaru yAva vidhavAgiyU kaDimeyalalx). BagavaMtananunx seVralu elalxrigU adhikAravide. BagavaMtananunx sutxtisuva saMsakxqqta sholxVkagaLanunx bAyiyiMda ucacxrisalu elalxrigU adhikAravide. AdadxriMda iMtha viSayagaLanunx itararu jAcnxpisabahudu. adeV riVti elalxrU oMdu jAgadalilx seVri `vArada kayaRkarxma'gaLanunx naDesabahudu. hiVge naDesi tananx tananx manege baMdu EkAMtadalilx mADabeVkAdudanenxlAlx mADidare yAranUnx, yAra saMparxdAyavanUnx nAvu kaDimeyeMdu heVLuvudakekx avakAshaveV iruvudilalx.

kelavaru viSuNxvanunx pUjisuvAga bahaLa BakitxyuLaLxvarAgirutAtxre. 
kelavaru shivananunx pUjisuvAga bahaLa iSaTxdiMda kUDirutAtxre. matetx 
kelavaru beVre deVvaranunx pUjisuvAga AsakitxyuLaLxvarAgirutAtxre. 
AdadxriMda namamx tatatxvXdaMte shivanAgali, viSuNxvAgali, yAreV Agali 
BagavaMtana savxrUpavenunxvudeV tiVmARna.

\begin{shloka}
ashabadxmasapxshaRmarUpamavayxyaM tathA\s rasaM 
nitayxmagaMdhavacacxyatf|\\
\end{shloka}

(shabadxhiVnavU, sapxshaRhiVnavU, rUpahiVnavU, avayxyavU, rasahiVnavU, nitayxvU, gaMdhahiVnavU Agiruvudu yAvudoV$\ldots\ldots$ ) eMdu heVLiruvaMte paravasutxvige yAva vidhavAda rUpavAgali, guNavAgali ilalxdidadxrU adu Bakatxranunx anugarxhisalu halavu vidhavAda rUpagaLanunx dharisalu sAdhayxvAgutatxde. AdadxriMda rUparahita paravasutxvanunx dhAyxna mADalu samathaRnAdavanu A paravasutxvanenx dhAyxnamADabahudu. hAge mADalu sAdhayxvAgadavanu guNagaLuLaLx BagavaMtananunx dhAyxnamADabahudu. AdadxriMda eraDu vidhavAgiyU dhAyxna mADuvudakekx namamx matadalilx avakAshavide. itara matagaLiMdalU namamx matadalilxruva visheVSaveVneMdare nAvu BagavaMtananunx yAva rUpadalAlxdarU dhAyxna mADabahudu, pUjisabahudu. hiVge heVLiruvudariMda BagavaMtananunx obabx saNaNx maguvAgiyoV athavA bAlakanAgiyeV athavA tAruNayxvuLaLxvanAgiyoV athavA vaqdadhxnAgiyoV heVge beVkAdarU hAge nAvu ciMtisabahudu. gaNapatiya rUpavanonxV athavA daMDAyudhapANiya rUpavanonxV athavA viSuNxvina rUpavanoV ArAdhisabahudu. AdadxriMda iMtha inUnx kelavanunx noVDoVNa.

nAlukx vaSaRgaLige muMce nananx hatitxra obabxnu baMdu `sAvxmigaLeV! nimamx Asharxmada hatitxraveV nAnU oMdu Asharxmavanunx kaTuTxtetxVne' eMdanu. `niVnu Etakekx hiVge mADuve?' eMdu nAnu keVLidenu. avanu modalu sariyAda kAraNa heVLalilalx. matetx nAnu keVLidenu. adakekx `nAnu baruva janarige heVLikoDutetxVne' eMdanu.

nAnu : Enu heVLikoDutitxVye?

avanu : matavanunx kuritu.

nAnu : niVnu heVLi koDuvudanunx modalu nanage heVLikoDu. adanunx 
tiLidukoLuLxvenu.

avanu : niVvu nananxnunx parxshenx keVLabahudu. nAnu avugaLigelAlx 
javAbu heVLutetxVne.

nAnu : ninanx mata huTiTx eSuTx vaSaRgaLAdavu?

avanu : nananx mata huTiTx {\eng 1973} vaSaRgaLAdavu.

nAnu : BeVSf! nimamx mata huTiTxteMdu oMdu kAlavanunx heVLidiri. adakekx muMce janaru badukidadxreV ilalxveV?

avanu : janaru ilalxdidadxre nAvu yArige matavanunx kuritu heVLutitxdudxdu? AdadxriMda nAvu matavanunx kuritu heVLuvudakekx muMceyU janaru idedxV idadxru.

nAnu : hAgAdare nimamx mata taledoVruvudakekx muMce janarelalxrU savxgaRkekx hoVgutitxdadxrA, narakakekx hoVgutitxdadxrA?

avanu : avaru narakakekx hoVgutitxdadxru. EkeMdare avaru niyamagaLanunx pAlisutitxralilalx.

nAnu : idu eMtha anAyxya! I kAlada sakARravU I riVti iruvudilalxvalAlx! nAvu oMdu niyamavanunx mADuvudakekx muMce `niyamavanunx yArU pAlisalilalx' eMdu heVge heVLuvudu? avaru niyamada parxkAra naDeyade iruvudu avara tapepxV athavA niyamagaLanunx mADada namamx tapepxV? AdadxriMda niVvu matavanUnx, mata saMbaMdhavAda niyamagaLanUnx mADuvudakekx muMce idadx janarelalxrU narakakekx hoVdareMdu heVLuvudu bahaLa anAyxyavalalxveV?

avanu : hwdu$\ldots$ sAvxmigaLeV$\ldots$ avaru narakakekx hoVgalilalx. savxgaRkekxV hoVdaru.

nAnu : idU anAyxyavAgiyeV ide. EkeMdare niVvu niyamagaLanunx mADuvudakekx muMce elalxrU savxgaRkekx hoVgutitxdadxru. niVvu niyamagaLanunx mADida meVle EnAyiteMdare, kelavaru savxgaRkekx, kelavaru narakakekx hoVgabeVkAda sithxti uMTAyitu. AdadxriMda niVvu niyamagaLanunx mADadeV idadx saMdaBaRdalilx savxgaRveV itararige laBisutitxtutx. AdadxriMda niVvu niyamagaLanunx mADaleV beVkAgiralilalx.

avanu : ayoyxyoyx! niVvu hiVgelAlx parxshenxgaLanunx keVLidare nAnu Enu mADuvudu$\ldots$ nananxnunx biDi.

nAnu : noVDu! parxpaMcadalilx janaru halavu vidhavAda duHKagaLigU suKagaLigU IDAgutAtxralAlx, idakekx Enu kAraNa?

avanu : idelalxvanUnx mADidavanu BagavaMtaneV.

nAnu : niVnu nananx hatitxra BikeSx beVDuvaMtaha sithxtiyU ninage nAnu dAna mADuvaMtaha 
oMdu sithxtiyU sithxravAgi biTaTxre, nanage pirxyanAda BagavaMtanu ninanxnunx hiVge kaSaTxdalUlx, nananxnunx hiVge suKadalUlx iruvaMte mADibiTaTxnu eMdu tAneV heVLabeVku.

avanu : adu BagavaMtana savxtaMtarxvAda icecx. avanu yAvudu beVkAdarU mADabahudu.

nAnu : avanu yAvudu beVkAdarU mADabahudAdare elalxrigU suKavanenxV koDabahudalalxveV! Eke kelavarige mAtarx suKavanunx koDabeVku?

avanu : adelAlx BagavaMtanige seVridudx. nAnu EnU heVLalAre.

nAnu : ninanx vAdakekx yukitxyeV ilalxveMdu toVrutatxde. sari, inonxMdu viSaya. cikakxmakakxLAgiruvAgaleV kelavaru satutx hoVgutAtxre. kelavaru vayasAsxda meVle sAyutAtxre. cikakxmakakxLu satatxmeVle avaru savxgaRkekx hoVgutAtxreyeV, narakakekx hoVgutAtxreyeV?

avanu : cikakxmakakxLu heVge tapupx mADabalalxru? avaru oMdu tapapxnUnx mADalAraralAlx! aMthA makakxLAgiruvAga!

nAnu : AdadxriMdaleV A parxshenx nAnu ninanxnunx keVLidudx.

avanu : makakxLelAlx savxgaRkekx hoVgutAtxre.

nAnu : hAgAdare namamx tAyi, taMde bahaLa doDadx tapupx mADibiTaTxru. namamxnenxlAlx cikakxvayasisxnalelxV kolalxde iSuTx vayasAsxguvavarege biTuTxbiTaTxru. AdadxriMda bahaLa doDaDx tapepxV namamx doDaDxvaru mADidAdxre. EkeMdare magu huTuTxtatxlelxV obabxnu adanunx 
koMdubiTaTxre A magu savxgaRkakxlalxveV hoVgabeVku? adalalxveV nimamx matada sidAdhxMta?

avanu : hiVgelAlx keVLidare nAnu EnU heVLalAre.

nAnu : sari, satatxvarelAlx yAvAga savxgaRkokxV, narakakokxV hoVguvaru?

avanu : BagavaMtanige yAvAga hAge mADabeVkeMdu toVrutatxdeyoV AvAga avaru hoVguvaru.

nAnu : ideVnu AshacxyaR! BagavaMtanu Enu hucacxneV? avana iSaTxdaMte savxgaRvanonxV, narakavanonxV koDuvudakekx?

avanu : hAgelalx alalx. adakekxlAlx oMdu vidhAnavide.

nAnu : sari, nimamx pusatxkadalilx Enu vidhAnavideyoV adanunx heVLu.

avanu : adu$\ldots$ 

nAnu : sari! nanage tiLidaMte nimamx matadalilx Enu sidAdhxMtavenunxvudanunx nAnu heVLutetxVne. adu sariyAgidadxre niVneV opipxkoLaLxbahudu. elalxrU satatx meVle BagavaMtanu eMdAdarU oMdu dina avarigelAlx shikeSxyanonxV athavA narakavanonxV koDutAtxne. hiVge tAneV 
nimamx mata heVLutatxde?

avanu : hwdu adeV! adeV!!

nAnu : parxpaMcadalelxV noVDutetxVve. yArAdarU oMdu tapupx mADidadxre, aMthA tapupx mADidavananunx `lAkfapf'nalilx kelavu dinagaLavarege iTiTxrutAtxre. adAda meVlU iTiTxrabeVkAdare, nAyxyAdhiVshaniMda nAvu apapxNe paDeyabeVku. Iga obabxnu satutxhoVdaneMdukoLoLxVNa, avanige nAvu, `Iga iruvavarelAlx sAyalu inUnx koVTi vaSaRgaLAdarU Aguvudu. aduvaregU niVnu kAdukoMDiru'-eMdare, adu heVge sariyAguvudu?

avanu: nAnu hoVguvenu sAvxmigaLeV! nAnu I UrinalelxV iruvudilalx.

hiVgeMdu baMda manuSayxnu horaTu hoVdanu. Adare namamx sidAdhxMta hAgalalx.

\begin{shloka}
`sahayajAcnxH parxjAH sapxSATxyX puroVvAca parxjApatiH|\\
aneVna parxsaviSayxdhavxmeVSavoV\s sitxvXSaTx kAmadhukf||'
\end{shloka}

(modalu yajacnxgaLoDane parxjegaLanunx saqSiTxsi `idariMda vaqdidhxyanunx paDeyiri. idu nimage kAmadheVnuvAgali' -eMdu heVLidaru.) eMdu heVLidaMte BagavaMtanu parxjegaLanunx, saqSiTx mADidAgaleV parxpaMca sariyAgi naDeyalu beVkAda niyamagaLelalxvanUnx koTaTxnu. 
namamx matada sherxVSaThxte ideV.

namamx matada sidAdhxMtadaMte BagavaMtanu anAdi, I parxpaMcavU AnAdi, namamx matavU anAdi. yAru yAru yAva yAva kamaRgaLanunx mADuvaroV, avugaLa Palavanunx muMdina janamxdalilx anuBavisutAtxreMdu nAvu heVLutetxVve. mADuva kamaRgaLelalxvU aceVtanavAdavu. avu jaDavAduvu. avugaLige Pala avugaLAgiyeV paDeyalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda namamx BagavaMtaneV nAvu mADuva kamaRgaLige Palavanunx koDutAtxneMdu BAvisutetxVve. obabx nAyxyAdhiVshana sAthxnadalilx BagavaMtanu alaMkaqtanAgidAdxne. Etakekx avanu hAge irabeVkeMdu 
keVLidare, parxpaMcadalelxV nAvu noVDutetxVve-nAyxyAdhiVshana hatitxra tapipxtasathxnu, sariyAgi naDedukoMDu, avanu tAnu hiMde mADida tapipxge kaSxme koVridare (avanige koDuva) shikeSxyanunx nAyxyAdhiVshanu kaDame mADabahudu. AdadxriMda BagavaMtanU adeV riVti idAdxne Adare nAvu tapupxgaLanunx mAtarx mADutitxdudx, BagavaMtana hatitxra hoVgi kaSxme keVLidare, padeV padeV tapupxgaLanenxV mADutitxdadxre avanu kaSxmisuvudilalx. namamxnunx sivxVkarisuvudilalx. AdadxriMda iMtha viSayagaLalilx sanAtanavAda I matadalilx 
iruva samAdhAnavanunx beVre yAva matadalilxyU nAvu toVrisalu sAdhayxvilalx.

nAvu janarige videyx kalisuvAga iMtha tatatxvXgaLanUnx avarige boVdhisabeVku. alalxde, avarige nAvu namamx keYlAdaSuTx sahakAravanUnx niVDabeVku.

\begin{shloka}
`udAracaritAnAM tu vasudheYva kuTuMbakamf|'
\end{shloka}

(udAravAda manasusxLaLxvarige I parxpaMcavelAlx oMdu kuTuMba.)

-eMdu sholxVkadalilx heVLiruvaMte I parxpaMcadalilxruva elalxrU nananx kuTuMbadavareMdu BAvisi nAvu naDedukoLaLxbahudu. adakAkxgi tananx tAyiyU itarara tAyaMdirU samAnaveMdu tiLidare namamxnunx parxpaMca Adarisutatxde. hAgeyeV obabxnu tananx heMDatiyanUnx inonxbabxna heMDatiyanUnx oMdeV vidhavAgi BAvisidare avanige ode biVLutatxde.

AdadxriMda namamx shAsatxrXgaLu halavu vidhavAda sidAdhxMtagaLanunx heVLutatxve. itara matagaLalilx iMtha sherxVSaThxvAda sidAdhxMtagaLu iruvudilalx. namamx shAsatxrXgaLu obabxnige sharxdedhxyoDane viveVkavU beVkeMdu heVLutatxde. itara matagaLu sharxdedhx mAtarxvidadxre sAkenunxtatxve. iMtha mahatavxvanunxLaLx I matadalilx nAvelAlx baMdidedxVve. rAmanaMtha, kaqSaNxnaMtha avatAragaLanunx mADida BagavaMtanu namagelAlx karuNe toVridanu. hAge halavu avatAragaLanunx etitx duSaTxranenxlAlx saMhAra mADi namemxlalxranUnx 
vipatitxniMda pAru mADidanu. hiVge BagavaMtaniMda karuNisalapxTaTx paraMpareyalilx baMdiruva nAvu namamx sharxdedhxyalilx eMdU kaDame mADikoLaLxbAradu. namamx matakekx Iga `hiMdUmata' veMdu hesaru koTuTx parxcAra mADutitxdedxVve. nijavAgi noVDidare, veVdadalilx yAru yArigelAlx naMbike ideyoV avarelalxrU hiMdUgaLeV Aguvaru. AdadxriMda veVda bahaLa parxmANavAdudenunxvudanunx namamx deVshadavanu yAreV Agali opipxkoLuLxtAtxne. Adare veVda parxmANaveMdu tiLiyadavaru kUDa veVda toVrisuva mAgaRgaLanunx parxmANaveMdu BAvisidare 
avaranUnx hiMdUgaLeMdeV nAvu tiLidu avaroDane vayxvaharisabeVku. sikakxramatavenunxvudu Iga ide. veVda avarige tiLiyade idadxrU kUDa adaralilx heVLiruva tatatxvXgaLanunx avaru tamamx shAsatxrXgaLalilx heVLutAtxre. adariMda nAvelalxrU oMdeV matadalilxdedxVve enunxvudaralilx yAva saMkoVcavU ilalx. Adare kelavarige kelavu adhikAragaLu koDalapxTiTxve. kelavarige aMtha adhikAragaLu shAsatxrXdalilx vidhisalAgilalx. ideV beVpaRDege kAraNa. hiVge nAvu janaralilx namamx matada meVle daqDhatavxvanunx beLasidare, I sanAtana 
dhamaRdalelxV nAvu avaranunx bALuvaMte mADi avarige oLeLxya mAgaRvanunx toVrisabahudenunxvudu tiVmARnavAda viSaya. AdadxriMda avarige dhamaRmAgaRvanunx boVdhisuvAga namamx matadalilxruva sUkaSxmX viSayagaLanunx tiLisi, hAge iruvaMte mADabeVku. hiVge nAvu itara janarigU oLeLxya mAgaRvanunx toVrisi BagavaMtana karuNeyanunx paDeyabahudu.


\endchapter
