\chapter{manashAshxMtigAgi AhAra}

\begin{shloka}
shurxtishAKi palalxvABAyxM\\
samxqqtimAtarxpArxpitAthiRswKAyxBAyxmf|\\
gatijita matatxgajABAyxM\\
natirasetxvXVSA gaNeVsha caraNABAyxmf||
\end{shloka}

manuSayxnige AhAra niderxgaLu avashayxkavAduvu. yAva niyamakUkx oLagAgade tananx iSaTxdaMte naDedukoMDare hAge mADuvudu adhamaRvAgutatxde. AhAradalilx yAvuvu niyamagaLu? yAvudakekx A niyamagaLu enunxvudanunx kuritu Iga noVDoVNa.

sAmAnayxvAgi nAvu Eke UTamADutetxVve? hasivanunx dUramADalu UTamADutetxVve. Adare A oMdeV lakaSxyXkAkxgi mAtarxveV athavA beVre yAvudAdarU lakaSxyXkAkxgiyeV eMdu nAvu yoVcisabeVku. BagavaMtanu namage I shariVravanunx koTiTxdAdxne. namamx pUvaRpuNayxda kAraNavAgi namage Iga manuSayxjanamx dorakide. I manuSayxjanamxdalilx nAvu mADabeVkAdudanunx heVLuvAga namamx aMtaHkaraNavanunx shudadhxvAgiTuTxkoLaLxbeVkeMdu shAsatxrXgaLu GoVSisutatxve.

aMtaHkaraNa yAvAga shudidhxyAgirutatxde?

\begin{shloka}
`ananxmayaM hi swmayx manaH\\
(manasusx ananxdiMda kUDirutatxde)
\end{shloka}

-eMdu oMdu kaDe heVLalapxTiTxde. nAvu tinunxva AhArakekx takakx manasusx, guNagaLanunx obabxnalilx iruvudanunx nAvu anuBavadalilx noVDabahudu. matetx matetx koVpagoLuLxvavaranunx noVDi, `avaru koVpa pUtiRyAguvaMte UTamADutAtxreyeV?' eMdu keVLuvudanunx noVDutetxVve. avarU adanunx opipxkoLuLxvuduMTu. AdadxriMda obabxnu bahaLa koVpiSaThxnAgidadxre, avanu upupx, KAra muMtAdavugaLanunx hecAcxgi tinunxtAtxneMdu tiLiyutatxde. inonxMdu vidhavAda AhAravU ide, adu tAmasavAda AhAravenanxlAguvudu. iMtha AhAravanunx tinunxvavanige tiMda hatutx nimiSagaLalilxyeV, tAnu I parxpaMcadalilx idAdxnoV ilalxvoV tiLiyuvudilalx. tananx bAyige baMdaMte EnoV mAtanADutAtxne. athavA manuSayxneV ivanu enunxvaMte parxjecnx ilalxde irutAtxne.

inonxMdu vidhavAda AhAravide. tiMdoDane shariVrada bala, manasisxna taqpitx, ciMtisuva riVti ivugaLu hecAcxgutatxve.

\begin{shloka}
`ananxmayaM hi swmayxmanaH'
\end{shloka}

-eMdu shAsatxrXdalilx heVLiruvudu tapApxguvudilalx. `AhAra' venunxvudu pavitarxvAgidadxre namamx manasisxnalUlx pavitarxvAda viSayagaLeV irutatxveMdu tiLiyutatxde. hAgalalxde AhAravenunxvudu ashAMtikaravAgidadxre namamx manasusxkUDa adeV riVti ashAMtikaravAgirutatxde. adanunx sapxSaTxpaDisalu oMdu kathe heVLuvuduMTu. obabx doDaDx yoVgiVshavxraru oMdu Asharxma EpaRDisikoMDu alilx vAsavAgidadxru. dinavU BikeSxge hoVgi tamage doreyuva AhAravanunx seVvisuva aBAyxsavanunx iTuTxkoMDidadxru. avara manasusx shAMtiyiMda kUDididxtu. yAva tapupxkelasakUkx oLagAgade bALutitxdadxru. A deVshada arasanige avara viSayavAgi bahu gwravavididxtu. arasanu oMdu dina avaranunx tananx aramanege BoVjanakAkxgi AhAvxnisidanu. avarAdaroV `ayAyx nAnu parxtidinavU BikeSx beVDi UTa mADutetxVne. ninanx manege baMdu nAnu UTa mADidare nananx manasusx EnAgutatxdoV gotitxlalx. AdadxriMda nAnu ninanx maneyalilx UTamADuvudu aSuTx oLeLxyadalalx' eMdaru. AdarU arasanu balavaMta mADidadxriMda avana aramanege baMdu kuLitukoMDaru. autaNavAda meVle tamamx keYyanunx toLeyalu hoVdAga alilx oMdu mutitxna saravanunx noVDidaru. akakx pakakxdalilx yArU ilalxdiruvudanunx kaMDaru. kamaMDalu mAtarx keYyalilxdidxtu. kamaMDalunalilx mutitxna hAravanunx iTuTxkoMDu arasanige AshiVvARda heVLi tamamx Asharxmakekx baMdu biTaTxru. adAda meVle avarige oMdeV yoVcane -`nAnu Etakekx iMthA kelasa mADidenu?' hiVgiruvAga aramaneyalilx arasana heMDati arasanoDane tAnu sAnxnAgAradalilx iTiTxdadx mutitxna sara kANade iruvudanunx tiLisidaLu. arasanu yoVcisi. alilxruva kelasagArareV yArAdarU kaLaLxtana mADirabahudeMdu tiVmARnisi ETu, odetagaLa mUlaka avariMda satayxvanunx nuDisalu parxyatinxsidanu. elalxrU, `nAnalalx, nAnalalx' eMdu heVLi ETu tiMdu, A yoVgiVshavxrareV oLage hoVgidadxru, avareV tegedukoMDu hoVgirabeVku' eMdu heVLuvudanunx keVLi arasanige matatxSuTx koVpa uMTAyitu. punaH hoDedanu. avaru ETina meVle ETu tinunxtitxdadxru.

AsharxmadalAlxdarU yoVgiVshavxrarige oMdeV yoVcane. `iMdu nAnu eMthA kelasa mADibiTeTxnu. mutitxna saravanunx kadudx taMdidedxVne. idanunx yArige hAkabeVku? idanunx nAnu hAkikoMDu hoVdare nALe yArU BikeSx hAkuvudilalx. ilelxV iTuTx hoVdare yArAdarU kadudxkoMDu hoVdare Enu mADuvudu? nAnu doDaDx apAyakekx oLagAdenalAlx! sari, I apAyavanunx Etakekx taMdukoMDenu? nananx manasusx keTuTxhoVyitu. iSuTx dinagaLu eSoTxV sala eSoTxV mutitxna saragaLanunx kaMDidadxrU nanage oMdU dinavU Ase uMTAgiralilalx. iMdu I Ase uMTAgideyeMdare manasusx keTuTx hoVgide enunxvadu nishacxya. yAvudakAkxgi manasusx keTiTxrabahudu' eMdu yoVcisidaru. `I ananx hoTeTxyalelxV irabAradu' eMdukoMDu A ananxvanunx vAMti mADi biTaTxru. anaMtara kamaMDaluvanunx tegedukoMDu neVravAgi arasana hatitxrakekx baMdaru. alilx doDaDxragaLe Agutitxruvudanunx, kaMDu yoVgiVshavxraru arasananunx, `Enu iSuTxragaLe' eMdu keVLidaru. arasanu adakekx `ililx kadadxvaru yArU nijavanunx opipxkoLuLxvudilalxvenunxtAtxre' eMdanu. adakekx A muni, `yAru kadidxdAdxnoV avaneV tAneV kaLaLx, niVnu yAranonxV hiDidukoMDu hoDedare avanu heVge opipxkoLuLxvanu. hAge oMdu veVLe opipxkoMDarU saravanunx heVge taMdu koDalu sAdhayxvAguvudu? kaLaLxnu beVre yArU alalx' eMdaru. arasanu, `sAvxmigaLeV, niVvu heVLuvudu oMdU tiLiyalilalx' eMdu heVLalAgi muni, `I saravanunx tegeduko, kaLaLxtana mADida nAneV neVravAgi taMdukoTiTxdedxVne' eMdu saravanunx koTaTxru. arasanige bahaLa AshacxyaRvAyitu! `Enu mahAparxBugaLeV! niVvu doDaDx munigaLu, niVvu I saravanunx tegedukoMDu hoVgabahudeV? tegedukoMDu hoVgidadxrU adanunx punaH tarabahudeV? EnU tiLiyalilalxvalAlx! bahaLa AshacxyaRvAgideyalAlx!' eMdanu. muni takaSxNaveV, `ninanx maneya BikeSx nanage beVDaveMdu nAnu modaleV heVLidedxnu. niVnu balavaMta mADide. adara Pala iSuTxmaMdige ETu. aSeTxV alalxde, nanage `kaLaLx'nenunxva hesaru doreyitu' eMdaru. arasanu inUnx sapxSaTxvAgi heVLabeVkeMdu keVLalu muni, `arasaneV! ninanx bokakxsadalilx iSoTxMdu akikxyanunx taMdu iTiTxdidxVyalAlx! nAyxyavAda mAgaRdalAlx, yoVcisi noVDu!' eMdoDaneyeV arasanU, `hwdu! eSoTxV anAyxyavAda mAgaRgaLa mUlakaveV iSuTx akikx ililx seVride' eMdanu. muni iSuTx akikxyanunx nAnu oMdeV oMdu dina tiMdenu. adakekx nanage aMthA keTaTx budidhx uMTAyitu. hAgiruvAga parxtidinavU I akikxyanunx tinunxtitxruva ninanx budidhx heVgirutatxdenunxvudanunx UhisalAguvudilalx. AdadxriMda, iMdiniMda niVnu nananxnunx UTakekx kareyabeVDa. nAnu horageVneV BikeSx mADi UTa mADuvenu' eMdaru. `BikeSx mADi tiMdare adu anAyxyavAguvudilalxveV' eMdu arasanu keVLidadxkekx avaru, `nananx pAterxyalilx hAkuvavaregU adu ashudadhxveV. pAterxyalilx hAkidoDane pavitarxvAgi biDuvudenunxvudu shAsatxrX. hAgeyeV, `Bavati BikASxM deVhi' eMdu heVLi obabxnu yAcisuvAga koDuvavanu yAreMdu noVDabeVkAgilalx. pAterxyalilx bidodxDane adelAlx shudadhxveV. AdadxriMda shudadhxvAda ananxvanunx tiMdare manasusx shudadhxvAgiruvudu. apavitarxvAda ananxkekx modalu heVLidaMte guNavirutatxde. BagavatApxdaru heVge nAvu UTa mADabeVkeMbudanunx kuritu heVLidAdxre. adeV viSayavanenxV giVtAcAyaRnU,

\begin{shloka}
AhArasatxvXpi savaRsayx tirxvidhoV Bavati pirxyaH |\\
yajacnxsatxpasatxthA dAnaM teVSAM BeVdamimaM shaqNu ||
\end{shloka}

(obobxbabxrigU pirxyavAda AhAravU mUru vidhavAgirutatxde. yAga, tapasusx, dAna hiVge ivugaLa BeVdagaLanunx keVLu.) eMdu heVLidAdxne.


AhAradalilx mUru vidha. sharxdedhx, tapasusx muMtAdavanunx kaqSaNxnu mUru vidhavAgi viMgaDisi heVLuvaMte AhAravanUnx mUru vidhavAgi viMgaDisi heVLutAtxne. modalaneyadu sAtitxvXkapirxya- sAtitxvXkavAgiruva manuSayxnige pirxyavAda AhAra.

\begin{shloka}
rasAyxsinxgAdhxH sithxrA haqdAyx AhArAH sAtitxvXkapirxyAH ||
\end{shloka}

(rasavuLaLxvu, sinxgadhxvAgiruvuvu, sithxravU haqdayxvU Agiruva AhAragaLu sAtitxvXkapirxyavAdavu.)

kelavu vasutxgaLanunx tinunxvAgaleV bAyiyelAlx uriyutatxde. avugaLanunx nAvu tinanxlu sAdhayxvAguvudilalx. kelavaru meNasinakAyanenxV tinunxvaru. madhuravAgiruvudU, shariVrakekx hitavAgiruvudU Ada AhAraveV sAtitxvXkavAda AhAravenanxlapxDuvudu.

anaMtara, `sinxgAdhx' eMdu heVLalapxTiTxde. nAvu namamx jiVvanadalilx hasuvige parxteyxVkavAda gwravavanunx koTiTxdedxVve. EkeMdare, hasu koDuva hAlu manuSayxna deVhakUkx, manasisxgU hecucx oLeLxyadanunx mADutatxde. eMtha upavAsada dinavAdarU kUDa aMdu hAlanunx seVvisidare upavAsavarxtakekx BaMga uMTAguvudilalxvenunxtatxde shAsatxrX. aMtha utatxmavAda padAthaR hAlu. hasuvina tupapx, hAlu muMtAdavu shudadhxvAdaveMdu heVLalapxTiTxve. ivugaLalilx shariVrakekx puSiTxyanunx koDatakakx aMsha oMdide. adanunx `senxVha' veMdu saMsakxqqtadalilx heVLabahudu.

`sithxrA' eMdu adAda meVle heVLalapxTiTxde. asithxravAda AhAra, sithxravAda AhAra enunxva BeVdavideyeV eMdu keVLidare, kelavu AhAragaLu tayArAda savxlapx hotitxnalilxyeV keTuTx hoVgutatxve. savxlapx hotutx mAtarx sithxravAgiruvuvu.

anaMtara `haqdAyxH' eMdu heVLalapxTiTxde. kelavu AhAragaLanunx tinunxvAgaleV toMdareyAgutatxde. eSoTxV maMdi hogesopupx hAkikoLuLxtAtxre. hogesopupx hAkikoLuLxvudu suKakaravAgirutatxdeyeV eMdare, adanunx hAkikoLuLxvudakekx hadineYdu dinagaLAdarU aBAyxsabeVku. aBAyxsavAda meVle hAkikoLaLxbahudu. kelavarige hogesopupx hAkikoLuLxvAga vAMtiyeV AgibiDutatxde. savxlapx savxlapxvAgi aBAyxsa mADikoMDu baMdare konege hogesopupx hAkade idadxre vAMti baMdu biDutatxde enunxva sithxti uMTAgutatxde! sAdhAraNavAgi hogesopapxnunx noVDadavanige adanunx kaMDareVneV vAMti baMdu biDutatxde. AdadxriMdaleV `haqdAyxH' eMdu heVLiruvudu. nAvu tinunxva vasutx, tinunxvAga AnaMdavanunx koDuvaMte irabeVku. makakxLige nAvu yAvudanAnxdarU pirxVtiyiMda koDabeVkeMdidadxre kalulxsakakxre, miThAyi athavA hAlanunx koDutetxVve. eraDu hasimeNasinakAyanAnxgali, upapxnAnxgali yArAdarU koDutAtxreyeV? Adare namamx aBAyxsada mUla meNasinakAyi muMtAdavu. avugaLanunx nAvu tinunxva padAthaRgaLanAnxgi mADikoMDidedxVve. BagavaMtana daqSiTxyalilx sAvxBAvikavAgi manuSayxnige beVkAda vasutxvanunx avanu tiMdare sari. meNasinakAyi tinanxde manuSayxnu sAdhAraNavAgi daqDhakAyanAgi irabahudu. Adare bAyige halavu vidhavAda rucigaLU ive. adhaRMbadhaR ruci iruva padAthaRgaLU manuSayxnige aBAyxsavAgi biTiTxve. Adare BagavaMtanu `AhArAH sAtitxvXka pirxyAH' eMdu heVLi sAtitxvXkavAda AhAragaLanunx namage tiLisirutAtxne.

anaMtara,

\begin{shloka}
kaTAvxmalxlavaNAtuyxSaNx tiVkaSxNX rUpa vidAhinaH |\\
AhArA rAjasAseyxVSATx duHKashoVkamayaparxdAH ||
\end{shloka}

(vagacu, huLi, upupx, hecucx bisiyAgiruvudu, KAravAgiruvudu, rUkaSxvAdudu uriyanunxMTu mADuvudu, duHKavanunx koDuvudu-iMtha AhAragaLu rajoVguNavuLaLxvarige pirxyavAgutatxve.) eMdidAdxne.

AhAragaLalilx eraDaneya vidhavAgi `rAjasa AhAra' heVLalapxTiTxde. meVle heVLida sholxVkadalilx `kaTu' eMdide. kelavaru meNasinakAyi iSaTxpaTuTx tinunxtAtxre. Adare hecAcxgi tiMdare adariMda toMdareyAguvudenunxva Bayavirutatxde. KAra hecAcxgi tinunxvudariMda eSoTxV roVgagaLu hecAcxgutatxve. hAgeyeV niMbeVhaNuNx hecAcxgi tinunxvavarU idAdxre. upapxnunx hecAcxgi tinunxvavarU idAdxre. inUnx kelavaru UTa mADuvAga pAterxyanunx baTeTxyalilx hiDidukoLuLxtAtxre. EkeMdare adu bisiyAgide enunxtAre. Adare avara nAligege A bisi tiLiyuvudeV ilalx. EkeMdare nAligege aBAyxsavAgi biTiTxde. kudiyutitxruva ananxvanunx hAkidarU, nAligeyalilx naragaLu satutx hoVdarU kUDa parxjecnxyeV iruvudilalx. BagavaMtanu namage Etakekx nAlige koTiTxdAdxne? yAvudeV oMdu padAthaRvanunx tinunxvudakekx modalu adu bisiyAgideyeV, bahaLa KAravAgideyeV athavA huLiyAgideyeV eMdu noVDi anaMtara tinunxvudakAkxgiyeV nAligeyanunx koTiTxdAdxne. nAligeyanunx saMyamadalilxTuTxkoLaLxde KAradaMtahavugaLanenxV tinunxtitxdadxre shariVra beVga keTuTx hoVgutatxde. eraDaneyadAgi idakekx takakxMte manasusx yAvAgalU bisiyAgiyeV iruvudu.

oMdu huliya savxBAvavanUnx oMdu jiMkeya savxBAvavanUnx hoVlisi noVDabahudu. jiMkeya savxBAva shAMtavAgirutatxde. adanunx noVDutatxleV manasisxge oMdu vidhavAda shAMtiyAgutatxde. Adare oMdu huliyanunx kaMDare AnaMdavAgabahudu, shAMti uMTAguvudilalx. huliyanunx kaMDare, `AhA! bahaLa shAMtavAgide' eMdu yArU heVLuvudilalx. `AhA! bahaLa joVrAgide' eMdu beVkAdare heVLabahudu. A kAraNadiMda nAvu adara hatitxrakekx hoVdare adu tananx ugurugaLanunx toVrisutatxde. takaSxNa adanunx `idu bahaLa duSaTx maqga' enunxtetxVve. adeV riVti nAvu sAtitxvXkavAda AhAragaLanunx tegedukoLaLxde rAjasa AhAragaLanenxV tegedukoLuLxtitxdadxre huli muMtAdavugaLaMte,


\begin{shloka}
`kaTAvxmalxlavaNAtuyxSaNxtiVkaSxNX rUkaSxvidAhi naH |'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte nAvu tinunxtitxdadxre rAjasavAda vicAragaLeV barutitxrutatxve. giVteyalilx inUnx hiVgide-

\begin{shloka}
`yAta yAmaM gatarasaM pUti payuRSitaM ca yatf |\\
uciCxSaTxmapi cAmeVdhayxM BoVjanaM tAmasapirxyaM ||'
\end{shloka}

(yAma kaLedudu sAvxdarahitavAdudu, dugaRMdha yukatxvAdudu, taMgaLu, eMjalu, ashudadhxvAdudu, hiVgiruva AhAra tamoV guNavuLaLxvarige pirxyavAdudu)

I kAladalilx aneVka janarige taMgaLu ananx tinunxva aBAyxsavide. taMgaLu ananx tinunxvudu tapepxMdu shAsatxrX heVLutatxde. adanunx tiMdare bala uMTAgutatxde enunxtAtxre. Adare eMtha bala uMTAgutatxdeMdare tAmasavAda bala uMTAgutatxde. taMgaLu ananx tiMdu Oduvudakekx kuLitukoMDare cenAnxgi nidedx barutatxde. nAvu yAva udedxVshakAkxgi kuLitukoMDevoV adu Aguvudilalx. tayAru mADi bahaLa dinagaLAda, haLeya tiMDitinisugaLanunx tinunxva aBAyxsamADikoMDare nidedx mAtarxveV alalx, edurigiruvudelAlx savxgaRvAgiyoV, athavA narakavAgiyoV kUDa toVrabahudu. hAkikoLuLxvudakekx baTeTx beVke beVDaveV enunxva parxjecnxyU ilalxde hoVguvudu. AdadxriMdaleV BagavaMtanu,

\begin{shloka}
`yAta yAmaM gatarasaM'
\end{shloka}


-eMdidAdxne. aDige mADi nAlukx gaMTegaLAgi biTaTxre A AhAradalilx pArxNakekx doreyabeVkAda rasavU hoVgibiDuvudu. dinagaLu AgutAtx AgutAtx `payuRSitaM' (nAshoVnumxKate) hecAcxgutAtx irutatxde. Adare adaralelxV aBAyxsaviruvavanige eSuTx dinagaLu vAsane hecAcxgutatxdeyoV, aSeTxV adaralilx rasa hecAcxgi iruvudAgi toVruvudu. Adare manasusx bahaLa tAmasavAgi biDuvudu. manasusx bahaLa tamoVguNadiMda kUDidadxre avana sahavAsavU, savxBAvavU adeV riVti Agi biDuvudu. Adare avanu saMtoVSavAgidAdxnalAlx eMdare A saMtoVSadiMda Enu paDeyabahudu? halavu anathaRgaLanenxV avanu paDeyuvanu. avana baLi iruva AsitxyelAlx nAshavAgi biDuvudu. biVdiyalilx hoVguvAga elAlxdarU koLaceyalilx bidudx biDuvanu. alalxde, biVdiyalilx bidudx biTaTxnenunxva keTaTx hesarU avanige doreyuvudu.

\begin{shloka}
`kurxdodhxV hanAyxtf gurUnapi'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte aMthavanu koVpa baMdare guruvanUnx hoDedubiDuvanaMte. budidhx sariyAgilalxdavanu heMDatiyanunx hoDeyuvudu sahaja; tananxnUnx hoDedu koLuLxtAtxne. AmeVle avanige tananxnunx tAnu hoDedukoMDidudx arivAgutatxde. iMtha budidhxyanunx uMTumADuvudu tAmasavAda AhAraveMdu BagavaMtanu heVLidAdxne. sAtitxvXkavAda AhAravanenxV nAnu tegedukoLaLxbeVku. rAjasavAda AhAra, oMduveVLe, pArxpaMcika vayxvahAragaLalilx toDagabeVkAgiruvudariMda, tegedukoMDare bAdhakavilalx. Adare tAmasavAda AhAravanunx eMdU tegedukoLaLxbAradu. iSeTxV alalx, veVda heVLutatxde-

\begin{shloka}
`moVGamananxM vinadxteV aparxceVtAH\\
satayxM barxviVmi vada itasxtasayx |\\
nAyaRmaNaM puSayxti noV sakAyaM\\
keVvalAGoV Bavati keVvalAdiV ||'
\end{shloka}

UTa mADuvAga heVge UTa mADutetxVve? modalu, maneyalilx aDige mADiTuTx, biVdi bAgilige baMdu niMtu yArAdarU atithi baMdidAdxreyeV eMdu noVDi, avaranunx oLage karedukoMDu hoVgi kUrisi, avarige BoVjana mADisabahudeV eMdu noVDi `sAvxmi, iMtha BAgayx nanage doreyabeVkalAlx!' eMdu BAvisuva kAla oMditutx. Adare I kAladalilx UTa mADuva samayavAdare bAgilanunx hAki biDutAtxre. EkeMdare yArAdarU oLage baMdubiTaTxre kaSaTx. `nAvu iruvudAdaroV nAlukx jana. iruvudu namage sAkAguvudilalx. idaralilx aidaneyavarige elilx?' enunxva BAvane I kAladalilxde. sumAru aivatutx vaSaRgaLige hiMde kUDa yArAdarU atithi UTakekx baruvareV eMdu eduru noVDutitxdadx kAlavitutx. Adare kelavara aBipArxyaveVneMdare, `meVle heVLidaMte idadxre deVsha keTuTx hoVgutatxde. EkeMdare elalxrU parAnanxkekx Ase paDuvarAgi biDutAtxre. adariMda elalxrigU Eke saMpAdisabeVku enunxva BAvane uMTAguva kAla barutatxde. AdadxriMda adu oLeLxya aBAyxsavalalx.' Adare meVle heVLidaMte nuDida shAsatxrX parAnanxvanunx tinunxvudu pApaveMdU kUDa tiLisutatxde. adeVneMdare oMdu jAgadalilx EkAMtavAgi UTa mADuvudu pApaveMdu heVLuva shAsatxrX, adaroDaneyeV parAnanx tinunxvudU pApaveMdu heVLide. idariMda Enu tiLiyutatxdeMdare haNavaMtanAdavanu tanonxDane UTa mADalu yArAdarU barutAtxreyeV eMdu eduru noVDabeVku, UTa mADuvavanu -`iMdu nAnu Eke vayxthaRvAgi parAnanx tinanxbeVku? idanunx tinanxde iralu sAdhayxvAguvudilalxveV?' eMdu yoVcisabeVku. hiVge obabxnu UTa mADade iralu sAdhayxvAgadeV idadxre beVre mAgaRvilalxde `iMdu pavitarxvAda ananxvanunx tinanxbeVku' enunxva BAvaneyiMda oMdu jAgadalilx UTa mADabahudu. I sithxtiyalilxdadxre haNavaMtanigU baDavanigU hoMdANike hecAcxgutatxde. Adare I kAladalilx ibabxrigU jagaLa. hiVge jagaLavADuvudu sariyalalx. eraDu kaDeyavarU anoyxVnayxvAgidudx, `nAnu dAna tegedukoLuLxvudakekx Enu mADidedxVne' eMdu tegedukoLuLxvavanU, `nAnu nananx haNavanunx koDade hoVdare saMpAdisidudelAlx vayxthaRvAgi hoVguvudeV alalxde pApavanUnx kaTiTxkoLaLxbeVkAguvudu' eMdu koDuvavanU BAvisabeVku. koDuvavanu avanoDane savxlapxvAdarU sivxVkarisabeVkeMdu koVrabeVku. tegedukoLuLxvavanu `nibaRMdhavAgi niVvu koDutitxruviralAlx! nanage tegedukoLaLxlu adhikAravide, sari irali' eMdu heVLi tegedukoLaLxbeVku. idanunx iTuTxkoMDu veVda,

\begin{shloka}
`moVGamananxM vidudxteV aparxceVtAH'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte yAru tanagAgi mAtarx aDige mADikoMDu UTa mADutAtxnoV adu vayxthaRveV. `amoVGa' bele kaTaTxlu sAdhayxvAgada vasutx. `moVGa' veMdare, adu vayxthaRveMdu athaR. `aparxceVtAH' aMthavanige ceYtanayxvidadxrU ceYtanayxvilalxdavanaMteyeV avanu. hAgiruvavanu deVvategaLige neYveVdayxviDuvudariMda samAjakekx avana saMpatutx upayoVgavAguvudilalx. AdadxriMdaleV `nAyaRmaNaM puSayxti noV sakAyaM' eMdu heVLalapxTiTxde. hAgiruvavanu `keVvalAGoV keVvalAdiV' eMdu heVLiruvaMte, pApavanunx mAtarx tinunxtitxdAdxne. aMdare, obabxnu tanagAgi, mAtarx tinunxtitxdadxre avanu pApavanunx mAtarx tinunxtitxdAdxneMdu veVda heVLutatxde. idu veVdada tiVmARna.

BagavatApxdaru veVdadalilx heVLiruva aneVka upadeVshagaLanunx `shata sholxVkiV' enunxva garxMthadalilx suMdaravAgi baredidAdxre. adaralilx

\begin{shloka}
`ananxM deVvAtithiBoyxV\s piRtamamaqtamidaM cAnayxthA\\
\hspace{5.3cm} moVGamananxmf\\
yashAcxtAmxtheVR vidhatetxV tadiha nigaditaM maqtayxrUpaM hi tasayx |\\
loVkoV\s sw keVvalAGoV Bavati tanuBaqtAM keVvalAdiV ca yaH\\
\hspace{5.3cm} sAyxtf\\
tayxkAtxvX pArxNAginxhoVtarxM vidhivadanudinaM yoV\s shunxteV soV\s pi\\
\hspace{5.3cm} matayxRH ||'
\end{shloka}

(deVvategaLigU, atithigaLigU apiRtavAda ananx amaqtave Agutatxde, beVre vidhavAda ananx vayxthaRveV sari. avanu tananx parxyoVjanavanunx mAtarx udedxVshisi mADuva ananx ililxyeV `maqtuyx' rUpavAgiruvudeMdu heVLiruvudu parxsidadhxvAgiyeV ide. tAnu parxteyxVkavAgiyeV UTa mADuvavanu I parxpaMcadalilx pApavanenxV mUTe kaTiTxkoLuLxtAtxne. veVdadalilx heVLalapxTaTx pArxNAginxhoVtarxvanunx biTuTx biTuTx UTamADuvavanU maraNakekx guriyAgutAtxne.)

\begin{shloka}
`teYdaRtAtx na parxdAyoVBayxH yoV BuMketx setxVna Eva saH'
\end{shloka}

(deVvategaLiMda koDalapxTiTxdadxrU avarige koDade tinunxvavanu kaLaLxneV AgutAtxne.) -eMdu BagavaMtanu giVteyalilx heVLidAdxne. BagavaMtanu ananxvanunx koTaTxnu,

\begin{shloka}
`ananxM deVvAtithiBayxH apiRtaM amaqtamidamf'
\end{shloka}

AdadxriMda deVvategaLu, atithigaLu ivarige koTuTx uLidudu amaqtavenanxlapxDutatxdeMdu sholxVka heVLutatxde.

\begin{shloka}
`ananxM deVvAtithiBoyxV\s piRtamamaqtamidamf'
\end{shloka}

enunxvaMte ilalxde idadxre,

\begin{shloka}
`anayxthA moVGamananxM'
\end{shloka}

-eMdu heVLalAguvudu. BagavaMtanige neYveVdayxvAgade iruva ananxvAdare adu `moVGamananxM'-vayxthaRvAgiruvudu. aMdare, BagavaMtanige apaRNe mADade UTamADuva ananx vayxthaRvAguvudu.

nAvu ananxvanunx pAka mADidadxre adu deVvategaLige apiRtavAgabeVku. hAge apaRNe mADidare adu parxsAdaveMdAgutatxde. A parxsAdavanunx nAvu tegedukoLaLxbeVku enunxva BAvaneyiMda tegedukoLaLxbeVkeV horatu ananxvanunx mADuvAgaleV `nAvu UTa mADuvudakAkxgi' enunxva BAvane irabAradu.

\begin{shloka}
`yashAcxtAmxtheVR vidhatetxV tadiha nigaditaM maqtuyxrUpaM hi tasayx'
\end{shloka}

`nanagAgiyeV nAnu tegedukoLuLxtetxVne' enunxva BAvaneyiMda kuLitukoMDare A ananx namage maqtuyxvaMte Aguvudu. adu ananxveV Aguvudilalx. AdadxriMda nAvu aDige mADuvAgaleV BagavaMtanige neYveVdayxviDabeVkenunxva BAvaneyiMda mADabeVku. BagavaMtanige koTuTx biTaTxre nAvu heVge UTa mADuvudu eMdare, nAvu ananxvanunx BagavaMtanige samapiRsi, adanunx parxsAda rUpadalilx tegedukoLaLxbeVku. hAge mADidare modalu ananxvAgidadxdudx parxsAdavAgi biDuvudu. hiVge UTamADuvudariMda yAva tapUpx uMTAguvudilalx.

\begin{shloka}
`loVkeV\s sw keVvalAGoV Bavati tanuBaqtAM keVvalAdiV ca yaH sAyxtf'
\end{shloka}

sari, deVvategaLigAgi nAvu ananxvanunx mADidAdxyitu. anaMtara tinunxvudakekx kuLitukoMDAga deVvategaLige neYveVdayx mADi biTeTxvu enunxvudariMda nAvu mAtarx obabxreV UTamADuvudakAkxgi bAgilu mucicxkoMDu kuLitukoMDare, hAge mADuvudu tapepxMdu heVLalapxTiTxde. parxpaMcadalilx hAge obabxne kuLitu tinunxvavanu pApiyAgutAtxne. AdadxriMda parxsAdaveMdu hesaru iTuTxkoMDarU, adanunx obabxneV tinanxbAradu. hAge oMdu veVLe hatitxra yArU ilalxdidadxre nAvu obabxreV UTamADuvudaralilx tapipxlalx. adariMda pApa uMTAguvudilalx. Adare sAdhAraNavAgi upanayanavAda yAva vaTuvAdarU `pArxNAyasAvxhA, apAnAya sAvxhA, vAyxnAyasAvxhA, udAnAya sAvxhA, samAnAya sAvxhA, barxhamxNeV sAvxhA, eMdu heVLi paMcAhutigaLanunx hAkikoLuLxvanu. BagavaMtanige neYveVdayx mADuvAga gAyatirxV maMtarxvanunx heVLi, niVranunx porxVkiSxsi sutatx kaTiTx ananxda meVle hAki, `pArxNAya sAvxhA' enunxva aidu maMtarxgaLiMda heVge hagalu, sAyaMkAla eraDu veVLegaLalilxyU,

\begin{shloka}
`satayxMtavxteVRna pariSiMcAmi|\\
QutaM tAvx sateyxVna pariSiMcAmi||'
\end{shloka}

-eMdu vihita maMtarxgaLanunx ucacxrisutetxVve. hiVge mADuva udedxVshaveVnu? namamx shariVradalilx aidu vidhavAda pArxNagaLive. avugaLanenxV pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, matutx samAnaveMdu heVLuvudu.

vAyuvina aBimAna deVvatege modalu Ahuti koDuvudeMbudu idara athaR. oMdoMdu (maMtarxda) hesarina koneyalilxyU `sAvxhA' eMdu heVLuvudara aBipArxyaveVneMdare nAnu tinunxvudilalx, `pArxNavAgiruva deVvatege Ahutiyanunx koDutetxVne. apAnavAgiruva deVvatege oMdu Ahutiyanunx koDutetxVne. vAyxnavAgiruva deVvatege oMdu Ahutiyanunx koDutetxVne. udAnavAgiruva deVvatege oMdu Ahutiyanunx koDutetxVne. samAnavAgiruva deVvatege oMdu Ahutiyanunx koDutetxVne' eMdAgutatxde. I BAvaneyiMda nAvu Aga UTa mADabeVku. idara mUlaka nAvu A deVvategaLige Ahuti koTaTx meVle uLida ananx parxsAdavAgi biDuvudu. ideV ananxvanunx nAvu modalu deVvategaLige neYveVdayx mADirabahudu, mADalAradeyeV irabahudu. atithige UTa hAkirabahudu, athavA hAkalu sAdhayxvAgade irabahudu. heVgAdarU Agali, I aidu deVvategaLige AhAravanunx koTaTx meVle A AhAra parxsAdavAgi biDuvudu.

\begin{shloka}
`nAyamAtAmx balahiVneVna laBayxH'
\end{shloka}

(balahiVnanAdavaniMda I Atamxnu laBayxnalalx.)-eMdu heVLiruvaMte,

`nAvu mADabeVkAda kamaRgaLigAgiyU, veVdAMta vicAravAgiyU BagavaMtanige pUje mADuvudakAkxgiyU shariVrakekx shakitxbeVku. manasisxnalilx shakitx irabeVku. adakAkxgi nAvu UTamADabeVku' enunxva BAvane irabeVku. adalalxde I kAladalilx `A TAnikf tegedukoLaLxbeVku. I TAnikf tegedukoLaLxbeVku. mAMsa seVrida padAthaRgaLanunx tegedukoLaLxbeVku' enunxva BAvaneyiMda yAvudu hoTeTxge hoVdarU' adu pavitarxveV' enunxva aBipArxyadiMda janaru kUDidAdxre.

\begin{shloka}
`aDhoyxV\s BijanavAnasimx koV\s noyxV\s sitx sadaqshoV mayA|\\
yakeSxyXV dAsAyxmi moVdiSeyxV itayxjAcnxnavimoVhitAH||'
\end{shloka}

(aishavxyaRvanunx hoMdi doDaDx kuladavanAgidedxVne. nanage samanAdavanu yAridAdxne? yAgavanunx mADutetxVne, dAna koDutetxVne, saMtoVSapaDutetxVne eMdukoLuLxtAtxre, ajAcnxnadalilx BArxMtarAgiruvavaru.)

\begin{shloka}
`aneVka citatxviBArxMtA moVhajAlasamAvaqtAH'
\end{shloka}

(halavu BAvanegaLiMda BArxMtarAgiruvavaru, moVhajAladalilx Avaqta\-rAgiruvavaru)-

\begin{shloka}
`mAmapArxSeyxYva kwMteVya tatoV yAnatxyXdhamAMgatiM ||'
\end{shloka}

(nananxnunx paDeyade inUnx keLamaTaTxda gatiyanunx paDeyuvavaru.)

`manuSayxna janamx doratameVle adanunx vayxthaR mADikoLaLxbahudeV?

\begin{shloka}
`mAmupeVtayx tu kwMteVya punajaRnamx na vidayxteV||'
\end{shloka}

(nananxnunx paDedavanige punajaRnamxvilalx. ajuRna!)

-eMdu heVLiruvudariMda paramAtamxna sAkASxtAkxravanunx paDedu I huTuTxsAvu cakarxdiMda biDugaDe hoMdabeVkeV, eMdu yoVcane mADidare -I huTuTx-sAvu cakarxbeVDaveMde elalxrU BAvisuvaru. manasasxnunx pavitarxvAgiTuTxkoMDu vicAramADidareVneV A vicAra namage Palavanunx koDuvudu. manasusx apavitarxvAgidadxre obabxnu mADuva kelasagaLiMda sariyAda Pala doreyuvudilalx. vicAravU sariyAgi uMTAguvudilalx.

\begin{shloka}
`satasxMgatevxV nisasxMgatavxM\\
nisasxMgatevxV nimoVRhatavxmf\\
nimoVRhatevxV nishacxla tatatxvXM\\
nishacxla tatetxvXV jiVvanumxkitxH||'
\end{shloka}

(satasxMgatavxdiMda nisasxMgatavx, nisasxMgatavxdiMda nimoVRhatavx, nimoVRhatavxdiMda nishacxlavAda jAcnxna, nishacxlavAda jAcnxnadiMda jiVvanumxkitx uMTAgutatxde.)

-enunxva sholxVkadalilx `satasxMgatavx' beVkeMdu heVLalAgide. iMtha niyamagaLanunx biTuTx sikikxsikikxda jAgadalilx kuDiyuvudoV tinunxvudoV, adeV riVti yAvudu yAvudanonxV kuDiyuvudoV, tinunxvudoV mADutitxdadxre namamx manasusx adakekx takakxMte tananx iSaTx baMdaMte aleyuvudu. koVtiya budidhx heVgirutatxdoV hAge adu ODADutatxde. Adare satupxruSaru heVgirutAtxreMdare, satupxruSarige elilx jAgaviruvudoV alilx avaru iruvaru. AdadxriMda nAvelalxrU satAsxMgatayxdalilxdudx, sadAhAra(pavitarxvAda AhAra)vanunx tegedu koLuLxtAtx baMdare namamx budidhxyu kUDa bahaLa shudadhxvAgiruvudu.

nAvu jiVvanadalilx beVkAdaSuTx saMpAdane mADabahudu. haNa saMpAdane mADi Enu parxyoVjana? parxpaMcadalilx eSoTxV maMdi haNavaMtarU idAdxre. avaralilx suKavAgiyU, shAMtiyAgiyU iruva haNavaMtaranunx viraLavAgi kANabahudu, avarige iruva yoVcanegaLige paramAtamxnobabxne elelx kANisabalalxnu. nAnu aneVka janaranunx noVDidedxVne. doDaDxkArinalilx obabxru hoVgutitxdAdxre, Adare manasisxnalilx yAva yAvudoV ciMtegaLu. nALe Enu gati enunxva yoVcaneyalilx irutAtxre. adaralUlx makakxLu vayasisxge baMdavarAdare inunx heVLabeVkAgilalx.

\begin{shloka}
`putArxdapi dhanaBAjAM BiVtiH\\
savaRterxYSA vihitA riVtiH'
\end{shloka}

(makakxLiMdalU kUDa haNavaMtarige Bayavide. elelxlilxyU ideV riVti naDedukoMDu barutitxde.)

makakxLige elAlx koDabeVkalAlx eMdu taMdege ciMte. avaru elalxvanUnx koDabeVkalAlx eMdu makakxLige ciMte. hAgeyeV taMdege, `makakxLige iSuTx koTaTxrU taqpitx ilalxvalAlx' enunxva BAvane. makakxLigAdaroV, `taMde iSeTxlAlx iTuTxkoMDu Enu mADutAtxre' enunxva BAvane. haNavaMtarige shAMti ilalxveMdu toVrisuvudakekx I nidashaRna oMdeV sAku. alalxde, magananunx noVDidare taMdege Aguvudilalx. maganige taMdeyanunx kaMDare Aguvudilalx. Adare ibabxrU oTiTxge kArinalilx kuLitukoMDu hoVguvaru. horage noVDuvavarige `AhA! eSuTx AnaMdavAgidAdxre' eMdenisutatxde. Adare oLage hoVgi noVDidare mAtarx nija gotAtxgutatxde. sAtitxvXkavAda bALanunx naDesuvavarige shaturxvanunx kaMDarU Bayavilalx. avanu hoDedarU kUDa, `EkapApx hoDeyutitxVye? ninage nAnu Enu mADidenu?' eMdu keVLuvaSuTx dheYyaRvanunx hoMdirutAtxne, itararige I dheYyaRviruvudilalx, rajoVguNa, tamoVguNavuLaLxvarige yAranunx kaMDarU Baya. nAvu sAtitxvXkavAda bALanunx bALabeVku. adakekx sAtitxvXkavAda hAgU pavitarxvAda AhAra muKayx. adu maMtarxpUvaRkavAgidadxre inUnx visheVSa. iMtha viSayagaLu veVdadalUlx, manu samxqqtiyaMtha dhamaRshAsatxrXgaLalilxyU heVLalapxTiTxve. BagavatApxdaru, `niguRNa paravasutxvige guNavilalx, rUpavilalx' eMdu heVLuvarAdadxriMda pUjegaLa bagegx tiLisilalxveMdu kelavaru heVLutAtxre. sUtarxBASayxdalilxyeV kelaveDegaLalilx BagavatApxdaru,

\begin{shloka}
`yathA shAligArxmeV viSuNx budidhxH'\\
(sAligArxmadalilx viSuNxvenunxva BAvane)-eMdU\\
`parxtimAyAM viSuNx budidhxH'\\
(parxtimeyalilx viSuNxvenunxva BAvane)
\end{shloka}

-eMdU heVLidAdxre. idakekx Enu athaR? `sAligArxmadalilx viSuNxvenunxva BAvane iruvaMte' enunxvudeV Agutatxde. sAligArxmavanunx bariV kalelxMdu tiLiyabAradu. adaralilx viSuNx BagavaMtanenunxva `BAvane' irabeVkenunxvudanunx BagavatApxdaru otitx heVLidAdxre. AdadxriMda BagavatApxdaru saguNavAda upAsaneyanunx opupxtAtxreyeV ilalxveV eMdare, ideV riVti saguNavAda upAsaneyanunx mADidare, ninage `nishacxlatavx baMdare, kamaR tAnAgiyeV biTuTx hoVguvudu. Iga saguNa ArAdhaneyanunx biTuTx biDabeVkeMdoV, athavA Aga biTuTx hoVyitalAlx eMdoV ciMtisabeVkAda Avashayxkate ilalx. matetx baMdu seVridare, nAnu biTuTx biTeTxnu! matetx baMdu seVritalAlx' eMdU ciMtisabeVkAgilalx. pArxrabadhxkamaR enunxvudu oMdide. heVgoV I shariVravanunx kApADikoLuLxvudanunx mAtarx manasisxnalilx iTuTxkoLaLxbeVku. A paravasutxviniMda mAtarx manasasxnunx vicalitagoLisabeVkAgilalx.

\begin{shloka}
`pArxrabadhxM puSayxti vapuriti nishacxlaH......'
\end{shloka}

(pArxrabadhx shariVravanunx poVSisutatxde enunxva nishacxyadoDane caMcalavAgilalxde iruvavanu......)

eMdu heVLalapxTiTxde.

\begin{shloka}
`parxtimAsu alapx budidhxH'
\end{shloka}

-eMdu shaMkararu alapx budidhxyanunx heVLilalx. yArige niguRNa, nirAkAra barxhamxdalilx manasasxnunx nililxsalu, sAdhayxvilalxvoV avarelalxrU kUDa

\begin{shloka}
`yathA shAligArxmeV viSuNx budidhxH'
\end{shloka}

-enunxvaMte mAgaRvanunx anusarisabahudu. idanunx avaru aneVka kaDe heVLidAdxre. idanunx noVDidare BagavatApxdarU parama veYSaNxvarAgidAdxralAlx eMdu kUDa kelavarige toVruvudu. elAlx oMdeV eMdaru. inUnx kUDa maheVshavxrananunx kuritu


\begin{shloka}
(`yathA bANaliMgeV maheVshavxra budidhxH')\\
(bANaliMgadalilx maheVshavxranenunxva BAvane.)
\end{shloka}

-enunxvadeV Aguvudu. AdadxriMda maheVshavxrananunx ArAdhane mADabeVDa enunxvudu tAtapxyaRvalalx. vAsudeVvanigU vAmadeVvanigU BeVdavanunx eNisabeVkAgilalx. vAsudeVva, vAmadeVva ivaralilx vayxtAyxsavAguva akaSxragaLeMdare su-ma. `suma' veMdare puSapx. tAtapxyaRveVneMdare, puSapx beVreyAdarU paDeyabeVkAda Pala (haNuNx) oMdeV. AdadxriMda deVvategaLalilx BeVdavanunx eNisabeVkAgilalx; doreyuva Pala oMdeV. I budidhxyoDane sAtitxvXkavAda AhAravanunx tegedukoLuLxtAtx, sAtitxvXkavAda bALanunx naDesalu parxyatinxsabeVkeMdu heVLi ililxge mugisutitxdedxVne.















































