\chapter{nAlukx yoVgayxtegaLu}

\begin{shloka}
yA tiyaRknf naradeVvatABirahamitayxnatxH suPxTAgaqhayxteV\\
yadABxsA haqdayAkaSxdeVhaviSayABAnitxsavxtoV\s ceVtanAH|\\
tAM BAseyxYH pihitAkaRmaMDalaniBAM sUPxtiRM sadA BAvayanf\\
yoVgiV nivaqRtamAnasoV hi gururiteyxVSA maniVSa mama||
\end{shloka}

shAsatxrXvenunxva shabadxkekx namamx maTiTxge shAriVraka mimAMsAshAsatxrXveMdu athaR. nAvelalxrU duHKasamudarxdalilx muLugidudx, adariMda heVgAdarU pArAgabeVkeMdu AseyuLaLxvarAgidedxVve. alalxde, yAvudAdarU tAtAkxlikavAda duHKa nivaqtitxyAdare adu namage sAladu. shAshavxtavAda duHKa nivaqtitxyeV namage beVkeMdu Ase ide. adanunx paDeyalu yAva sAdhanaveMdu yoVcane mADuvAga shAsatxrXvanunx biTaTxre beVre sAdhanavilalxveMdu heVLalapxTiTxde. (AdadxriMda yukitxgaLelalxvanunx heVLidarU avugaLU shAsatxrXvanenxV avalaMBisirutatxve). yAva shAsatxrXvanunx adhayxyana mADidare BavabaMdhana nivaqtitxyAgutatxdoV adanenxV shAsatxrXveMdu opipxkoLuLxtetxVve. ililx oMdu parxshenx uMTAgutatxde. BavabaMdhanivaqtitx yAvudariMda uMTAgutatxde? yAvudAdarU kamaRvanunx mADidare uMTAgutatxdeyeV athavA jAcnxnadiMda uMTAgutatxdeyeV? I parxshenxge shirxVshaMkaraBagavatApxdaru, `athAtoV barxhamx jijAcnxsA' sUtarxkekx BASayx bareyuvAga vivaraNe koTaTxdAdxre. modalu avaru sUtarxda athaRvanunx vivarisuvudilalx. oMdu parxshenxyoDane tamamx vivaraNeyanunx AraMBisutAtxre. nAvu noVDutitxruva duHKavenunxvudu nijavAdudeV athavA nAveV kalipxsikoMDududeV eMdu oMdu parxshenx keVLutAtxre. duHKavanunx kalipxsikoLuLxvudu heVge eMdu kelavaru keVLabahudu. nAvu obabxroDane perxVmadiMda idadxre, aMthavarige yAvudAdarU duHKa baMdare namamx manasisxnalUlx vayxtheyAgutatxde. modaleV aMtha pAshavanunx iTuTxkoLaLxde idadxre yArige yAva duHKa baMdarU namamx manasisxnalilx vayxtheyeV Aguvudilalx. AdadxriMda baMdhavenunxvudu nAvAgiyeV epaRDisikoMDududeV athavA tAnAgiyeV baMdudeV enunxvudanunx I sAdhAraNa udAharaNeyiMda nAvu tiLidukoLaLxbahudu.

\begin{shloka}
`putarxBAyARdiSu vikaleVSu sakaleVSu vA ahameVva vikalaH\\
sakaloVveVti bAhayxdhamARnAtamxnayxdhayxsayxti'
\end{shloka} 

(maga-heMDati muMtAdavaru vikalarAgiruvAgaloV sakalarAgiruvAgaloV nAneV vikalaneMdU sakalaneMdoV horagiruvavara kamaRgaLanunx tananx meVle hAki koLuLxtAtxne.)

eMdu heVLidaMte I baMdhavenunxvudu nAvAgiyeV EpaRDisikoMDiruvudu. aSeTxVnA eMdare, shariVrakekx EnAdarU ETu bidadxre nAvu aLutetxVve. idu Etakekx? `shariVra beVre, nAvu beVre'-eMdu shAsatxrX heVLutitxde. Adare namage aMtha BAvane ilalx. A BAvane uMTAdare, nAvu shariVrakekx ETu bidadxre aLabeVkAda Avashayxkate ilalx. hiVgilalxde I `shariVraveV nAnu' enunxva BArxMti iruvudAdare matetx shariVrakekx uMTAguva suKavoV duHKavoV tanageV Agutitxde eMdeV obabxnu tiLiyutAtxne. hAge tiLiyuvudu kUDa sahajaveV. I shariVradaMtahavuveV `ahaM,' (nAnu) enunxva jAcnxna (arivu). nijavAda jAcnxnaveV athavA tapApxda jAcnxnaveV enunxvudanunx tiVmARnisabeVku. adu nijavAda jAcnxnavAdare Aga I shariVrakekx uMTAda duHKagaLelAlx I Atamxnige uMTAdavu, AdadxriMda idakekx nAvu parihAra mADuvudakekx beVre mAgaRvanunx huDukabeVkAgutatxde. I jAcnxna nijavAda jAcnxnavalalx, keVvala BArxMti eMdare shariVrakekx baruva yAvudeV vidhavAda vAyxdhiyoV, guNavoV, doVSavoV baMdarU-baradeV idadxrU bAdhakavilalx. nAvu namamx savxrUpadalilx idudx biDutetxVvenunxvudu tiVmARnavAda viSaya.

\begin{shloka}
`yuSamxdasamxtf parxtayxya goVcarayoVviRSaya\\
viSayiNoVsatxmaH parxkAshavadivxrudadhx savxBAvayoVH
\end{shloka}

(`niVnu', `nAnu' enunxva BAvanege viSayavAgiruvudu, katatxlu. beLaku ivugaLaMte virudadhx savxBAvavuLaLx viSaya$\ldots$)

-eMdu heVLidaMte, I Atamxnu `sacicxtasxvXrUpaH' aMdare Atamxnenunxvudu nitayxjAcnxna savxrUpanu. suKasavxrUpanu enunxvudu shAsatxrXda mUlaka bahaLa savxSaTxvAgi tiLidukoLaLxbahudu. shirxV vidAyxraNayxru paMcadashiyalilx, `jAcnxnavenunxva padAthaR oMdide. adu jAgarxtf, savxpanx, suSupitx enunxva mUru kAlagaLalilxyU oMdeV vidhavAgirutatxde. Adare adara viSayagaLu mAtarx beVre beVreyAgirutatxve. aMtha jAcnxnaveV Atamx. adeV obabxna parama pirxVtige sAthxnavAgide' -eMdu heVLutAtxre. Adare nAvu `I Atamxnu beVre; sacicxtf savxrUpavAgiruva ceYtanayx beVre' -eMdu BAvisutitxdedxVve. hAgalalx. A paravasutxvAgi nAveV idedxVvenunxva viSayavanunx veVdAMta upadeVshisutatxde enunxvudanunx vidAyxraNayxru heVLidaru. AdadxriMda I Atamxnanunx kuritu vicAramADuva avashayxkate namage uMTAgide. Atamxnanunx kuritu yAvAga vicAra mADuvudu? I parxshenxge utatxra heVLuva riVtiyalilx `athAtoV barxhamxjijAcnxsA' enunxva sUtarxdalilx `atha' eMdu heVLidAdxre `atha' eMdare `anaMtara' eMdu athaR. anaMtaraveMdare `yAvudara anaMtara' enunxva parxshenx uMTAgutatxde.

\begin{shloka}
`kamARvaboVdhAnanatxraM'
\end{shloka}

(kamaRvanunx tiLidu, anaMtara,)

kamaRvanunx kuritu tiLiyabeVkenunxva iceCxyoDane adanunx tiLidukoMDare mAtarx adakekx Palavilalx. adanunx anuSAThxna mADabeVku.

\begin{shloka}
`anadhiVtayx divxjoVveVdAnanutApxdayx tathA sutAnf'
\end{shloka}

[divxjanu veVdavanunx adhayxyana mADade, putarxranunx paDeyadeV(yajacnxgaLanunx mADade moVkaSxvanunx Ashisidare narakakekx hoVgutAtxne.)]

anaMtara,

\begin{shloka}
`manoV moVkeSxV niveVshayeVtf'\\
(manasasxnunx moVkaSxdalilx toDagisabeVku)
\end{shloka}

-enunxvaMte modalu kamARnuSAThxnavanunx mADi saMsAravanunx noVDida meVle parxpaMca sAravilalxdedxMdu BAvisi moVkaSx mAgaRdalilx naDeyalu paramahaMsa parivArxjaka (saMnAyxsa)vanunx tegedukoLaLxbeVkeMdu oMdu jAgadalilx shAsatxrX heVLutatxde. adariMda kamaR anaMtarayx, kamaRkekx saMbaMdha paTaTx pUvaRmimAMsAshAsatxrXdalilx heVLalapxTaTx kamaRgaLelalxvanUnx anuSAThxna mADabeVkenunxvudanenxlAlx mADibiTuTx anaMtara nAvu veVdAMta vicAravanunx mADabeVkenunxvudu oMdeV mAgaRveV eMdare, hAgalalx. oMdu kaDe, `modalu barxhamxcAri AgabeVku, anaMtara gaqhasathxnAgabeVku. adAda meVle vAnaparxsathxnAgabeVku. anaMtara saMnAyxsiyAgabeVkeMdu heVLide. Adare shAsatxrXdalilxyeV

\begin{shloka}
`barxhamxcarAyxdeVva parxvarxjeVtf gaqhAdAvxvanAdAvx'\\
(barxhamxcarayxdiMda obabxnu saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxbahudu)
\end{shloka} 

-eMdu heVLalapxTiTxde. barxhamxcarayxdiMdaleV saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvudu sariyeV, `gaqhAdAvx, vanAdAvx' eMdu heVLidaMte parxpaMcavanenxlAlx noVDida naMtara saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvudu sariyeV enunxva parxshenx uMTAgutatxde. shAsatxrXdalilx heVLalapxTaTx eraDu vAkayxgaLige nAvu samanavxyavanunx heVLabeVku. yAru gaqhasathxnAgi, saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvanoV, avanu cenAnxgi kamARnuSAThxnavanunx mADida meVle hAge mADabahudu. avanige A vAkayx sari hoVgutatxde. barxhamxcarayxdiMdaleV saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvavanige A vAkayx tapApxgutatxde. Adare adAdameVlina vAkayx avanige sarihoVgutatxde. hAge mADalu avanige beVkAgide. aMthavanu kamaRdiMda BoVgavanunx paDeyabeVkAgilalx. `sAdhana saMpatitx'-gaLu viveVka, veYrAgayx, shamAdiSaTakx saMpatitx. mumukuSxtavx enunxvuvu. I nAlukx manuSayxnalilx irabeVkAda yoVgayxtegaLeMdu heVLalapxDutatxve. iMtha yoVgayxtegaLu yArige iveyoV avaru veVdAMta vicAra mADabahudu.

modalu viveVkaveMdare EneMdu noVDoVNa. nAvu suKa-duHKa elalxvanUnx noVDutitxdedxVve. shAshavxtavAda vasutx yAvudu enunxvudanunx vicAramADuvAga takaRshAsatxrXdalilx heVLuvaMte `AkAsha nitayx, paqthivxyaMtahavu anitayx' eMdu nAvu vicAra mADabeVkAgilalx. `nananx savxrUpavanunx kuritu ariyalu AraMBisidedxVneyeV?' enunxva vicAravanunx nAvu mADabeVku. Atamxnenunxva vasutxveV nitayxvAda vasutx. AtamxneV sithxravenunxvudanunx shAsatxrXdalilx sheVSaThxvAda yukitxgaLiMda nirUpisalapxTiTxde. Adare parxpaMca sithxravalalx. parxpaMcadalilx Iga nAvu noVDuva oMdu rUpa inunx savxlapx hotitxnalilx ilalxde hoVgutatxde. meVGa heVge padeV padeV tananx rUpavanunx badalAyisutitxrutatxdeyoV adeV riVti parxpaMcavelAlx ilalxdeV Agabahudu. itararu parxpaMcavideyeMdu tiLidukoMDarU, obabx jAcnxniya daqSiTxyalilx parxpaMcavilalxveMdeV tiVmARna. adariMda nitayxvAda vasutx oMdide eMdu namage tiLisidare Aga nAvu parxpaMcadalilx `idu beVku. idu beVDa' enunxvudanunx biTuTx biTuTx nitayxvAda vasutxvanunx paDeyalu parxyatanx paDabahudu. hAgilalxde idadxre nAvu I anitayxvAda vasutxgaLalilxyeV muLugidudx nitayxvAda vasutxvanunx maretu biDabahudu. AdadxriMdaleV `nitAyxnitayxvasutxviveVka' irabeVkenunxvudanunx modala yoVgayxteyAgi heVLidAdxre.

baMda viveVkada Pala veYrAgayxvAgutatxde. idanunx kuritu Iga noVDoVNa. manuSayxru vasutxgaLanunx saMgarxhisutitxralu iSaTx paDutAtxre. udAharaNege yArAdarU hADuvavaru baMdare avara hADanunx keVLabeVkenunxva Ase uMTAgutatxde. gArxmapoVnf baMda meVle namamx maneyalilxyU gArxmapoVnf irabeVkenunxva Ase. anaMtara TeVpf-rikADaRrf baMda meVle adU namamx hatitxra irabeVkenunxva Ase! eraDu seVridudu baMdare(TU inf vanf!) adU namage beVkenunxva Ase! hiVge Ase oMdu, eraDu, mUru-lekakxvilalxde hoVgutatxde. Asege yAvudAdarU kone ideyeV?

\begin{shloka}
`EkasAyxpi na payARpatxM taditayxtitaqSaM tayxjeVtf'
\end{shloka}

(BUmi, Batatx, cinanx, hasu, heNuNx ivugaLu oMdariMdalU pUtiR taqpitx ilalx. AdadxriMda hecucx Aseyanunx biTuTxbiDu) eMdu oMdu kaDeyalilx heVLide.

parxpaMcadalilxruva elAlx vasutxgaLU obabxnige doretarU AgalU kUDa avanige taqpitxyAguvudu saMdeVhaveV. hAge noVDidare taqpitxyAguvudeV ilalx enunxvudeV nishacxya. AdadxriMda ihakekx saMbaMdhapaTaTx suKavAdarU parakekx saMbaMdhapaTaTax suKavAdarU elalxvU shariVra suKavAgutatxde. iMtha suKadalilx Ase hecAcxgutatxde. A Aseyanunx nAvu taqpitxpaDisuvudakAkxgi inUnx hecAcxgi parxyatanxpaDutetxVve. A parxyatanxdalelxV inUnx savxlapx suKavanunx paDeyutetxVve. hiVge idoMdu cakarxdaMte sututxtatxleV irutatxde.

\begin{shloka}
`upeVkeSxYvoVpAyaH tava haqdaya teVSAmupashameV'
\end{shloka}

(eleY manaveV! ninanxnunx alakaSxyXmADuvudeV iMdirxya nigarxhavAgutatxde, eMdu heVLidaMte namamx iMdirxyagaLu shAMtavAgirabeVkAdare, nAvu parxpaMcadalilx upeVkASxBAvavanunx iTuTxkoLaLxbeVku. A upeVkeSxyeV veYrAgayxvenanxlapxDutatxde. parxpaMcadalilx nAvu yAvudanunx noVDidarU-)

\begin{shloka}
`savitarayxpi shiVtarucw caMderxV tiVkeSxNX\s payxdhoV vahatayxgwnx|\\
mAyikamidamiti jAnanf jiVvanumxkotxVna visamxyiV Bavati||'
\end{shloka}

(sUrayxna kiraNagaLu shiVtalateyanunx koTaTxrU, caMdarxnu uSaNxnAdarU, aginx keLage baMdarU adelalxvU mAyeyiMda baMdaveMdu BAvisi jiVvanumxkatxnu AshacxyaR paDuvudilalx.)

adu yAvudU nishacxyavalalx. oMdu kAladalilx parxpaMcaveV ilalxde, `sadeVva soVmayx idamagarx AsiVtf'-eMdu heVLidaMte Atamxnu mAtarx idadxnu. cikakx biVjadiMda doDaDx Alada mara AguvaMte A oMdu parama ceYtanayxdiMda iSuTx doDaDx parxpaMcavanunx nAvu kANutitxdedxVve. AdadxriMda I parxpaMca enunxvudu shAshavxtaveV? alalx.

\begin{shloka}
`jAtasayx hiV dhurxvoV maqtuyxH dhurxvaM janamx maqtasayx ca'
\end{shloka} 

huTiTxdudelAlx eMdAdarU oMdu dina nashisabeVku. adeV riVti yAva vasutx nashisihoVguvudoV adu inonxMdu rUpadalilx matetx huTaTxbeVkAdudeV. AdadxriMda I vasutxgaLalilx nAvu Aseyanunx iTuTxkoLaLxde udAsiVnanAgidudx parxpaMcavanunx oMdu sAkiSxyaMte noVDutitxrabeVku. ideV veYrAgayx. I veYrAgayxvidadxreVneV `shamAdi SaTakx saMpatitx' enunxva mUraneya yoVgayxte baruvudakekx anukUlavAgutatxde. `shamAdi SaTakx saMpatitx' enunxvudu- shama, dama, uparati, titikASx, sharxdedhx matutx samAdhAna eMdu Aru BAgagaLuLaLxdudx. avugaLanunx oMdoMdAgi Iga noVDoVNa. shamavenunxvudu oLagiruva iMdirxyagaLanunx nigarxhisuvudu, damaveMdare horagiruva iMdirxyagaLa nigarxha. AdadxriMda aMtariMdirxya, bahiriMdirxya eraDanUnx tananx vashadalilx iTuTx koMDirabeVku. aMtariMdirxyaveMdare manasusx. kaNuNx muMtAdavu bahiriMdirxyagaLu. kelavaru `aMtariMdirxya nananx vashadalilxde, bahiriMdirxya heVgidadxreVnu' eMdu heVLidare adu sariyalalx.
 
obabx manuSayxnu saMnAyxsiya hAge veVSavanunx hAkikoMDidadxnu. Adare avana kelasagaLelalxvU sariyAgiralilalx. obabxru avananunx `Enu niVvu elilx aMdare alilx UTa mADutitxVralAlx, elilx aMdare alilx tirugADutitxVralAlx. niVvu saMnAyxsiyAda meVle hiVge barabahude?' eMdu keVLidaru. adakekx A saMnAyxsi (!) `aKaMDa cidUrxpiyAgiruva Atamxnu elilx UTa mADidareVnaMte? elilx tirugADidare EnaMte? avanige hiDitaveVnu ilalxvalAlx? AdadxriMda nAnu heVgidadxrU adariMda tapipxlalx' eMdanu. parxshenx keVLida vayxkitx idakekx EnU heVLalilalx. anaMtara saMnAyxsiyanunx avaru tamamx manege BikeSxge karedaru. avaranunx kUrisidaru. Adare saMnAyxsiya elege EnU baDisalilalx. eSuTx hotutx avaru kAdiralu sAdhayx? `sari kuDiyalu niVru tegedukoMDu bApapx. bahaLa dAhavAgide' eMdaru saMnAyxsi. adakekx avaru,

\begin{shloka}
`barxhAmxnaMdeVna taqpatxsayx'
\end{shloka}

enunxvaMte barxhAmxnaMdadalilxyeV taqpitx paTaTxvarige dAha heVgAyitu? AdadxriMda

\begin{shloka}
`yatf swKAyxMbudhileVshaleVshata imeV shakArxdayoVnivaqRtAH\\
(paravasutxvina oMdu tuNuku AnaMdadalilx iMdArxdigaLu taqpatxrAdaru.)
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte A swKayxdalilxyeV niVvu maganxrAgididxVri. nimage nAnu niVranunx meVliniMda hAkuvudeV, bAyige hAkuvudeV? EnU tiLiyutitxlalx' eMdaru. takaSxNa saMnAyxsi, `hAgelalx keVLidare hasivanunx sahisalAguvudilalx. nAnu Enu mADali' eMdaru.

udAharaNeyalilx heVLida saMnAyxsiyaMte aMtariMdirxyavanunx vashapaDisikoMDidedxVneMdu bAyiyiMda mAtarx heVLutitxdudx adaraMte naDeyadeV hoVdare, iMdirxyagaLanunx vashadalilxTuTxkoLaLxdeV hoVdare, `mithAyxcAraH sa ucayxteV'-hAgiruvavanu obabx mithAyxcAriyeMdu BagavaMtanu oMdu birudanunx koTaTxnu. AdadxriMda shamavidadxre dama. damavidadxre shama, I eraDU irabeVkAdadu agatayx. anaMtara heVLiruvudu `uparati' enunxvudu.

\begin{shloka}
`tatasatxtashocxVparatiH kirxyABayxH'\\
kirxyegaLiMda biDugaDe paDeda meVle$\ldots$ 
\end{shloka}

-enunxvaMte parxpaMcadalilx kelavaru, `nALe nAvu oLeLxya kelasagaLanunx mADuvevu. Iga nAvu parxpaMcadalilx anuBavisabeVkAduvu eSoTxV ive. ivugaLanenxlAlx biTuTx jiVvanavanunx naDesalAguvudilalx enunxtAtxre. vayasusx hecAcxda meVle biTuTxbiDoVNaveMdeV irutAtxre. konege vayasusx AgutAtx AgutAtx I kamaR saMgati enunxvudu hecAcxgutatxleV baruvudu. modalu ivana ciMte, anaMtara ivana hAgU ivana kuTuMbada ciMte, AdAda meVle makakxLu-momamxkakxLu ivarugaLa ciMte. hiVge ciMtegaLu hecAcxgutAtx hoVgutatxveyeV horatu, kamimxyAgutatxvenunxvudu ilalx. AdadxriMdaleV

\begin{shloka}
`tatasatxtashocxVparatiH kirxyABayxH'
\end{shloka}

-eMdu heVLide. yAvudu mADabeVkAda kataRvayxvAdarU, mADabeVkAda samaya yAvudAdarU adaralilx haThavirabAradu. kataRvayxvilalxdavanu kataRvayxvanunx tAnAgiyeV uMTumADikoLuLxvudu tapupx. paparxMca satayxveMdu BAvisuvavaru sAkiSxyAgidudx kamaRgaLanunx mADutAtx barabeVku.

adhikAradalilx utatxma, madhayxma, maMda eMdu mUru bage.

`tayxkAtxvXjAtikulAsharxmeVSavxBimataM muMcAyxtf sudUrAtf kirxyAH' (jAti, kula, AsharxmagaLalilx haThavanunx biTuTx elalx kirxyegaLanUnx dUradiMdaleV biTuTxbiDabeVku.)

-enunxvaMte utatxma adhikArige jAti, mata, kula enunxvudaralelxlAlx aBimAnavirabeVkAda Avashayxkate ilalx. `jAti, mata ivugaLanunx nAnu biDalu sidadhxvAgutitxdedxVne' eMdu yArAdarU heVLidare, sidadhxvAgidadxre mAtarx sAladu.

\begin{shloka}
`deVhAdw asati tayxjAtamxdhiSaNAmf'\\
(deVhAdigaLa meVle ideV Atamxnenunxva BAvaneyanunx biDu.)
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte idadxre aMtha aBimAnavanunx biTuTx biDabahudu. `deVhAdw'- deVha, iMdirxyagaLelalxvanUnx `asati'-ivugaLelalxvU asatf eMdu tiLidu ivugaLa meVlina aBimAnavanunx biTuTxbiTaTxre Aga jAti mata ivugaLelalxvanUnx biTuTxbiDabahudu. obabxnu tAnu yAva adhikArakekx seVridavaneMdu tAneV noVDikoLaLxbeVku. itararu heVLi adanunx kaMDu hiDiyalAguvudilalx. deVhada meVle aBimAnavilalxdidadxre avanu elilx UTa mADidarU tapipxlalx. deVhada meVle yArAdarU eraDu ETu hoDedare tirugisi tAnu hoDeyabeVkeMdu yArige toVruvudoV avanu elilx aMdare alilx UTamADalAguvudilalx. maneyalelxV UTa mADabeVku. deVhada meVle Asakitx ilalxdidadxre avanige viSa hAkidarU oMdeV, UTa hAkidarU oMdeV, avanige viSa viSavAguvudeV ilalx. AdadxriMdaleV utatxmavAda adhikAriyAgi iruvavanige- 

\begin{shloka}
`tatasatxtashocxVparatiH kirxyABayxH'
\end{shloka}

anaMtara `titikASx' enunxvudu heVLalapxTiTxde, titikASx eMdare Enu?

\begin{shloka}
`sahanaM savaRduHKAnAM aparxtiVkAra pUvaRkamf|\\
ciMtAvilAparahitaM sA titikASx nigadayxteV||
\end{shloka}

(parxtiVkAra BAvane ilalxde, ciMte-vilApagaLilalxde elalx duHKagaLanUnx sahisikoLuLxvudu `titikASx' enanxlapxDutatxde.)

-eMdu `titikASx' sapxSaTxpaDisalAgide. pArxrabadhx kamaRdiMda obabxnige yAvudAdarU duHKagaLu uMTAgabahudu. A duHKagaLanunx iTuTxkoMDu `ayoyxV I duHKa baMditalAlx' eMdu vilapisidare, Aga avanu shAsatxrXvanunx Odalu adhikAriyAgalAranu. yAvudu baMdarU, I sacicxdAnaMda savxrUpavAgiruva Atamxnige saMbaMdhapaTiTxlalxveMdu BAvisabeVku. shariVrakekx yAvudoV suKavoV, duHKavoV baMdu hoVgali eMdu irabeVku. A `titikASx' enunxvudu `ciMtAvilApa rahitaM' eMdu heVLalapxTiTxruvudu. duHKa baMdare ciMtisuvudoV vAyxkula paDuvudoV kUDadu. hiVge sahisikoLaLxlu shakitx idadxre adakekx `titikASx' eMdu hesaru.

adAda meVle, samAdhAna muMtAdavu heVLapxTiTxve.

\begin{shloka}
`shAsatxrXsayx guruvAkayxsayx satayxbudAdhxyXvadhAraNA|\\
sA sharxdAdhx kathitA sadiBxyaRyA vasUtxpalaBayxteV||'
\end{shloka}

(yAvudariMda nijavAda vasutx tiLiyalapxDutatxdeyoV A shAsatxrX matutx guruvina upadeVsha satayxveV eMdu BAvisuvudariMda uMTAguva naMbike `sharxdedhx' yeMdu oLeLxyavariMda heVLalapxTiTxde.)

cenAnxgi veVdAMtavanunx OdidarU `yAvudoV barxhamxvenunxvudu oMdu ideyaMte, shukaru mukatxraMte, vAmadeVvaru mukatxraMte' -eMdu hiVge pATha heVLuvudAdare A pAThavanunx keVLade iruvudu oLeLxyadu. EkeMdare nAnu idedxVneyoV ilalxvoV enunxvudaralilxyeV aMtahavanige saMdeVha. tAnu idadxre KaMDitavAgiyU barxhamxvU ide. hAge iruvAga tAnu idedxVneMdu tiLidu `barxhamxvideyeMdu shAsatxrX heVLutatxde' eMdare Aga shAsatxrXdalilx sharxdedhx ilalxveMdeV tAtapxyaR. yAru yArige tAnu idedxVneMdu arivu ideyoV avarelalxrU barxhamxvanunx oMdu riVtiyalilx aritirutAtxrenunxvudeV tAtapxyaR. AdadxriMda-

\begin{shloka}
`shAsatxrXsayx guru vAkayxsayx budAdhxyXvadhAraNA'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte veVda yAvudanunx heVLutatxdeyV, AcArayxru yAvudanunx upadeVshisutAtxroV A viSayadalilx `satayxbudidhx' idu `satayxvAda mAtu' enunxva nishacxyavirabeVku. `yayA vasUtxpalaBayxteV'-A sharxdedhx idadxreVneV AtamxsAkASxtAkxravAgutatxde. sharxdedhxyeV ilalxdidadxre AtamxsAkASxtAyxravAguvudilalx. oMdu udAharaNe Iga noVDoVNa. oMdu vajarxvanunx pariVkiSxsuva obabx ABaraNagaLa aMgaDiyavanu vajarxvanunx keYyalilxTuTxkoMDu, `hiVge noVDu, hAge noVDu, idaralilx doVSa kANuvudu, guNakANuvudu' eMdu heVLutitxrutAtxne. avanu heVLuvudelAlx suLeLxMdu tiVmARna mADikoMDidadxre noVDuvavanige heVge adara arivu Aguvudu? arivu uMTAguvudilalx. avanu heVLuvudaralilx naMbike iTuTxkoMDirabeVku. anaMtara nAvu noVDidare avanu heVLuvudelAlx alilxde enunxvudanunx nAvu noVDabahudu. AdadxriMda sharxdedhx enunxvudu beVku. samAdhAnavenunxvudu manasasxnunx oMdu sithxtige taruvudu Aguvudu. I Aru-`shamAdi SaTakx saMpatitx' idadxreVneV adhikAra baruvudu.

anaMtara `mumukuSxtavx' enunxvudu heVLalapxTiTxde. mumukuSxtavx (moVkaSxdalilx iceCx) elalxrigU ide. yAvudAdarU kaSaTx baMdare I parxpaMca beVDaveMdu toVrutatxde. A kaSaTx dUravAyiteMdare I parxpaMcavanunx biTuTx hoVgabAradu enisutatxde.

kaTiTxgegaLanunx mAruva obabx muduki idadxLu. bisilukAladalilx kaTiTxgegaLanunx mAruvudakekx bahaLa kaSaTxpaTuTx avaLu, `eSuTx dinagaLu kUgidarU yamanu baruvudilalxvalAlx, I kaSaTxdiMda nAnu heVge pArAguvudu?' -eMdu heVLikoLuLxtitxdadxLu. oMdu dina yamanu edurige baMdu `Ekamamx nananxnunx kUgide' eMdu keVLidanu. muduki noVDidaLu. `ideVnu! ivanu baMdu biTaTxnalAlx!' eMdu yoVcisutAtx. `EnU ilalx. I kaTiTxgegaLanunx etitx etitx sAkAgide. kaTiTxgegaLanunx nananx taleya meVle iTaTxre sAku' eMdaLu. modalu yamananunx kareyuvAga `nananxnunx karedukoMDu hoVgu, eMdu kUgidaLu. avanu edurige barutatxleV `beVDa' eMdu biTaTxLu. namage adeV riVtiya mamukuSxtavx mAtarx ide. `parxsUti veYrAgayx samxshAna veYrAgayx' eMdelAlx heVLalapxTiTxde. samxshAnadalilx hoVgi noVDuvAga, `ideV riVti nAnu ililxge barabeVkAgutatxde. eSuTx saMpAdisidarU Enu parxyoVjana? parxpaMcadalilx eSuTx suKavanunx anuBavisidarU Enu baMtu? duHKavanunx anuBavisidarU Enu? yAvudoV baMdiruva bALanunx sariyAgi naDesikoMDu, anaMtara barxhamx sAkASxtAkxravanunx paDeyabAradeV?' eMdu toVrutatxde. savxlapx hotutx Ada meVle, aMgaDi biVdige barutatxleV A yoVjaneyalAlx mAyavAgibiDutatxde. giVteyalilx kaqSaNxnu,

\begin{shloka}
`mAmeVva yeV parxpadayxMteV mAyAmeVtAM taraMti teV'
\end{shloka}

(nanageV sharaNAguvavaru I mAyeyanunx dATutAtxre.) -eMdu heVLidAdxne. AdadxriMda BagavaMtanige sharaNAdareVneV I mAye dUravAguvudeMdu heVLalapxTiTxde. adhaRMbadhaR veYrAgayxdiMda uMTAguva mumukuSxtavxvu mumukaSxtavxveV alalx. adu, idadxrU parxyoVjanavilalx. mumukuSxtavx heVgirabeVkeMdu keVLidare, tale kUdalige beMki hatitxkoMDare Aga Enu mADutetxVve? oMdu nalilxyanunx noVDidare adara keLage kuLitukoLuLxvevu. ilalxdidadxre oMdu koLavanunx kaMDare oDane adaralilx hAri biDuvevu. EnAdarU Agali, modalu hAri biDutetxVve. AdadxriMdaleV,

\begin{shloka}
`parxdiVpatxshirAH jalaM parxvivikuSxriva'
\end{shloka}

(taleyalilx beMki hatitxkoMDavanu niVrinalilx parxveVshisuvaMte) eMdu oMdu kaDeyalilx heVLide. adeV riVti utatxmAdhikAriyalilx mumukuSxtavx irabeVku. viveVka, veYrAgayx, shamAdi SaTakx saMpatitx, mumukuSxtavx modalAdavu obabx gaqhasathxnigAgaliV athavA vAnaparxsathxnigAgaliV uMTAgabahudu.

\begin{shloka}
`athavA yoVginAmeVva kuleV Bavati dhiVmatAmf'
\end{shloka}

-eMdu BagavaMtanu heVLidaMte janAmxMtaradalilx anuSAThxna mADidudanunx Iga obabxnu paDeyabahudu; AdadxriMdaleV sUtarxdalilx `atha ataH' enunxtAtxre BagavatApxdaru. `viveVka, veYrAgayx, shamAdi SaTakx saMpatitx, mumukuSxtavx enunxvuvu iruvAga' -eMdu idakekx athaR. Adare nAvu parxpaMcadalilx noVDutetxVve. yArigU veYrAgayx baruvaMte toVruvudilalx. elalxrU oMdu, eraDu-mUru, eMdu kaTaTxDagaLanunx kaTiTxkoLuLxvudaralilxyeV Ase iTuTxkoMDidAdxre. yAga mADuvavarigU, joyxVtiSoTxVma, aginxSoTxVma vAjapeVya, hiVge oMdAda meVle oMdu yAga mADabeVkeninxsutatxde. savxgaRkekx hoVgabeVkeMdu mAtarx elalxrigU tiVvarxvAda aBilASe ideyeV horatu yArigU veYrAgayx uMTAguvudilalx. `I yajacnxgaLanunx nAvu mADutitxdadxre yAvudoV oMdu suKa doreyutatxde. A suKa sithxravAda suKavAgirutatxde' -eMdu avaru BAvisutAtxre. Adare yAva veVda iSuTx yAgagaLanunx kuritu heVLutatxdeyoV adeV veVda parxpaMcadalilxruva parxtiyoMdu vasutxvU anitayxveMdu heVLutatxde.

\begin{shloka}
`nAsatxyXkaqtaH kaqteVna'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte dhamaRdiMda aLiyada suKavenunxvudu doreyuvudilalx. tAtakxlika suKa mAtarx toreyutatxde. `yAgadaMthavugaLiMda yAva suKavanunx nAvu saMpAdisutetxVveyoV adeV riVtiya lwkikavAda kamaRgaLiMda eSuTx suKagaLanunx nAvu paDeyutetxVvoV avugaLelalxvU hosadAgi uMTAda suKagaLu mAtarx. uMTAda yAva suKavU nijavAda suKavalalx. nijavAgi nitayxvAda yAva vasutxvigU `uMTAguvudu' enunxvudu ilalx. yAva vasutx uMTAguvudoV adu-

\begin{shloka}
`jAtasayx hi dhurxvoV maqtuyxH'
\end{shloka}

enunxvaMte oMdu dina nashisutatxde.

\begin{shloka}
`kaqteVna kamaRNA akaqtoV moVkaSxH'
\end{shloka}

-enunxvudariMda nitayx suKa idariMda doreyuvudilalxveMdu heVLalapxTiTxde. nAvelalxrU. `iMdu suKavirali, nALe hoVdarU paravAgilalx' eMdu BAvisuvudilalx. `nitayxvAda suKa irabeVku' eMdeV nAvu BAvisutetxVve. nAvu yAvudeV vasutxvanunx saMpAdisi iTuTxkoMDarU oMdu dina adu hoVgibiDutatxdenunxvudu tiVmARna. Adare Atamxnu nitayxnenunxvudanunx nAvu savxlapx yoVcane mADidare adanunx tiVmARnavAgi tiLiyabahudu. parxpaMcadalilx elalxrU elalxvanUnx biTuTxbiDalu sidadhxrAgidAdxre. Adare tananxnunx tAnu biTuTxbiDuvudu enunxvudu ilalx. I shariVravanunx kUDa biTuTx biDalu obabxnu muMdAgabahudu. tAnu suKavAgi irabeVku enunxvudakAkxgi athavA kaSaTxvanunx, sahisalu sAdhayxvilalx enunxvudakAkxgi tananx shariVravanUnx obabxnu biTuTxbiDabahudu, tAnu suKavAgi irabeVku enunxvudakAkxgiyeV obabxnu pArxNabiDutAtxneyeV horatu duHKavanunx anuBavisuvudakAkxgi yArU Atamxhateyx mADikoLuLxvudilalx.

halavarige sAdhAraNavAgi viSayagaLalilx tiVvarxvAda Asakitx iruvudilalx. Adare adu veYrAgayxvAguvudilalx. viveVkavenunxvudu cenAnxgi uMTAdAga mAtarx veYrAgayx uMTAguvudu. `anitayxvAgiruva I parxpaMcadalilx nAnu Etakekx aBilASeyanunx iTuTxkoMDirabeVku? nitayxvAda AtamxsAkASxtAkxravanunx nAnu paDeyuvenu' enunxva veYrAgayx tAnAgi baMdubiDutatxde. viveVka, veYrAgayx I eraDU baMda meVle shamAdi SaTakx saMpatitx tAnAgiyeV baruvudu. mumukuSxtavxvU saPalavAguvudu.

obabxnige viveVka, veYrAgayx baruvudakekx avakAshavilalxdidadxre Aga parabarxhamxda vicAravanunx yAru tAne mADabalalxru? Adare kelavarige sahajavAgiyeV baMdubiDutatxde. kelavarige bahaLa kaSaTxpaTuTx barutatxde. eSuTx maMdi saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxlu sidadhxvAgidAdxre? namamxnunx keVLidare nAvu BayapaTuTx `saMnAyxsa beVDa'veMdu heVLutetxVve.

namamx paramAcArayxra kAladalilx obabxru veVdAMta Odutitxdadxru. bahaLa virakatxrAgidadxru avaru. Adare, `nAnu saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvudilalx' eMdu heVLidaraMte. `Eke?' eMdu keVLidare, `saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvudilalx. tegedukoMDare veYrAgayx hoVgi biDutatxde. saMnAyxsa tegedukoLaLxdidadxre veYrAgayxvirutatxde' eMdaru. idu nija.

saMnAyxsa tegedukoLuLxvudakekx muMce idadx aBipArxya beVre, adakekx anaMtara baruva aBipArxya beVre. alalxde saMnAyxsiya aBipArxyadalilx `saMnAyxsa' tegedukoLuLxvudakekx muMce itararaMte nAnu idedxnu. Iga hAgalalx. `nAnu doDaDxvanu' enunxva aBipArxya savxlapx hecAcxgi hoVgutatxde. `avanu namasAkxra mADalilalxvalAlx!' `ivanu BikeSxge kareyalilalxvalAlx' eMdirutatxde. AdadxriMda nanage saMnAyxsa beVDa. nAnu hiVgeyeV idudx beVreyavaraMteyeV iruvenu. hAgidadxreVneV nanage jAcnxnavilalxvenunxva oMdu tApavAdarU iruvudu' eMdu heVLidaru. udAharaNeyalilx heVLidavarige idadxMte A sithxravAda viveVkavidadxre Aga veYrAgayx, shamAdiSaTakxsaMpatitx elalxvU tAnAgiyeV barutatxde. sAdhana saMpatutx uMTAgadiruvavaru-

\begin{shloka}
`haripadaBajanaM taninxvaqtetxyX parxkumaRH'
\end{shloka}

eMdu heVLidaMte IshavxroVpAsaneyanunx mADabeVku. BagavadigxVteyalilx 

\begin{shloka}
`savxkamaRNA tamaBayxcayxR sididhxM vinadxti mAnavaH'
\end{shloka}

(tananx sariyAda kamaRdiMda avananunx ArAdhisi manuSayxnu sididhxyanunx paDeyutAtxne.)

`ninanx vaNARsharxmakekx heVLalapxTaTx kamaRgaLalilx yAvuvu iruvuvoV avugaLanunx niVnu cenAnxgi anuSAThxna mADikoMDu bA' eMdu heVLalAgide. hiVge mADidare,

\begin{shloka}
`jAcnxna parxsAdeVna vishudadhxsatatxvXH'
\end{shloka}

(budidhxya parxsAdadiMda parishudadhxvAda manasusxLaLxvanAdare) enunxvaMte A kAraNavenunxvudu parxyoVjanavAguvudu. hAge adu parxyoVjanakaravAdare viveVka tAnAgiye uMTAguvudu. hAge parxyoVjanakaravAgadidadxre nAvu eSuTx bAri veVdAMtavanunx OdidarU adu kalalxnunx tegedukoMDu hoVgi samudarxdalilx muLugisidarU kalulx neneyadaMte namamx Odu parxyoVjanakaravAguvudilalx. Adare adeV oMdu baTeTxyAdare neneyutatxde. kalulx hAgalalx.

\begin{shloka}
`niSANxtoV\s pi ca veVdAnetxV veYrAgayxM neYti dumaRtiH|\\
ciraM jalanidhw magonxV meYnAka iva mAdaRvamf||'
\end{shloka}

(veVdAMtadalilx paMDitanAgidadxrU keTaTx manasusxLaLxvanu veYrAgayxvanunx paDeyuvudilalx. (heVgeMdare) meYnAka pavaRta eSuTx dinagaLu samudarxda niVrinalilx muLugidadxrU adu neneyuvudilalx)

-enunxvaMte meYnAka pavaRta eSuTx dinagaLu samudarxdalilxdadxrU maqduvAgutatxdeyeV? adeV riVti manasasxmAdhAnavilalxdavaru eSuTx dinagaLu veVdAMta OdidarU adu aSuTx Palavanunx koDuvudilalx. BagavaMtana daye idadxre manasusx caMcalatavxnunx biTuTxbiDutatxde, satatxvXguNa hecAcxgutatxde. adariMda viveVka-veYrAgayx uMTAguvudakekx avakAshaviruvudariMda nAvu vimasheR mADabeVku. Enu vimasheR eMdare `Atamx vicAra mADabeVku.' Atamx vicAravU barxhamxvicAravU oMdeV.

kelavarige oMdu parxshenx, barxhamx vicAravanunx mADabeVkeMdu heVLutitxVralAlx, A barxhamxkekx lakaSxNaveVnu? `satayxjAcnxna suKasavxrUpa'. hiVgiruva Atamxna jAcnxnavidadxre anaMtara nAvu vicAra mADabeVkAdudeV iruvudilalx. A jAcnxnaveV ilalxveMdare nAvu heVge vicAra mADuvudu? yAvudoV oMdu vasutxvideyeMdu tiLidare A vasutxvina bagege vicAra mADi, parabarxhamxveMdu oMdu vasutxvide enunxvudeV namage gotitxlalxvalAlx, heVge vicAra mADuvudu? A vasutxvina bagege tiLidare anaMtara vicAra mADabeVkAda avashayxkateyeV ilalxvalAlx!

tatupxnabarxRhamx parxsidadhxmaparxsidadxM vA sAyxtf! yadiparxsidadhxM na jijAcnxsitavayxmf|

(A paravasutx parxsidadhxvAgiyoV AparxsidadhxvAgiyoV? parxsidadhxvAdare jijAcnxse mADabeVkAgilalx. parxsidadhxvAgi ilalxdidadxre adanunx tiLiyuvudakekx iceCxpaDuva agatayxvilalx.)

AdadxriMda nAvu Eke shAsAtxrXdhayxyana mADabeVku? aparxsidadhx-AdadxriMda nAvu vicAra mADalu Aguvudilalx enunxvudu kelavara akeSxVpaNe. adakekx javAbu hiVge heVLabahudu:

`elalxrigU parabarxhamxna jAcnxnavide' enunxvudu nija. EkeMdare-

\begin{shloka}
`savoRV hAyxtAmxsitxtavxM parxteyxVti na nAhamasimxVti!'
\end{shloka}

(elalxrU `tAnu' iruvudanunx tiLiyutAtxralalxveV! `nAnu ilalx' eMdu tiLiyuvudilalx.)

`niVnu ididxVyA?' -eMdu yArAdarU keVLidare `hwdu nAnu idedxVne' -eMdu obabxnu heVLutAtxneyeV horatu `nAnu ilalx' eMdu yArAdarU heVLuvuduMTe? elalxrU `nAnu idedxVne' eMdeV heVLuvaru.

\begin{shloka}
`AtAmx ca barxhamx'
\end{shloka}

(AtamxneV barxhamx) eMdu heVLalapxTiTxde. hAgAdare `barxhamxjAcnxna nanage ideyalAlx' eMdu yArAdarU heVLidare avanige `barxhamxvide' eMdaMtAyitu. (Adare adu eMtha jAcnxnavenunxvudanunx Iga noVDoVNa.)

obabx rAjanu tananx maganige `nAlukx veVdagaLanunx tiLida obabxnige I dAnavanunx koDabeVkeMdu' heVLidanu, adanunx keVLida maganu takaSxNa tananx keY muMde oDiDxdanu. taMde avananunx, `Enu niVnu keYyanunx niVDutitxVye? yAvAga niVnu veVdavanunx kalitukoMDeV' eMdu keVLidanu. adakekx maganu, `niVvu heVLidaMteyeV nAnu tiLidudu Ayitu' eMdanu. taMde, Enu tiLidukoMDe? eMdu keVLidudakekx maganu-`nAlukx veVdagaLeMdu heVLidiralAlx. veVdagaLu nAlekxMdu nAnu tiLidukoMDubiTeTx' eMdanu. adeV riVti nAvU kUDa barxhamxvanunx tiLidukoMDidedxVve.

\begin{shloka}
`mameYvAMshoV jiVvaloVkeV jiVvaBUtaH sanAtanaH'
\end{shloka}

(nananx oMdu aMsha jiVvarugaLa loVkadalilx sanAtana jiVvanu) eMdu heVLidaMte BagavaMtana oMdu aMshaveV jiVva. samudarxdiMda oMdu koDa niVranunx tegedukoMDu beVreyAgiTaTxre samudarxvAgutatxdeyeV? samudarxvAguvudilalx. Adare samudarxvilalxde nAvu A niVranunx beVreyAgi iDabalalxveV? Aguvudilalx. Adare samudarxda niVrAdarU koDadalilxruva niVranunx samudarxveMdu heVLalArevu. adeV riVti nAvu parabarxhamxnigiMtalU beVreyalalxvAdarU avideyxya AvaraNakekx sikikxkoMDiruvudariMda jiVvanenunxva hesaranunx iTuTxkoMDAyitu. jiVvaneMdu AdameVle yAva yAva tiLuvaLike barutatxde gotetx? shariVraveV Atamxnenunxva tapupx tiLuvaLike kelavarige. kelavarige manasesxV Atamxvenunxva tapupx tiLuvaLike matetx kelavarige, iMdirxyagaLeV Atamxnenunxva tapupx tiLuvaLike. inUnx kelavarige, shariVrakekx paravAgi AtamxnidAdxne; Adare avanige suKavuMTu, duHKavuMTu; eSoTxV parxpaMcagaLive enunxva tapApxda tiLuvaLike. Adare nijakUkx nAvu tiLidiruva jiVvana savxrUpaveV barxhamx. koDadalilxna niVranunx nAvu samudarxkekx hAkibiTaTxre Aga I koDadalilxdadx niVru EnAguvudu? samudarxvAguvudeV horatu beVre EnU Aguvudilalx. adeV riVti,

\begin{shloka}
`mAmeVva yeV parxpadayxnetxV mAyAmeVtAM taranitxteV|'
\end{shloka}

(nanage sharaNAguvavaru I mAyeyanunx dATutAtxre) eMdu heVLidaMte BagavaMtanige sharaNAgi,

\begin{shloka}
`BakAtxyXmAmaBijAnAti yAvAnayxshAcxsimx tatatxvXtaH||'
\end{shloka}

(BakitxyiMda nananxnunx nijavAgiyU nAnu yAru, Enu eMdu avanu tiLiyuvanu)-modalu dumARgaRdalilxdadx citatxvanunx shudidhxmADikoMDu sharxvaNa-manana-nididhAyxsanagaLanunx mADidare, Aga-

\begin{shloka}
`samudarx iteyxVvaM porxVcayxteV nAma rUpeVvihAya'
\end{shloka}

-enunxvaMtAgutatxde. Atamxnu elUlx iruvavanu. elUlx iruva vasutxvAda Atamxnanunx biTuTx beVre yAvudU ilalx. adanunx yAvAga tiLiyabahudu? barxhamxvitf mAtarx tiLiyabahudu.

\begin{shloka}
`nA veVdavinamxnuteV taM baqhanatxmf'
\end{shloka}

(veVdavanunx tiLiyadavanu A paravasutxvanunx ciMtisuvudilalx.) tiLida meVle avaru beVre, barxhamxvu beVreyA? eMdare-

\begin{shloka}
`bahamxvitf barxhemxYva Bavati'
\end{shloka}

(barxhamxvanunx tiLidavanu barxhamxveV AgutAtxne.)-eMdu heVLide. heVge samudarxda niVru koDadalilx iDuvAga beVreyAgidadxrU samudarxdalilx hAkida meVle adu matetx samudarxvAgi biDuvudoV hAgeyeV barxhamxvanunx aritavanu barxhamxvAgibiDutAtxne.

AdadxriMda manuSayxnu tananx savxrUpavanunx tAnu aritu pArAgabeVkAdudu kataRvayxvenunxvudu veVdAMta shAsatxrXda tAtapxyaR. Adare nAvelalxrU I adhikAra saMpatutx iruvavareV, nAvelalxrU veVdAMta shAsatxrXvanunx OdabahudeV enunxva parxshenx uMTAgutatxde.

elalxrU {\eng I.A.S.} pariVkeSxyalilx utitxVNaRrAgalAraru. AdarU idaralilx utatxma, madhayxmAdi beVdhagaLu ive. namamx yoVgayxtege takakx Palavanunx nAvu paDeyabahudu. ideV riVti nAvU I veVdAMta shAsatxrXvanunx Odi barxhamx sAkASxtakxravanunx paDeyabahudu. veVdAMta shAsatxrXvanunx obabaxnu utatxma adhikAriyAdarU, madhayxma adhikAriyAdarU,

\begin{shloka}
`dineV dineV ca veVdAMta sharxvaNAtf BakitxsaMyutAtf'
\end{shloka}

[parxtidinavU BakitxyiMda veVdAMta sharxvaNa mADidare (obabxnige oLeLxyadAgutatxde)]

-eMdu heVLidaMte parxtidinavU veVdAMta sharxvaNa mADutitxdadxre adeV oMdu doDaDx tapasusx. tapasisxge Pala pApa nivaqtitxyAgutatxde. pApanivaqtitxyAdare citatxshudidhx. citatxshudidhxyiMda dhAyxna tAneV baruvudu. AdadxriMda veVdAMta shAsatxrX sAdhanavAgiruvudariMda, savxlapx maTiTxgAdarU AtamxvicAra mADabeVku.

\begin{shloka}
`jAcnxtAvxdeVvaM savaR pAshApahAniH\\
nAnayxH paMthAshecxVti BUyoVvacoVBiH|\\
yatetxV sAkASxtf mukitxheVtutavxsidwdhx\\
adhAyxsatavxM baMdhanasAyxthaRsidadhxmf||'
\end{shloka}

[A paravasutxvanunx aritare elalx vidhavAda baMdhanagaLU dUravAgutatxve. beVre mAgaRvilalx. iMtha halavu veVdAMtagaLiMda jAcnxna moVkaSxkekx neVrAvAda kAraNaveMdu tiLidare athARpatitx parxmANada mUlaka baMdhada toVruvikeyAda oLeLxyatana tiLiyutatxde. (guMDu guMDAgiruva deVvadatatxnu hagalinalilx UTamADuvudilalx-enunxvudariMda rAtirx avanu UTa mADutAtxneMdu tiLiyuvudu athARpatitx parxmANavenanxlAguvudu.)]

-enunxvaMte nAvu eSuTx kamaRgaLanunx mADidarU, AtamxsavxrUpavanunx tiLiyade I parxpaMcadiMda biDugaDe hoMdalu sAdhayxvilalx; EkeMdare, BavabaMdhanavenunxvudu nijavAdare, adakekx yAvudAdarU kamaRvanunx mADidare adariMda biDugaDe uMTAgabahudu. Adare BavabaMdhavenunxvudu nijavalalx.

\begin{shloka}
`AvidoyxV heyxVSa baMdhaH viramatinavinA veVdanaM kamaRjAleYH'
\end{shloka}

(I baMdhana avideyxyiMda uMTAgiruvudu. adu jAcnxnavilalxde kamaRdiMda dUravAguvudilalx)

idu avideyxyiMda uMTAgiruvudu. avideyxyiMda Agiruvudu suLeLxV Aguvudu. idu suLeLxMdu tiLisalu namage shAsatxrXvU anuBavavU ide. AdadxriMdaleV shAsatxrX,

\begin{shloka}
`jAcnxtAvx deVvaM savaRpAshApahAniH'
\end{shloka}

enunxtatxde.

\begin{shloka}
`yadA camaRvadAkAshaM veVSaTxyiSayxnitx mAnavAH\\
tadA shivamavijAcnxya duHKasAyxnotxV BaviSayxti'
\end{shloka}

(shivananunx) AtamxsavxrUpavanunx tiLiyade idadxrU kUDa obabxnige moVkaSx doreyabeVkAdare avanu AkAshavanunx cApe sututxvaMte sutitx iDabeVkeMdu heVLalapxTiTxde. keYge sikakxda AkAshavanunx sutitx iDalAguvudeV? AdadxriMda-

\begin{shloka}
`jAcnxtAvxdeVvaM savaR pAshApahAniH\\
nAnayxH paMthAshecxVti BUyoVvacoVBiH|\\
yatetxV sAkASxtf mukitxheVtutavxsidwdhx'
\end{shloka}

enunxvudariMda mukitxsAdhanavAgi AtamxsavxrUpada arivu oMdeV iruvudeMdu tiLiyutatxde. AdadxriMda namagiruva baMdhana kalipxtavAdudu. idanunx dUramADalu jAcnxnaveV mAgaR. I jAcnxnavanunx paDeyuvudu namamx kataRvayx, shaMkararu,

\begin{shloka}
`dulaRBaM tarxyameVveYtatf deYvAnugarxha heVtukamf|\\
manuSayxtavxM mumukuSxtavxM mahApuruSasaMsharxyaH||'
\end{shloka}

(bahaLa sharxmadiMda laBayxvAguva manuSayxtavx, mumukuSxtavx matutx mahApuruSara sahavAsa enunxva mUru deYvAnugarxhavidadxreVne doreyuvudu.) eMdidAdxre.

\begin{shloka}
`itaH koVnavxsitx mUDhAtAmx yasutx sAvxtheRV parxmAdayxti|\\
dulaRBaM mAnuSaM deVhaM pArxpayxtatArxpi pwruSamf||'
\end{shloka}

utatxmavAda manuSayxjanamx doretu, adaralilxyU puruSaneMdu heVLikoLuLxva avakAsha namage doretide. nAvu jAcnxnakAkxgi sAdhane mADade, sAmAnayxvAda viSayagaLalilx toDagidadxre, avugaLanenxV satayxveMdu tiLidu BArxMtiyalilxdadxre, idakikxMtalU hecucx mUDhatana uMTeV? I mUDhatanavanunx biTuTx viveVkiyAgirabeVkeMdu shaMkararu upadeVshisidAdxre. hAge naDeyuvudakekx BagavaMtanu elalxrigU shakitxyanunx koTuTx AtamxjAcnxnavanunx paDeyalu BagavaMtanu anugarxhisaleMdu pArxthaRne mADi I BASaNavanunx mugisutetxVne.


\endchapter
