\chapter{Bakatxna oMdu pArxthaRne}\label{chap11}

shirxVshaMkara BagavatapxpXdaru sUtarxBASayx, upaniSadABxSayx, giVtABASayx muMtAda racanegaLanunx mADidAdxre. avugaLalalxde bahaLa sUkaSxmXvAda veVdAMta sidAdhxMtavanunx sAmAnayx janarige tiLiyuvaMte parxkaraNagarxMthagaLeMdu heVLalapxDuva racanegaLanunx mADidAdxre. iMtha garxMthagaLu saMsakxqqta shAsatxrXdalilx savxlapx maTiTxgU pAMDitayxvilalxdavarige tiLiyuvudu. iSeTxlAlx racane mADida meVlU BagavaMtananunx sutxtisuva garxMthagaLanUnx baredaru. hAgiruva garxMthagaLalilx `shivAnaMda lahariV' enunxvudu shivananunx sutxtisuvaMtha sholxVkagaLanunxLaLxdudx. A garxMtha bahaLa parxsididhxyAdudu. adaralilx shirxVshaMkara BagavatApxdaru oMdu sholxVkadalilx,

\begin{shloka}
`amitamudamaqtaM muhuduRhanitxVM\\
vimalaBavatapxdagoVSaThxmAvasanitxVmf |\\
sadaya pashupateV supuNayx pAkaM\\
mama paripAlaya BakitxdheVnumeVkAmf ||'
\end{shloka}

(karuNeyuLeLxvaneV ! pashupatiyeV ! mitavalalxda barxhAmxnaMdavenunxva hAlanunx matetx matetx kareyuvaMtahadU, vimalavAda nimamx pAdagoVSaThxdalilx iruvudU, puNayxda PalavU Agiruva nananx Bakitx enunxva hasu oMdanunx kApADu)

enunxtAtxre. BagavatApxdaru jAcnxnavanunx paDedu AtamxsavxrUpadalelxV idadxru. avaru EtakAkxgi Bakitx-racanegaLanunx mADabeVku? BAgavatadalilx-

\begin{shloka}
`AtAmxrAmAshacx munayoV nigarxRMthA apuyxrukarxmeV |\\
kuvaRnatxyXheVtukiVM BakitxmitathxMBUtaguNoV hariH ||'
\end{shloka}

(AtamxnalilxyeV AnaMdavanunx paDeyuva, baMdhagaLilalxda munigaLU kUDa BagavaMtanige Bakitxyanunx samapiRsuvaru. ideV BagavaMtana guNagaLa mahime.)

-eMdu heVLalAgide. jAcnxniyAdavarU yAvAgalU tamamx AnaMdavAda savxrUpadalelxV iruvaru. avarige adanunx biTuTx beVre yAvudU beVkAgilalx. EkeMdare avaru aritu koLaLxbeVkAdudu yAvudU ilalx, avaru,

\begin{shloka}
`palAlamiva dhAyxnAthiVR tayxjeVtf garxMtha masheVSataH'
\end{shloka}

(dhAnayxvanunx apeVkiSxsuvavanu hoTaTxnunx biDuvaMte, oMdu sithxtige baMda meVle pusatxkagaLanunx biTuTxbiDabahudu.)

AdadxriMda paravasutxvina arivAda meVle yAva pusatxkavanUnx OdabeVkAgilalx. akikxyanunx tegedukoMDameVle hoTaTxnunx heVge biTuTx biDutetxVveyoV hAgeyeV jAcnxniyAdavanu pusatxkagaLanunx biTuTxbiDabahudu. aMtha jAcnxnigaLu kUDa

\begin{shloka}
``kuvaRnatxyXheVtukiVM BakitxmitathxMBUta guNoV hariH''
\end{shloka}

eMdu heVLiruvaMte BagavaMtana meVle Bakitx iTuTxkoMDiruvavaru. aMtha jAcnxnigaLu yAvudanAnxdarU saMpAdisabeVkeV eMdu keVLidare, avaru saMpAdisabeVkAdudu yAvudU ilalx. hAgiruva mahAtamxrU kUDa BagavadaBxkitxge muKayxtavxvanunx koDutAtxre eMdu BAgavatadalilx heVLide. hAgeyeV shirxV shaMkara BagavatApxdaru AtAmxrAmarAgidadxrU kUDa BagavaMtananunx kuritu halavu sotxrXVtarxgaLanunx racisidAdxre.

\begin{shloka}
``amitamudamaqtaM BakitxdheVnumeVkAmf''
\end{shloka}

shirxVshaMkara BagavatApxdaru shivananunx noVDi, ``nananx hatitxra Bakitx enunxva oMdu hasu ide. adanunx niVnu kApADabeVku'' eMdaru. Eke hasuvanunx kApADalu BagavaMtanige heVLutAtxreMdare, BagavaMtaneV kApADabeVku, BagavaMtanige `pashupati' enunxva oMdu hesaride. AdadxriMda Bakatxna hasuvige patiyAgi avanu beLagutAtxne. avaneV hasuvanunx kApADabeVkeMdu shaMkararu keVLikoMDaru. Bakitx enunxvudu oMdu BAvaneyanunx sUcisutatxde. shaMkararu Etakekx idanunx hasu enunxtAtxre? kAvayxdalilx hiVge heVLuvudu sahaja. AdadxriMda Bakitxge hiVge upamAnakoTaTxre adariMda tapepxVnilalx.

\begin{shloka}
``amitamudamaqtaM muhuduRhanitxVM''
\end{shloka}

BakitxBAvaneyiMda kUDida aMtaHkaraNa yAvAgalU saMtoVSavAgiruvudu. Bakatxnige saMtoVSavilalxda kAlaveV ilalx. avanige eMtha duHKavu baMdarU, avana manasusx mAtarx AnaMdadalelxV saMcarisutitxruvudu. Bakitxya parxBAva aMtahudeV. elelx ilalxda saMtoVSavenunxva hAlanunx kareyuva hasu adu! yAvAga saMtoVSa doreyuvudeMdu keVLidare saMtoVSa yAvAgalU idedxV iruvudu.

hasuvanunx nAvu koTiTxgeyalilx kaTiTxrutetxVve. aMtha koTiTxge yAvAgalU ashudadhxvAgiruvudu. nAvu shudadhx mADutAtx mADutAtx adu matetx matetx ashudadhxvAgiyeV iruvudu. EkeMdare pade pade sagaNi, gaMjaLa ivugaLiMda jAgavanunx shudadhxvAgiDalu sAdhayxvAguvudilalx. `shudidhx' enunxvudu beVre, `shuci' enunxvudu beVre. shAsatxrXdalilx sagaNi, gaMjaLa iMthavu bahaLa pavitarxvAda vasutxgaLeMdu heVLalapxTiTxdadxrU kUDa avugaLu iruvudariMda koTiTxge shudadhxvAgiruvudilalx.

\begin{shloka}
``vimala BavatapxdagoVSaThxmAvasanitxVmf''
\end{shloka}

Adare Bakitx enunxva hasuvanunx kaTaTxbeVkAda koTiTxgeyAda BagavaMtana pAdAraviMdagaLu vimalavAdavu. AdadxriMda BagavaMtana pAdAraviMdagaLeV Bakitx enunxva hasu iruva jAga.

namamx hasuvanunx BagavaMtanu Etakekx kApADabeVku? EtakekxMdare BagavaMtananunx nAvu karuNAsamudarxnenunxtetxVve! karuNAsamudarxnAgiruvavanige elolxV aleyutitxruva hasuvanunx kApADalu kaSaTxveV? Bakatxranunx kApADuvudu avanige sahajavAda guNavalalxveV? AdadxriMda BagavaMtaneV hasuvanunx kApADabeVkeMdu nAvu keVLikoMDare adaralilx tapepxVnilalx.

shAsatxrXdalilx karu iruva hasuveV bahaLa pavitarxvAdudeMdu heVLalapxTiTxde. karu ilalxda hasuvina hAlanunx nAvu kuDiyalu upayoVgisabahudeV horatu BagavaMtana aBiSeVkakekx adu upayoVgapaDuvudilalx. idariMda iMtha BakitxBAvane uMTAyiteMdare, adu parxtidinavU hecAcxgutatxleV iruvudu. iMtha Bakitx enunxva hasuvanunx BagavaMtanu kApADabeVkeMdu shaMkararu keVLikoMDaru.

BagavatApxdaru Bakitxyanunx kuritu iSuTx vivaravAgi, Bakitx elalxrigU yAvAgalU irabeVkeMdu pArxthaRne mADabeVkAdare, adakekx avaru eSuTx muKayxtavxvanunx koTiTxrabeVkenunxvudanunx nAvu tiLidukoLaLxbahudu. idaralilx muKayxtavxvilalxveMdare Bakitxyanunx BagavatApxdaru iSuTx parxshaMshisabeVkAgilalx.

nAvelalxrU manuSayxrAgi huTiTxdedxVve. manuSayxrAgi huTiTxdudariMda, suKa uMTAgabeVkeMdu nAvu yAvAgalU yoVcisutitxrutetxVve. elalxrU yAvudoMdu kelasavanunx mADuvAgalU suKavAgabeVkeMdu yoVcisuvareV horatu duHKavAgaleMdu yArU yoVcisuvudilalx. nAvu iMdu baMdu nALeyeV hoVguva suKavanunx apeVkiSxsuvudilalx. yAvAgalU suKavidadxreVneV oLeLxyadeMdu BAvisutetxVve. nAvu mADuva kamaRgaLiMda shAshavxtavAda suKa doreyuvudeV eMdare nAveV shAshavxtavAgilalxdiruvAga suKa heVge shAshavxtavAgiralu sAdhayx? AdadxriMda namage shAshavxtavAda suKa doreyiteMdu heVLalAguvudilalx.

haLeya garxMthagaLanunx noVDidarU, mahAtamxra cariterxgaLanunx keVLidarU, ``shAshavxtavAda suKa uMTu; nAvu anuBavisuvudakikxMtalU, duHKaveV ilalxda, (hecAcxda) shAshavxtavAda suKa uMTu'' enunxvudu tiLiyutatxde. hAge namage tiLiyuvAga aMtha suKavanunx nAvU apeVkiSxsutetxVve.

nAvu mADuva sAdhanegaLiMda aMtha suKa baruvudilalxvenunxvudanUnx nAvu noVDutitxdedxVve. ``namamx parxyatanxdiMda A suKa namage doreyuvudilalxvenunxvaMtide. AdadxriMda adakAkxgi ciraMtana mAgaRvidadxre heVLi, parxyatanx paDutetxVve'' eMdu nAveV keVLuvevu. nAvu eduru noVDidudu saPalavAgade iruvudakekx kAraNa namamx parxyatanx adakekx sariyAgilalxde iruvudeMdeV heVLabeVku.

\begin{shloka}
``nayxgorxVdhabiVjamupAtxvXshoVcaninxva nAmarxmaseyxVti''
\end{shloka}

(Alada biVjavanunx hAki mAvina haNuNx AgalilalxveMdu ciMtisidaMte....)

Alada biVjavanunx hAki nAvu mAvinakAyi baruvudeMdu BAvisidare adu heVge baruvudu? mAvinakAyi barabeVkAdare mAvina vATeyanunx nAvu hAkirabeVku, Adare mAvina vATeyanunx nAvu hAkeV ilalx. adeV riVti nAvu mADida oMdoMdu kamaRvU heVgide?

\begin{shloka}
``yatatxdagerxV viSamina pariNAmeV\s maqtoVpamamf''
\end{shloka}

(yAvudu AraMBadalilx viSadaMteyU, koneyalilx amaqtadaMteyU iruvudoV)-eMdu giVteyalilx heVLide.

koneyalilx suKa baruvudeMdukoMDu kamaRgaLanunx mADuvevu. ``nAnu mADidudelalxvanUnx cenAnxgiyeV mADidenu. Iga kaSaTxveV barutitxruvudu. nAnu Enu mADidarU elalxvU kaSaTxdalelxV mugiyutitxde'' eMdu manuSayxru haMbalisuvudanunx nAvu noVDutetxVve. AdadxriMda mADuva parxyatanxgaLalilx yAvudoV tapupx ide enunxvudanunx nAvu tiLiyabeVku. namamx parxyatanxgaLu sariyAduvalalxveMdu tiVmARnavAda oDane adanunx nivatiRsalu yAvudAdarU sAdhanavideyoV eMdu nAvu huDuki noVDabeVku. noVDida meVle namage sariyAda parxyatanxda arivu uMTAguvudu. obabxnu tananx iMdirxyagaLa mUlaka parxtayxkaSx parxmANadiMdalU, doDaDxvaru heVLuva shabadxvenunxva shabadx parxmANadiMdalU aMtha arivanunx paDeyabahudu. yAva dAriyalilx hoVdare shAshavxtavAda suKavanunx sAdhisabahudenunxvudanunx namage dAri toVrisalu oMdu garxMthavide, aMtha garxMthakekx `veVda'veMdu hesaru.

\begin{shloka}
``parxtayxkeSxVNAnumitAyx vA yasUtxpAyoV na budhayxteV |\\
EnaM vidanitx veVdeVna tasAmxtf veVdasayx veVdatA ||''
\end{shloka}

(yAva sAdhanavanunx parxtayxkaSxdiMdAgali, anumAnadiMdAgali tiLiyalu AguvudilalxvoV adanunx veVdadiMda tiLiyalAguvudu; AdadxriMdaleV veVdakekx `veVda'venunxva sAthxna)

yAva vasutxvanunx nAvu iMdirxyagaLiMdaloV, manasisxniMdaloV tiLiyalu AguvudilalxvoV, aMtha vasutxvanunx tiLisuvudariMda adakekx veVdaveMdu hesaru. A veVda yArige nitayxvAda suKavanunx anuBavisuva yoVgayxte ide enunxvudanunx heVLutatxde.

\begin{shloka}
``tameVva viditAvx\s timaqtuyxmeVti nAnayxH paMthA vidayxteV\s yanAya''
\end{shloka}

(avananunx tiLideV maqtuyxvanunx dATuvanu, beVre dAri ilalx.)

-eMdu heVLidaMte paramAtamxna sAkASxtAkxravanunx paDedareVneV nitayxsuKadoreyuvudu. alalxde, I huTuTx sAvu avananunx biTuTx hoVguvudu. hAge BagavaMtana sAkASxtAkxra doreyalilalxveMdare avanige nitayx suKa doreyuvudilalxveMdu veVda heVLide. aMtha paramAtamxnanunx Enu mADidare nAvu ariyabahudu?

\begin{shloka}
``AtAmx vA areV darxSaTxvayxH shorxVtavoyxV\\
maMtavoyxVnididhAyxsitavayxH |''
\end{shloka}

([pirxyaLeV!) Atamxnanunx noVDabeVku, adanunx kuritu keVLabeVku, ciMtane mADabeVku, oMdu sithxra manasisxniMda dhAyxna mADabeVku]

modalu ciMtanegaLiruva dAriyalilx oMdu dAriyanunx ArisikoLaLxbeVku. Atamxnanunx kuritu heVLuva garxMthavanunx Odalu parxyatanxpaDabeVku. Eke OdabeVkeMdare OdidareVneV alilx heVLiruva riVtiyalilx naDeyalu yoVgayxte baruvudu. EnanUnx tiLiyade nAvAgiyeV, ``hiVgeyU irabahudu, hAgeyU irabahudu'' eMdu koMDare konege-

\begin{shloka}
``nAyaM loVkoV\s sitx na paroV na suKaM saMshayAtamxnaH''
\end{shloka}

`saMdeVha paDuvavanige I loVkavU ilalx, paraloVkavU ilalx, suKavU ilalx' eMdu heVLide, AdadxriMda nAsitxkanAgidadxrU paravAgilalxveMdu heVLabahudenisutatxde! sariyAda nAsitxkanAgiyU irade, paraloVkavideyeMdu oMdu dina heVLikoMDu, inonxMdu dina sinimAgU hoVgutAtx kAlakaLeyutitxdadxre avana naDate yAvudakUkx upayoVgavAguvudilalx. AdadxriMda oMdu riVtiyanunx tiLidukoMDareVneV sariyAgi naDeyalu sAdhayx. modalu Atamx savxrUpa yAva garxMthadalilx heVLalapxTiTxdeyoV, A garxMthavanunx OdabeVku. Oduva riVtiyU ide, EnoV sumamxne pusatxkavanunx tiruvi hAkidare adu yAvudakUkx parxyoVjanavAguvudilalx.

\begin{shloka}
``pusatxkasAthx ca yA vidAyx parahasetxV ca yudadhxnamf |\\
kAyaRkAleV samAyateV na sA vidAyx na tadadhxnamf ||
\end{shloka}

(pusatxkadalilx mAtarx iruva videyx, beVreyavara hatitxraviruva haNa samaya baMdAga A videyxyAgali, haNavAgali upayoVgakekx baruvudilalx.)

``obabxnige hatutx sAvira rUpAyi sAla koTiTxdedxVneMdu heVLidare, A rUpAyi namamx rUpAyiyeMdu nAvu BAvisakUDadu. EkeMdare avanu matetx koTaTxre mAtarx adu namamx haNa, avanu koDade idadxre adu heVge namamx haNavAguvudu? nAvu koVTiRnalilx keVsu hAkidarU avanu tirugi koDalilalxveMdare AgalU adu namamx haNavalalx. adeV riVti pusatxkavanunx OduvAga, ``pusatxkadalilx elAlx viSayagaLU ive. A pusatxkavanunx noVDidare namage elAlx tiLidu biDutatxde'' eMdu heVLuvavarige aMtha Odu parxyoVjana paDuvudilalx. anuBavavilalxda OdeV adu. anuBavakekx baruva videyxyanunx anuBavasathxreV heVLikoDabeVku. anuBavavilalxdavaru heVLikoTaTxre ``avarigeV anuBavavilalx. avaru pusatxkadalilxruvudanunx mAtarx heVLikoDutAtxre. adanunx nAneV OdikoLuLxvenu'' eMdu toVrutatxde. oMdu yaMtarxvanunx kuritu heVLikoDuvaga yAvudAdarU moLeyanunx hAkabeVkAdarU adakekx anuBava beVku. AdadxriMda viSayavanunx keVLabeVkeMdare obabx guruvina muKAMtara keVLabeVku.

sAdhAraNavAgi I kAladalilx obabxru yAvudanAnxdarU hosadAgi kaMDuhiDidareMdare, avaranunx gwravisuvavaru doDaDx haNavaMtarAgiyoV, doDaDx adhikAradalilxruvavaroV Adare avaru A vayxkitxge `cekf' pusatxkavanunx koTuTx ``niVvu eSuTx beVkAdarU KacuR mADi, dhArALavAgi tegedukoLiLx'' eMdu keVLidare A vayxkitxge yAva vidhavAda ciMteyU iruvudilalx. A vayxkitx saMshoVdhaneyalilxyeV tananx manasasxnunx iDabahudu. adeV riVti veVdAMta vicAravanunx mADuvAga nAvu nishicxMtarAgirabeVku.

aMtha nishicxMtateya sithxti barabeVkAdare manasisxna sithxrate avashayxka; EkeMdare, yAvu yAvudoV viSayagaLu namamx baLige baMdu seVridare, ``avugaLu namage saMbaMdhapaTaTxvugaLalalx'' enunxvaMte nAvu oMdu yoVgayxteyanunx saMpAdisikoLaLxbeVku. adakekx dAriyAgi shama, dama, uparati, titikASx, sharxdAdhx, samAdhAna enunxva eSoTxV sAdhanagaLu heVLalapxTiTxve. muKayxvAgi tiVvarxvAda mumukaSxtavxvenunxvudu beVku. ``nananx I lakaSxyXkekx viroVdhavAgi yAvudu baMdarU adakekx nAnu oLagAguvudilalx'' enunxva BAvane irabeVku. ideV tiVvarxvAda mumukuSxtavxvAguvudu. aMtha tiVvarxvAda mumukuSxtavx heVge baruvudu? ``Atamx oMdeV sithxranAgi, suKasavxrUpanAgiruvudu. beVre yAvudU suKavalalx'' enunxva BAvane baMdare tiVvarxvAda mumukuSxtavx baruvudu. hAgilalxdidadxre, AtamxvicAramADutitxruvAgaleV, itara pArxpaMcika viSayagaLiMda suKa doreyutatxdenunxva tapApxda BAvaneyiMdAgi oMdu hatutx nimiSakAla parxpaMcavanunx kuritu aMthavanu ciMtisuvanu. matetx AtamxvicAravanunx mADuvanu. hiVge caMcalavAgiruvavanige AtamxsAkASxtAkxra doreyuvudilalx. AdadxriMda veYrAgayx beVkeMdu heVLalapxTiTxde. AdakAkxgi sumamxne pusatxkavanunx mAtarx Odidare A jAcnxna upayoVgavAguvudilalx.

tiVvarxvAda mumukaSxtavx tiVvarxvAda veYrAgayx idadxreVneV veVdAMta vicArakekx yoVgayxte uMTAgutatxde. hiVge vicAra mADuvudeV nijavAda vicAravAguvudu. vicAra mADidameVle, mADida vicArada vasutxvanunx cenAnxgi manasisxnalilxTuTxkoLaLxbeVku. ``pusatxkadalilx heVLiruvudanunx opipxkoLuLxvaMtilalxvalAlx'' eMdu horanoVTadiMda noVDuvavanu heVLidare avanu adanunx cenAnxgi parishiVlisabeVku. idakAkxgi pusatxkadalilxruvudanunx hAgeyeV tegedukoLaLxbeVkeMdilalx. tatAtxvXnevxVSaNe mADuvAga veVdavanunx mUlaBUtavAgiTuTxkoMDu anevxVSaNe mADabeVku.

AdadxriMdalelx sharxvaNa, mana enunxvudu dAriyAgi heVLalapxTiTxve. manana mADida meVle ``hiVgeyeV vasutx iruvudu'' eMdu tiVmARnavAda naMtara nAvu A dhAyxnadalelxV irabeVku. dhAyxnadalilx bahaLx hotutx idadxmeVle sAkASxtAkxra uMTAgutatxde. iMtha tiVvarxvAda mumukuSxtavxvU, tiVvarxvAda veYrAgayxvU idadxre I shama, dama, uparati, titikASx, sharxdAdhx, samAdhAna enunxva yoVgayxtegaLu uMTAgutatxve. I sAdhanegaLu idadxreVneV vicAra mADuvudakekx yoVgayxte uMTAgutatxde. AdadxriMda sharxvaNa, manana, nididhAyxsana, anaMtara Atamx sAkASxtAkxra enunxvudu haMtahaMtavAgi heVLalapxTiTxve.

``sAdhanakathanAvasareV sAciVkuvaRnitx vakAtxrXNi'' eMdu heVLidaMte keYlAsavanunx vaNiRsuvAga elalxrigU sAvxrasayxvAgiruvudu. Adare adakekx beVkAda sAdhanagaLanunx heVLidare avaru tamamx muKagaLanunx tirigisikoMDu hoVguvaru.

AdadxriMda sAdhane mADuva kAladalilx nAvu veYrAgayxdaMtha yoVgayxtegaLanunx paDedu sherxVyasasxnunx paDeyabeVku.














































































