\chapter{guru enunxvavaru yAru?}\label{chap12}

\begin{shloka}
gaMgApUraparxcalita jaTAsarxsatx BoVgiVMdarxBiVtAM\\
AliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH|\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxnatxM haratu paramAnaMdamUtiRshishxvoV naH||
\end{shloka}

shirxV shaMkara BagavatApxdaru guru eMdare yAru? eMdu tAveV parxshinxsikoMDu `parxshonxVtatxramAlikA'enunxva aravatatxELu sholxVkagaLuLaLx garxMthadalilx adakekx javAbanunx heVLirutAtxre. aSuTx cikakx garxMthadalilx vAyxvahArikavAgiruva viSayagaLU, pAramAthiRkavAgiruva viSayagaLU seVruvaMte mADidAdxre. saMsakxqqtadalilx savxlapx jAcnxnavidudx, raGuvaMshadalilx savxlapx OdidadxrU aMthahavanigU athaRvAguvaMte A cikakx garxMtha racisalapxTiTxde. 

adaralilx shaMkararu oMdu parxshenx keVLidaru.

\begin{shloka}
``koV guruH?"
\end{shloka}

(guru enunxvavaru yAru?)

enunxvudeV adu. 

\begin{shloka}
``adhigata tatatxvXH"
\end{shloka}

(tatatxvXvanunx tiLidavanu.)

eMdu modalaneya pAdavanunx pUtiR mADidAdxre. tatatxvXveMdare ``parxpaMca eMtahudu? adu konege elilxge hoVgi seVruvudu? adu savxrUpa eMtahudu?" eMdu yAru tiLidukoMDiruvaroV avareV tatatxvXvanunx tiLidu koMDavaru. 

\begin{shloka}
``yatoV vA imAni BUtAni jAyanetxV\\
yeVna jAtAni jiVvanitx yatapxrXyanatxyXBisaMvishanitx tatf vijijAcnxsasavx|"
\end{shloka}

(yAvudariMda elAlx jiVvarugaLu huTuTxtatxvoV, yAvudariMda huTiTxdameVle avugaLu bALutatxvoV, yAvudanunx udedxVshisi avu calisutatxvoV, yAvudaralilx oMdAgi biDutatxvoV, adanunx tiLidukoLuLxvavanAgu)

-enunxvaMte I parxpaMcavelAlx parabarxhamxdiMdaleV baMdiruvudu, paravasutxvina anugarxhadiMdaleV idu iruvudu. idu konege hoVgi seVruvudu kUDa paravasutxvinalilxyeV. AdadxriMda I parxpaMcadalilx pAramAthiRka tatatxvX paravasutxvAda shivarUpavanunx biTuTx beVre yAvudU alalx. I shivaneV parxpaMcavAgi tAMDava mADutitxdAdxne. avanu savxrUpavanunx paDeyuvudariMda yAvudanUnx tanagAgi sAdhisikoLuLxvudilalx. AdadxriMdaleV `parxpaMcavelAlx mitheyx' eMdu adevxYtashAsatxrXdalilx heVLuvudu. `Eke parxpaMca mitheyx? nAnu mAtanADutitxruvudu suLeLx? ivugaLu heVge suLALxgalu sAdhayx? niVnu UTa mADutitxruve. nAnu noVDutitxruvenu. niVnu mAtanADutitxdidxVye. nAnu keVLutitxdedxVne' -hiVge obabxnu keVLidarU ivugaLelalxvU parashivana shakitxyeV horatu beVre yAvudU alalx. I paramashivanu kamaRgaLa parxkAra `eSuTx kAla I parxpaMcavanunx naDesabeVku' eMdu saMkalapxvanunx mADidAdxnoV aSuTxkAla naDeyuvudu. manuSayxnu `nAneV sithxravAgi iruvavanu' eMdu BAvisidare avanu hAge iralAguvudilalx. avanu iruvudakekx modalu jAgaveV ilalx. idu heVge sAdhayx? oMdu udAharaNe noVDoVNa -obabx aiMdarxjAlikanu, sAdhAraNavAgi noVDidare EnU ilalxda oMdu jAgadalilx mAvinamara oMdanunx toVrisutAtxne. aSeTxV alalxde, adaralilx haNuNxgaLiruvudanUnx toVrisutAtxne. A haNuNxgaLanunx tinunxva giNigaLanUnx toVrisutAtxne. A giNigaLu mADuva shabadxvU namage keVLibarutatxde. iSeTxlalxvanUnx nAvu oMdu TAru rasetx madhayxdalilx kANutetxVve. TAru hAkiruva rasetxya madhayxdalilx mAvina mara heVge baMdiVtu? adaralilx haNuNxgaLu heVge baMdavu? avugaLalilx giNigaLu heVge? -ivugaLelalxvU aiMdarxjAlikana sAmathayxRdiMdAgi saqSiTxsalapxTaTxvu. avanu eSuTx hotutx `elalxrigU kANuvaMtAgali' eMdu saMkalapxvanunx mADirutAtxnoV alilxyavarege noVDuvavarige noVTa kANisutatxde. avanu adakAkxgi maMtarxgaLanonxV, mUlikegaLanonxV iTuTxkoMDirutAtxne. adeV riVti BagavaMtana shakitxge migilAdudu yAvudU ilalx. avana mAyA vilAsadiMdAgi I parxpaMcaveV ide. nAvu noVDutitxruvavarege I parxpaMca mitheyxyalalx. Adare nijakUkx idu paramashivananunx biTuTx yAva tatatxvXvU ilalx. adeV muKayxvAda vasutx. adanunx biTuTx irabalalx vasutx yAvudU ilalx. 

aMtha paravasutxvanunx aritavaneV guruveMdu shaMkararu heVLidaru. guru tAnu aritidadxre sAkeV? beVre EnAdarU visheVSavideyeV? -eMdu keVLidare adakekx 

\begin{shloka}
``shiSayxhitAya udayxtaH satataM"
\end{shloka}

(shiSayx hitakAkxgi yAvAgalU parxyatanxpaDuvavanu.)

-eMdu heVLidaru. shaMkara BagavatApxdaru `mahAtamxnu yAru' enunxvudakekx vivaraNe hiVge koDutAtxre-

\begin{shloka}
``shAnAtx mahAnotxV nivasanitx sanotxV\\
vasanatxvalolxVkahitaM caranatxH|\\
tiVNAR sasxvXyaM BiVmaBavANaRvaM janAnf\\
aheVtunA\s nAyxnapi tArayanatxH||''
\end{shloka}

[vasaMtakAladaMte parxpaMcakekx oLeLxyadanunx mADutAtx, tAvu savxtaH (Bavasamudarxvanunx) dATidavaru AdarU kUDa, kAraNavilalxdeVne itara janaranUnx saha BayaMkaravAda BavasamudarxdiMda dATisutAtx shAMtasavxBAvavuLaLxvarAgi sAdhugaLAda mahAtamxru (parxpaMcadalilx) irutAtxre.]

keTaTxdAgali, oLeLxyadAgali yArigAdarU, yAvudAdarU tiLididadxre adanunx inonxbabxrige heVLikoDabeVkenunxva BAvane sAmAnayxvAgi manasisxge barutatxde. adanunx keTaTx viSayadalilx heVLidare keVLuvudakekx madhuravAgirabahudu; oLeLxya viSayadalilx heVLidare keVLuvudakekx madhuravalalxdeyU irabahudu.

obabx keTaTx huDuganidadxnu. avanu oMdu AMjaneVya vigarxhavanunx noVDutitxdadxnu. avanu noVDidanu vigarxhada bAla udadxvAgide. bAlada koneyalilx oMdu maNi ide. A maNiyalilx Enide eMdu noVDalu keYyanunx oLage hAkidanu. `ayoyxV' eMdu kirucutAtx keYyanunx horage tegedanu. adanunx kaMDa inonxbabx huDuganu `Eke kirucutitxVye?' eMdu keVLidanu. adakekx A huDuganu `keYyanunx hAki noVDidare bahaLa cenAnxgirutatxde, niVnU, hAki noVDu, eMdanu. A huDuganU keYyanunx hAkidanu. konege avanU `ayoyxV' eMdu kirucutAtx keYyanunx horage tegedanu, EkeMdare oLage oMdu ceVLu ididxtu. keTaTx huDuganu tAnu kaSaTxvanunx anuBavisidudu sAladeMdu matotxbabxnigU kaSaTxvanunx koTaTxnu. satupxruSanAgidadxre mAtarx kaSaTxvanunx anuBavisi inonxbabxnige hAge AgabAradeMdukoLuLxvanu. manuSayxna savxBAva ``tAnu kaSaTxvanunx anuBavisidare inonxbabxnU kaSaTxvanunx anuBavisali'' enunxvudu. utatxmavAgiruva jAcnxnige ``tAnu AnaMdavanunx anuBavisi Ayitu. inonxbabxnige A AnaMdavanunx anuBavisuvaMte mADabeVku'' enunxva sAvxBAvikavAda BAvane irutatxde. 

\begin{shloka}
``aheVtukadayAsiMdhuH baMdhurAnamatAM satAmf ||''
\end{shloka}

(guru kAraNavilalxde karuNeyanunx toVrisuva dayAsiMdhu; avaranunx namasakxrisuva pUtAtamxrige avaru mitarxru.)

-eMdu viveVkacUDAmaNiyalilx heVLide. yArigAdarU guru oMdu viSayavanunx tiLisabeVkeMdidadxre avara dayege kAraNaveV ilalx. shiSayxnu avara baLige sharaNAgatanAgi baMdare A kAraNa oMdeV sAku.

satupxruSaru yAru? mahAtamxru yAru? satupxruSareMdu heVge tiLidukoLuLxvudu?

modalu, `shAnAtxH' eMdu heVLide. oMdu viSayavanunx noVDabahudu. mahAtamxna muKavanunx noVDidare shAMti tiLiyuvudu. avanalilx satupxruSana lakaSxNavanunx kANabahudu. shiSayxnu modalu shAMtanAgiruvavara hatitxraveV sharaNAgati paDeyabeVku. avareV mahAtamxru. avara savxBAva

\begin{shloka}
`vasaMtavalolxVkahitaM caranatxH'
\end{shloka}

-enunxvaMte iruvudu. vasaMta Qutuvinalilx elilxnoVDidarU giDa-maragaLu hasurAgirutatxve. elelxlUlx AnaMdavirutatxde. hUvugaLu araLi noVDalu saMtoVSavAguvaMtha kAla adu. hatutx janaranunx saMtoVSapaDisuvudariMda A samayakekx yAva parxyoVjanavU ilalxdidadxrU, hAge mADuvudu adara savxBAva. adaraMteyeV satupxruSaru hatutx jana suKavAgirali enunxva savxBAvavuLaLxvarU avaru.-

\begin{shloka}
``tiVNARH savxyaM$\ldots$ tArayanatxH"
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte duHKa-janana-maraNa-shoVka-moVha hiVge pade pade baruva Bavasamudarxvanunx dATidavanu. avanu tananxMtayeV shiSayxnigU jAcnxnavanunx uMTumADalu parxyAsapaDuvavaru. shiSayxnigAgi hiVge yAru dayeyiMda parxyatanx mADuvaroV avareV mahAtamxru. mahAtamxrAgiruva obabxranunx nAvu `guru' eMdu kareyabahudf. kelavaru tAvu yAvudAdarU shAsatxrXgaLanunx kalitu oLeLxya yoVgayxte paDedidadxrU kUDa itararige heVLi koDuvudeV ilalx. EkeMdare `heVLikoTaTxre itararU tiLidukoMDu biDutAtxre' enunxva saMkucita BAvane avarige irutatxde. iMthavaru guru AgalAraru.

Adare kelavaru asUye ilalxdidadxrU itararige heVLikoDuvudilalx. (EkeMdare avarige anuBavaviruvudilalx.) mahABAratadalilx -ashavxtAthxmanige oMdu asatxrXvideyx gotutx. Adare asatxrXvanunx biTaTxmeVle adanunx tAneV taDedu nililxsuvaMtha shakitx idadxreVne A asatxrXvanunx parxyoVga mADalu sAdhayx. A shakitx ilalxde adanunx parxyoVgisalu sAdhayxvilalx. mahABAratayudadhx Ada meVle tananx pakaSx soVtuhoVyiteMdu koVpagoMDa ashavxtAthxmanu A asatxrXvanunx parxyoVgisidanu. A asatxrXdiMda elalxrigU kaSaTxvAyitu. kaqSaNxnU, BiVSamxrU elalxrU idakAkxgi avana meVle koVpagoMDaru. `yAvAgalU talenoVvu uMTAguvudu' enunxva shApavu avanige baMditu. AdadxriMda ashavxtAthxmanaMte yoVgayxte ilalxde guruvAgalu sAdhayxvilalx. nAvu makakxLa keYge oMdu penunx koTaTxre adaralilx heVge bareyuvudeMdu noVDi konege tegedukoMDu hoVgi adanunx olege hAkibiDutAtxre. AdadxriMda adhikAravilalxdavara hatitxra nAvu jAgarUkarAgirabeVku. hAgeyeV, yoVgayxte idadxrU kUDa taninxMda inonxbabxnu sariyAda mAgaRkekx baMdu sherxVyasasxnunx paDeyutAtxnalAlx enunxva saMkucita manoVBAvane idadxre aMthavanU guru AgalAranu. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka} 
``shiSayxhitAya udayxtaH satatamf'' 
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudu. yAvAgalU shiSayxna hitavanunx yAru apeVkiSxsuvaroV avareV guru Aguvaru. aMtha guruvanunx huDuki, avarige sharaNAgi videyxyanunx saMpAdisikoLaLxbeVku. giVteyalilx BagavaMtanu-

\begin{shloka}
``tadivxdidhx parxNipAteVna pariparxshenxVna seVvayA |\\
upadeVkaSxyXnitx teVjAcnxnaM jAcnxninaH tatatxvXdashiRnaH ||''
\end{shloka}

(adanunx namasAkxra, parxshenx seVve ivugaLa mUlaka tiLiyuvavanAgu. tatatxvXvanunx tiLida jAcnxnigaLu ninage tatotxvXVpadeVsha mADuvaru.)

-eMdidAdxne. jAcnxnavanunx paDeyabeVkAdare tatatxvXdashiRgaLAgiruvavara hatitxra hoVgi jAcnxnavanunx paDeyabeVku.

\begin{shloka}
``pariparxshenxVna seVvayA''
\end{shloka}

avara baLige hoVgi modalu keVLabeVku, Enu keVLabeVku? `Enu sArf! Enu samAcAra?' eMdu keVLidare `EnU ilalx hoVgu!' eMdu biDuvaru. AdadxriMda avara manasusx parxsananxvAgiruva veVLeyalilx, seVvegaLiMda avaranunx taqpitxpaDisida naMtara shiSayxnu keVLidaneMdare guru yathAthARvAgiruva tatatxvXvanunx kalisuvaru. 

\begin{shloka}
``jAcnxninaH tatatxvXdashiRnaH"
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda nAvu tatatxvXdashiRgaLAda jAcnxnigaLa hatitxraveV hoVgabeVku.

eMtha jAcnxnavanunx paDeyabeVku? videyxgaLalilx halavu vidhavAda videyxgaLive. `catuSaSiTx videyx' -eMdu heVLalapxDuva aravatutxnAlukx videyxgaLive. jUju ADuvudu, iMthavu kUDa aravatutxnAlukx kalegaLalilx seVrutetxVve. yAva kaleyanunx heVLi koDalu guru enunxvaru beVku? guru ilalxde yAvudU Palisuvudilalx. hiVge halavu videyxgaLu idadxrU eMtha jAcnxnavanunx nAvu paDeyabeVku? 

\begin{shloka}
`tatf jAcnxnaM parxshamakaraM yadiMdirxyANAmf" 
\end{shloka}

(yAvudu iMdirxyagaLige shAMtiyanunx koDutatxdeyoV A jAcnxna)

-eMdu heVLide. yAvudariMda shAMti uMTAguvudoV aMtha jAcnxnavanunx paDeyabeVku. yAvudoV oMdu kaleyanunx kalitu, AdariMda savxlapxvU shAMti ilalxveMdu heVLidare aMtha jAcnxna jAcnxnaveV alalx. 

\begin{shloka}
``tatf jecnxVyaM yadupaniSatusx nishicxtAthaRmf''
\end{shloka}

(upaniSatitxnalilx yAvudu nishacxyavAgi heVLalapxTiTxdayoV adanunx tiLidukoLaLxbeVku.)

-eMdiruvudariMda upaniSatitxnalilx heVLiruvudanenxV nAvu tiLidukoLaLxbeVku. A jAcnxnavanunx paDedareVneV namamx iMdirxyagaLigelAlx shAMtiyuMTAgutatxde; samAdhAnavAgutatxde. anaMtara nAvu yAva vasutxvina hiMdeyU tirugADabeVkAgilalx. aMtha jAcnxnavanunx paDeyuvudakAkxgi nAvu guruvina baLige hoVgabeVku. AdadxriMda A guruvU tatatxvXvanunx tiLidavarAgirabeVku. aMtha guruvina mahAtemxyXyanunx shaMkararu-

\begin{shloka}
``daqSATxMtoV neYva daqSaTxH tirxBuvana jaThareV sadugxroV jAcnxRnadAtuH\\
sapxshaRshecxVtatxtarxkalapxyXH sa nayati yadahoV savxNaRtAmashamx sAramf |\\
na sapxshaRtavxM tathApi shirxtacaraNayugeV sadugxruH sivxVya shiSeyxV\\
sivxVyaM sAmayxM vidhatetxV Bavati nirupamaH teVna vA lwkikoV\s pi ||" 
\end{shloka}

[jAcnxnavanunx koDu sadugxruvige mUru loVkagaLalilx yU upamAnavilalx. sapxshaRmaNiyanunx upamAnavAgi heVLoVNaveMdare adu kabiBxNavanunx cinanxvanAnxgi mADutatxdeyeV horatu inonxMdu sapxshaRmaNiyanunx mADalAradu; Adare guru Adavanu tananxnunx Asharxyisida shiSayxnige tananx sithxtiyanenxV koDuvanu; AdadxriMda Atanige samAna yArU ilalx; Atanu nirupamAnanu. lwkika guruvige upamAnavanunx heVLalArade iruvAga sadugxruvige heVge heVLuvudu?]

-enunxva sholxVkadalilx vaNiRsutAtxre. ``oMdu vasutx hiVgide" enunxvudakekx daqSATxMta (upamAna) koDabeVku. obabxnu samudarxvanenxV kaMDilalx. avanige samudarxvanunx kuritu heVge heVLuvudu? ``noVDu! namamx Urinalilx oMdu koLavideyalAlx adakikxMtalU samudarx doDaDxdAgirutatxde. koLadalilxruva niVrinaMtalalxde samudarxdalilx doDaDx doDaDx alegaLu barutatxve. AdadxriMda oMdu doDaDx koLaveMdu BAvisu" eMdu heVLabahudu. hAge heVLade, ``samudarx iSuTx udadhxvAgirutatxde, iSuTx agalavAgirutatxde, iSuTx doDaDxdAgirutatxde" eMdu heVLidare keVLuvavanige adu tiLiyuvudeV ilalx. AdadxriMda yAva vasutxvigAgali daqSATxMtavanunx koTeTxV vivarisabeVku. `guru eMdare yAru? avaru eMthavaru eMdu heVLalu yAvudAdarU daqSATxMtavanunx heVLabahudeV?' eMdu keVLidare ``avarige daqSATxMtavAgi yAvudanunx heVLuvudu eMdu tiLiyalilalx'' enunxtAtxre shaMkararu-

\begin{shloka}
``daqSATxMtoV$\ldots$ savxNaRtAmashamxsAramf |'
\end{shloka}

sapxshaRmaNi eMdu heVLalapxDuva oMdu maNi ide. A maNiya savxrUpaveVneMdare adanunx muTiTxda yAvudeV kabibxNavAgali cinanxvAgibiDutatxde. kabibxNada bele bahaLa kaDime. aMtha kabiBxNavanunx cinanxvanAnxgi mApaRDisuva A sapxshaRmaNige eMtha oMdu doDaDx shakitx ide enunxvudanunx nAvu heVLadeyeV tiLidukoLaLxbahudu. iMtha utatxmavAda vasutxvAgi sapxshaRmaNi iruvaMte sadugxruvu EnU tiLuvaLike ilalxde, niMtukoMDeV mUtarxvisajaRne mADuva aBAyxsavuLaLx, `yAvudanunx tinanxbeVku' `yAvudanunx tinanxbAradu' enunxvudu tiLiyade elilx eMdare alilx tinunxvuvavanU, yAvudu AroVgayxkara, yAvudu alalx eMdu tiLiyadavanU, parxpaMcadalilx hatutx janaroDane heVge irabeVku enunxvudu tiLiyade cikakxmagavinaMtiruva shiSayxnanunx parxpaMcadalilx janarelalxrU hogaLuvaMte parxyoVjanakAriyanAnxgi mADibiDutAtxre. aMtha shakitx guruvige ide.

I kAladalilx sUkxlu adhAyxpakarugaLige saMbaLa kaDameyeMdu nanage bahaLa maMdi heVLidAdxre. `sAdhAraNa vidAyxthiRgaLanunx utatxma parxjeyanAnxgi rUpisuva namage saMbaLa bahaLa kaDame eMdu avaru vayxthe paDutAtxreMdu keVLidedxVne. AdadxriMda heVge kabibxNavanunx cinanxvanAnxgi mApaRDisuva shakitx sapxshaRmaNige ideyoV, hAgeyeV EnU tiLiyada tiLivaLikeyeV ilalxdavananunx utatxma jAcnxniyanAnxgi mADutAtxre guru. avarige upamAnavAgi I sapxshaRmaNiyanunx heVLoVNaveV eMdare adu Aguvudilalx. guruvinalilx I sapxshaRmaNigiMtalU hecucx guNavide. sapxshaRmaNiyiMda yAva kabibxNa cinanxvAgi mApaRTiTxtoV adakekx inonxMdu kabibxNavanunx cinanxvanAnxgi mApaRDisuva shakitx ilalx. sherxVSaThx AcAyaRrAgiruvavaru tamamxMtayeV sAvirAru janaranunx AcAyaRranAnxgi mADabalalxru (kAvi dharisiruvareV AcAyaRreMdu athaRvalalx). AdadxriMda guruvige sapxshaRmaNiya daqSATxMtavanunx koDalu sAdhayxvAguvudilalx. pArxpaMcika viSayagaLalilx guruvAgiruvavanige kUDa daqSATxMtavanunx koDuvudu sAdhayxvAgade iruvAga AtamxjAcnxnavanunx koDuva BavabaMdhanadiMda biDugaDemADuva guruvige Enu daqSATxMta koDuvudu? avarige daqSATxMta koDalu sAdhayxteV ilalx. AdadxriMda sapxshaRmaNigiMtalU guruvanunx adhikavAgi hogaLabeVku. sholxVkadalilx asadugxruvige udAharaNe koTaTxlalx. keTaTx viSayagaLanunx heVLikoDabahudu. madhayxvanunx pAnamADuva aBAyxsavanunx mADisuvavarU idAdxre. avarU oMdu viSayadalilx guruveV. EkeMdare, yAvudAdarU kaleyanunx kalisidare avanU guru. taMdeyU guruveV-

\begin{shloka}
`EkAkaSxra parxdAtA ca gururitayxBidiVyateV |\\
(oMdu akaSxravanunx kalisidavanu guruveMdeV heVLalapxDutAtxne.)
\end{shloka} 

hiVge halavu vidhavAgi guru irabahudu; EkeMdare yAru yAriMda nAvu arivanunx paDeyutetxVvoV avarelalxrU `guru'vAgutAtxre. AdadxriMda nAvu keTaTx arivanunx saMpAdisikoLaLxde iruvudakAkxgi jAcnxnavanunx koDuva sadugxruvanunx kuritu sholxVkadalilx shaMkararu heVLidAdxre.

AdarU A sapxshaRmaNiya sakala guNagaLu ililx iruvudilalx. 


\begin{shloka}
`sivxVyaM sAmayxM vidhatetxV'
\end{shloka}

modaleV heVLidaMte guruvAdavaru shiSayxnanunx tananx sithxtige taMdu biDutAtxre. `mudArxrAkaSxsa' enunxva oMdu nATaka haLeya kAlada rAjakiVya sithxtiyanunx cenAnxgi tiLisutatxde. adaralilx oMdu jAgadalilx `shiSayxnu yArAdarU keTaTxvanAgidadxre adakekx kAraNa guruveV AgutAtxne. guruveV keDisibiTaTxru' eMdu heVLide. keTaTx upAdhAyxyara sahavAsadiMda shiSayxnU keTuTx hoVgutAtxne.

\begin{shloka}
`yAdaqsheYH saninxvasati yAdaqshAM shocxVpaseVvateV |\\
yAdaqgiceCxVcacx BavituM tAdaqgaBxvati pUruSaH ||
\end{shloka}

eMtha janaroDane obabxnu sahavAsa mADutAtxnoV, eMthavaranunx doDaDxvareMdu BAvisi seVvisutAtxnoV, tAnu heVge AgabeVkeMdu bayasutAtxnoV hAgeyeV avanu AguvaneMdu heVLalapxTiTxde. seVruvike, seVve eraDU idadxrU kUDa, daqDhavAda manasisxniMda idadxre obabxnu keTaTxdAriyalilx naDeyalAranu. 

yArige nAvu seVve mADutetxVvoV, avaru keTaTxvarAgidadxre, nAvU keTaTxvarAgabeVkAdudeV. AdadxriMda manasisxnalilxruva Palavanunx pariVkiSxsi noVDabeVku.

kelavaru calanacitarxvanunx noVDi keTuTx hoVguvuduMTu, EkeMdare adaralilx baruva kaLaLxnanunx kaMDu noVDuvavanu kaLaLxtanavanunx kalitukoMDu kaLaLxtana mADuvanu, halavu duSaTx kelasagaLanunx mADuvanu. lAyarf Agiruvavaru keVLade iruva kaLaLxtanaveV ilalx. avara hatitxra baruva kaLaLxru, `nAnu hiVge mADidenu. nananxnunx kApADi' eMdu keVLikoLaLxtAtxre. lAyarf kelasa Enu? avara hatitxra baruvavara keVsanunx gedudx koDuvudeV. AdadxriMda avaru eSuTx keTaTx kelasagaLanunx noVDidadxrU, avaru mAtarx keTaTx kelasavanunx kalitukoLaLxvudilalx. lAyarfge iMtha janaroDane idudx aBAyxsavAgide. `I udoyxVgavanunx haNa saMpAdisuvudakAkxgi mADutitxdedxVne. idu nanage saMbaMdhapaTiTxlalx' enunxva niNaRya BAvane avaralilxde. 

cikakx makakxLige manoVbalaviruvudilalx. yArige shAsatxrX sadugxru iMthavugaLa sahAyadiMda manoVbalavirutatxdoV, aMthavaru itararananunx tidadxlu hoVgabeVku. adanunx biTuTx sAmAnayx janaru keTaTxvaranunx sarimADutetxVveMdukoMDa avara hatitxrakekx hoVdare avaranunx sarimADalu hoVdavaru kUDa keTaTxvarAgibiDutAtxre. AdadxriMdaleV keTaTx sahavAsa kUDadeMdu heVLiruvudu.

kelavaru oMdu parxshenx keVLutAtxre. `keTaTxvaru yAvAgalu keTaTxvarAgiyeV irabeVkeV? nAvelalxrU seVri avaranunx oLeLxyatanakekx koMDoyuyxtetxVve' enunxtAtxre. modalu avaru tamamxlilx eSuTx balavide enunxvudanunx tiLidukoLaLxbeVku. heMDa kuDiyuvananunx sariyAda dArige tarutetxVveMdu heVLi nAveV adara aBAyxsavanu mADikoMDare adu apamAnakaravAda viSayavAgutatxde. AdadxriMda sahavAsa doVSavenunxvudu ide. keTaTx dAriyalilx hoVgabAradeMdu adakekxV heVLiruvudu. parxpaMca keTuTx hoVyiteMdu heVLi itararU keTuTx hoVgutAtxre. AdadxriMda guruvAgiruvavanu parxpaMca heVgidadxrU sari. tAnu itararige oLeLxya dAriyanunx toVrisuva sAmathayxRvuLaLxvarAgirabeVku. aMthavaranenxV shAsatxrXdalilx `AcAyaR'reMdu heVLiruvudu. 

\begin{shloka} 
`AcinoVti hi shAsatxrXthaRM AcAreV sAthxpayatayxpi |\\
savxyamAcarateV yasAmxtf AcAyaRH saH nigadayxteV ||'
\end{shloka}

(tAvu shAsatxrXvanunx saMgarxhisuvavarU, itaranUnx anusarisuvaMte mADuvavarU, tAvu anusarisuvavarU adudariMda avaru acAyaRreMdu kareyalapxDutAtxre.)

-eMdu heVLalapxTiTxde. tAnu shAsatxrXvanunx, parxpaMcavanunx eraDanUnx noVDi parxpaMca sariyAgideyeV eMdu shoVdhisi guru oMdu tiVmARnakekx barabeVku. anaMtara shiSayxnige dAri toVrisi avanu yAva riVti irabeVkenunxvudanunx toVrisabeVku. Adare kelavaru hiVge iruvudilalx. 


\begin{shloka}
`pitaqBiH kalahAyanetxV putArxnupadishanitx pitaqBakitxmf |\\
paradArAnupayanatxH paThanitx shAsAtxrXNi dAreVSu ||'
\end{shloka}

(tamamx taMde-tAyiyavaroDane jagaLavADutAtxre. Adare tamamx makakxLige hetatxvarige BakitxtoVrisabeVkeMdu upadeVshisutAtxre. kelavaru parasitxVyaroDane saMbaMdhavanunx iTuTxkoMDirutAtxre. maneyalilx tamamx heMgasarige shAsatxrXgaLanunx OdutAtxre.)

-eMdu niVlakaMTha diVkiSxtaru heVLidAdxre. obabxru tananx maganige `taMdege mayARde koDabeVku. avaru Enu heVLidarU eduru javAbu koDabAradu. sari, sari eMdu tale alAlxDisabeVku' enunxtAtxre. Adare maganu dinavU maneyalilx noVDutitxruva daqshayxveV beVre. taMde tananx taMdeyanunx noVDi, `Enu mADuvudu! inUnx I muduka sAyalilalxvalAlx! eMbatutx vaSaR vayasAsxyitu. namamxnunx jagaLavADutitxrutAtxre. Adare tamamx maganige mAtarx-

\begin{shloka}
`mAtaqdeVvoV Bava pitaqdeVvoV Bava|'
\end{shloka}

(ninage ninanx tAyi deVvateyAgali, ninage ninanx taMde deVvateyAgali eMdu heVLutitxrutAtxre.)

obabxru tananx heMDatige `siVte heVgelAlx idadxLu. niVnU hAgeyeV, idadxre ninanx mAMgalayxdiMda namamx saMsAra cenAnxgirutatxde' enunxtAtxre. Aga heMDati `niVvU rAmanu heVgidadxnu, vashiSaThxru heVgidadxru eMdelalxvanUnx noVDi hAge utatxma riVtiyalilxri' -eMdu heVLidare Aga eSuTx sAvxrasayxvAgirutatxde! manuSayxna savxBAvaveMdare oLeLxya dAri inonxbabxnige heVLuvudu. Adare tAnu mAtarx EnU mADuvudilalx. anAyaRrAgiruvavaranunx elilx biTaTxrU kUDa avaru tamamx sithxtiyiMda savxlapxvU badalAguvudilalx. aMthavareV AcAyaRru, aMthavarige nAvu udAharaNeyanunx heVLabahudu. avaranunx nAvu seVvisabeVku. AdadxriMda guru eMthavareMdu shiSayxnU, shiSayxnu eMthavaneMdu guruvU noVDikoLaLxbahudu. anAyaRnAgiruvavananunx hogaLuvudU tapupx, anAyaRnAgiruvavananunx hogaLade iruvudU tapupx :


Iga AyaRneMdU, dArxviDaneMdU viBAga mADi heVLutAtxre. `AyaRneMdare beVre deVshadiMda baMdavaneMdU, dArxviDaneMdare ililxyeV idadxvaneMdU, I AyaR dArxviDarige saMbaMdhavilalxveMdU heVLutAtxre. `yAru dArxviDaru' eMdare `ililxyeV idadxvaru' enunxtAtxre. nanage bahaLa saMtoVSavAgide. janivAra hAkikoLuLxvavaru AyaRreV? athavA janivAra hAkikoLaLxdavaru AyaRreV? avaru veVdABAyxsa mADi, itararigU heVLikoTuTx hoVmagaLanunx mADi BagavaMtananunx taqpatxpaDisuvudariMda AyaRreV? hAge oMdu veVLe bArxhamxNareV AyaRreMdu BAvisuvudAdare avaru baruvAga mAtarx baMdidadxreMdu heVLalu sAdhayxvilalx. avarige eMdU neVgilu hiDidu vayxvasAya mADuva aBAyxsavilalx. avaru baruvAga tamage sahAyakAkxgi itararanUnx karedukoMDeV baMdirabeVku. hAge noVDidare bArxhamxNaru mAtarx baMdiralu sAdhayxvilalx. itara jAtiyavaranUnx karedukoMDu baMdirabeVku. AdadxriMda bArxhamxNaru AyaRreMdu, baruvAga avaru mAtarx baMdiralilalx. baMdidadxre bArxhamxNaroDane beVreyavarU baMdirabeVku. baralilalxveMdare bArxhamxNaroDane beVreyavarU ililxyeV idadxvaru.

cariterx bareyuvavaralilx jagaLavAdareVneV avaru jiVvisalu sAdhayx. AdariMda avaru, `dArxviDaru modalu baMdaru, AnaMtara AyaRru baMdaru' eMdu heVLidaru. inonxbabx caritarxkAranu, `hAgalalx; dArxviDaru modalu ililxdadxru. AnaMtara AyaRru baMdaru' enunxtAtxre. AyaRrigU dArxviDarigU jagaLa uMTAgali eMdukoMDu avaru hAge heVLidaru. mUraneyavanAgi baMda horadeVshadavanu, `AyaRrAgiruva niVvU horadeVshadiMda baMdavaru. dArxviDarU baMdavaru! niVvibabxrU naDesuva adhikArakikxMtalU hecAcxgi adhikAri nAnu mADuvenu' enunxtAtxne.

I katheyelalxvanUnx yArU naMbabAradu. namamx deVshadalilx rAmeVshavxradiMda hiDidu himAlayadavarege BagavaMtanAda shivanU, viSuNxvU halavu vidhavAda liVlegaLanunx toVridAdxre. yAva kAvayxvanAnxgali, purANavanAnxgali tegedu noVDidare elAlx jAtiyavarU ililx idadxdadxnunx nAvu kANutetxVve. elAlx jAtiyavarU elAlx kAladalilxyU idudxdariMda `kelavaru ililxdadxru' `kelavaru mAtarx baMdaru' enunxva mAtige avakAshaveV ilalx. AdarU janara iMtha kathegaLanunx naMbibiDutAtxre. idutapupx. 

nAvelalxrU BagavaMtana kaqpeyiMda oMdAgi bALutitxdedxVve. dakiSxNadiMda gujarAtf muMtAda sathxLagaLige hoVgi kelavaru idAdxre. idakAkxgi alilxruvavaru ivaranunx katutx hiDidu horakekx hAkalilalx. AdadxriMda elalxrU oTiTxge seVriyeV idedxVve. ililxMda hatutx jana hora deVshakekx hoVgirabahudu. alilxMda hatutx jana ililxge baMdirabahudu. AdadxriMda oLakekx (ililxge ) baMdavarelalxranUnx AyaRreMdu heVLuvudu tapupx. 

Delilxge hoVgi noVDidare alilx dakiSxNadavaru iruva jAgavide. adanunx noVDidare dakiSxNa BAratadaMteyeV iruvudu. adanunx `Delilx' enunxvudeV kaSaTx, hAgeyeV boMbAyiyalilx `mAtaMgA'ge hoVgi noVDidare alilxruva utatxra BAratadavarU tamiLu mAtanADalu kalitidAdxre. AdadxriMda avaranunx A sathxLadavarelalxveMdu heVLalu sAdhayxveV? kelavaru ililxMda hoVdudariMda modalu boMbAyiyalilx yArU iralilalxveMdu heVLalu sAdhayxveV? alilx kelavaru bArxhamxNaru iruvudariMda bArxhamxNarelalxrU ililxMda hoVdavareMdu heVLalu sAdhayxve? bArxhamxNarU hoVdaru. itararU hoVdaru. adeV riVti alilxdadxvaru kelavaru ililxge baMdirabahudu. AdadxriMda AyaRdArxviDa enunxva BeVdaBAvavanunx elAlxrU biTuTxbiDabeVku. AyaRnU dArxviDanU parasapxra jagaLavADutAtxre. konege horadeVshadavanu adhikAravanunx kitutxkoLuLxtAtxne. adeV mukAtxyavAgutatxde. AyaRneMdare aunanxtayxvuLaLxvanu. utatxmavAda bALanunx naDesutAtx yAru BagavaMtana kaqpeyanunx saMpAdisidAdxnoV avaneV AyaRnu. 

`mudArxrAkaSxsaM' enunxva nATakadalilx amAtayx rAkaSxsanenxnunxva kathApAtarxvide. avanu `AyaR' neMdu kareyalapxTaTxvanu. Adare avana meVle vayxthaRvAgi seVDina ApAdaneyAyitu. anaMtara avanu `anAyaR'nAgibiTaTxnu. AdadxriMda AyaRnAgiruvavanu anAyaRnAgabahudu. aunanxtayxdalilxruvavanu keTaTxkelasa mADidare avanu anAyaRnAguvanu. avanu sherxVSaThxnAgidadxre `AyaR'neMdu heVLalapxDuvanu. AdadxriMda sherxVSaThxnAgiruvavananunx seVvisade iruvudU, sherxVSaThxnalalxdavananunx seVvisuvudU tapupx. 

hAvu kaDidare kAsu tegedukoMDu oMdu auSadhavanunx obabxnu koDuvanu. ceVLukaDitakUkx auSadha koDuvanu. ivaru kUDa `guru' enunxva sherxVNige seVridarU saha sadugxruvina mahime bahaLa doDaDxdu. guruvanunx arAdhisidare yAva visheVSavAda Pala uMTAguvudu enunxvudakekx-

\begin{shloka} 
`yasayx deVveV parABakitxH yathA deVveV tathA gurw |\\
taseyxYteV kathitAhayxthARH parxkAshanetxV mahAtamxnaH ||
\end{shloka}

(BagavaMtana viSayadalilx elelx ilalxdaSuTx Bakitx yArige ideyoV, adeV riVti gurutina viSayadalilxyU yArige Bakitx iruvudoV, `aMtha mahAtamxna hatitxra' heVLida athaRgaLelalxvU parxkAshisutatxve.)

yAru guruvina meVle visheVSavAda Bakitxyanunx iTuTxkoMDu, avaranunx ArAdhisutAtx barutAtxroV, avarige guru EnU heVLikoDade idadxrU saha elalx videyxgaLU baMdu biDuvudu, idakekx saMbaMdhapaTaTxMte kathe heVLuvuduMTu. 

mahaSiR obabxru idadxru. avarige halavumaMdi shiSayxridadxru. aMthavaralilx obabxranunx `ivanige eSuTx guruBakitx ide' eMdu pariVkeSx mADalu yoVcisidaru. AdadxriMda avaru parxtinitayxvU avanige dana kAyuvaMte heVLidaru, `oMdu nimiSavU kUDa samamxne irabAradu' eMdu heVLidaru. avanu parxtinitayxvU adeV riVti mADidanu, hAgadarU avanu AroVgayxvAgidadxnu. guru keVLidAga avanu guruvinoDane `nAnu BikASxnanx tinunxtidedxVne' eMdanu. guru `inunx muMde niVnu nanage BikASxnanxvanunx koTuTx biDabeVku' eMdaru. shiSayxnu modalinaMtayeV AroVgayxvAgiyeV idadxnu. guruvu keVLidadxkekx `Iga eraDaneya sala BikASxnanx mADi UTa mADutetxVne' eMdanu, adakekx guru `inunx meVle eraDaneya sala BikASxnanx mADakUDadu, adu tapupx' eMdaru. 


AdAda kelavu dinagaLa meVlU avanu AroVgayxvAgidadxnu, guru adakekx kAraNa keVLidAga `hasugaLanunx kAyuvudariMda hasugaLa hAlanunx kuDiyutetxVne' eMdanu. guru `inunx meVle niVnu hasuvina hAlu kuDiyabAradu, nanage barabeVkAda hAlanunx kuDidare adu kaLaLxtana mADidaMte' eMdaru. 


anaMtara shiSayxnu hasuvina hAlanunx kuDiyalilalx. karugaLu hAlu kuDidameVle ivana meVlidadx pirxVtiyiMdAgi noVregaLanunx iTuTxkoLuLxtitxdadxvu. AdadxriMda A noregaLanunx kuDidu, barutitxdadxnu. idanunx arita guru `noreyanUnx niVnu kuDiyabAradu' eMdaru. koneyalilx avanu ekakxda elegaLanunx tinunxtAtx baMdanu. ekakxda eleyanunx tiMdiduriMda avana kaNuNxgaLu kuruDAgi avanu naDedu hoVguvAga oMdu haLeya bAviyalilx bidudxbiTaTxnu. hasugaLelAlx ivana ilalxdeyeV manege hoVdavu. 

shiSayxnu baralilalxvalAlx eMdu guruvige bahaLa ciMteyAyitu. `nAnu pariVkeSx mADabeVkeMdukoMDare konege shiSayxneV baralilalxvalAlx. idaralilx Enu tapApxyitoV eMdukoMDu avananunx huDukutAtx avaru horaTaru. `elilxdidxVyeV elalxdidxVyeV' eMdu keVLuva guruvina kaMThadhavxniyanunx keVLi shiSayxnu bAviyiMda, `nAnu ilelxV idedxVne' eMdanu, guru bAviya hatitxrakekx baMdaru. `EkapApx bAviyalilx bididxdidxVyeV?' eMdu keVLidaru. `EnU ilalx nimamx Ajecnxyanunx paripAlisalilalx. ekakxda eleyanunx tiMdenu. AdariMda kaNuNx kANadeVhoVyitu, eMdu shiSayxnu nuDidanu. guru avanige `veVdadalilx oMdu nidiRSaTxvAda BAgavanunx niVnu heVLu. adu ashivxniV deVvategaLanunx sutxtisuva rUpadalilxde. adanunx heVLidare ninage kaNuNxgaLu barutatxve' eMdaru. 

shiSayxnu adeV riVti mADidanu. ashivxniVkumAraru parxtayxkaSxrAgi guruvina beVDikeyanunx maninxsidaru. shiSayxnu kaLedukoMDa kaNuNxgaLanunx matetx paDedanu. bAviyiMda meVlekekx baMdu avanu `nananx pApadiMda kaLedukoMDa kaNuNxgaLanunx nimamx dayeyiMda matetx paDedanu' eMdanu. guru `ninanx pApa idakekx kAraNavalalx, nAnu pariVkeSx mADidudeV kAraNa. niVnu inunx meVle OdubeVkAgiyU ilalx. nananxnunx seVvisabeVkAgiyU ilalx. ninage catudaRsha videyxgaLu tAvAgiyeV baMdubiDuvevu'eMdaru. AdadxriMda nAvu yAvAgalU sadugxruvige sharaNAgabeVku.

\begin{shloka}
`neYSA takeVRNa matirApaneVyA\\
porxVkAtxneyxVneYva sujAcnxnAya SerxVSaThx!''
\end{shloka}


pirxVtiyuLaLxvaneV! itarariMda upadeVshisalapxTaTx anaMtaraveV utatxmavAda jAcnxnakekx mAgaRvAgiruva ninanx arivu. takaRdiMda paDeyalAguvudilalx.

namage takaRdiMda tiLiyuvaMtha sAmaRthayxR mUlataH tAnAgiyeV iruvudariMda paravasutxvanunx tiLiyabalelxvu eMdukoMDare adu tapupx, hAge tiLiyuva shiSayxnige, avanu beVre yAvudAdarU arivanunx saMpAdisidadxrU A arivu maretu hoVguvudu. 

paravasutxvanunx arita AcAyaRra hatitxra paDeda jAcnxnaveV sithxravAda jAcnxnavAguvudu. AdadxriMda sadugxruvina hatitxra nAvu jAcnxnavanunx paDedukoMDu, avara bagegx kaqtajacnxrAgirabeVku.




\endchapter
