\chapter{yAvudu dhamaR}

\begin{shloka}
gaMgApUraparxcalita jaTAsarxsatxBoVgiVMdarxBiVtAM\\
AliMgaMtiVmacalatanayAM sasimxtaM viVkaSxmANaH|\\
liVlApAMgeYH parxNatajanatAM naMdayaMshacxMdarxmwliH\\
moVhadhAvxMtaM haratu paramAnaMdamUtiRshishxvoV naH||
\end{shloka}

yAvudu dhamaR yAvudu adhamaR eMdu tiLidukoLaLxlu janarige aBilASe ide. kelavu vasutxgaLanunx nAvu kaNuNxgaLiMda noVDi tiLidukoLaLxbahudu. kelavu vasutxgaLanunx nAvu kaNuNxgaLiMda noVDi tiLiyalu sAdhayxvilalx. ApasatxMbaru.-

\begin{shloka}
`na dhamARdhamwR carataH AvAM savx iti'
\end{shloka}

-eMdu heVLuvaMte dhamaRvAgali, adhamaRvAgali tamamx tamamx viSayavanunx horage heVLikoMDu hoVguvudilalx. EkeMdare,

\begin{shloka}
`keVcidanayxM dhamaRmAhuH keVcidanayxmf'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte obabxnu oMdu kelasavanunx dhamaRveMdare inonxbabxnu inonxMdanunx dhamaRveMdu heVLutAtxne. AdadxriMda yAvudu dhamaR yAvudu adhamaRveMdu tiVmARnisuvudakekx namage oMdu sAdhanabeVkAgide.

dhamaR adhamaR enunxvudu ideyeV eMdeV kelavarige saMdeVha uMTAgabahudu. nAvu mADida kamaRkekx Pala uMTeMdare dhamaRvU ideyeMdeV athaR. mADida kamaRkekx PalavilalxveMdare dhamaRvilalxveMdeV Agutatxde. Adare manuSayxru, `I kelasakekx PalavuMTu' eMdu BAvisiyeV kamaRgaLanunx mADutAtxre. obabxnu ai. E. esf. pariVkeSx baredu adaralilx saPalanAdaneMdare A kamaRkekx Pala avanige AgaleV doretu biTiTxtu. oMdu katitxyiMda keYyanunx katatxrisikoMDare rakatx barutatxde. idu kUDa takaSxNaveV Palavanunx koDuva kamaR. 

`saMdhAyxvaMdane mADutetxVvalAlx! adakekx Enu Pala? eMdu kelavaru keVLabahudu. idara Palavanunx takaSxNa tiVmARna mADalAguvudilalx. Adare adu eMdU vayxthaRvAguvudilalx. oMdu kelasavanunx dhamaRveMdu heVLuvavaru A kelasakekx PalavanUnx noVDuvavarAgi irabeVku. Palavanunx noVDadavaru oMdu kelasavanunx dhamaRveMdu heVLalu sAdhayxvilalx. saMdhAyxvaMdane mADuvudanunx dhamaRveMdu obabxru heVLuvudakekx adara PalavanUnx noVDidadxreVneV sAdhayx. avaru saMdhAyxvaMdane mADalapxDuvudanUnx anaMtara ada Palavanunx anuBavisuvudanUnx noVDirabeVku. nAvu hiVgelAlx mADalu Aguvudilalx. iMdu nAvu dhamaRvanunx mADutetxVve. nALe nAvu elilxrutetxveMdu heVLalAguvudilalx. AdadxriMda manuSayxriMda dhamARdhamaRgaLa bagegx tiVmARna sAdhayxvilalxveMdu tiLiyutatxde.

dhamARdhamaRgaLa bagegx tiVmARna mADalu yoVgayxteyuLaLxvanu Ishavxra. Ishavxrana vAkayxvoMdeV I viSayadalilx parxmANa. kamaRvanUnx, PalavanUnx noVDutitxruvavanu IshavxraneV, avaneV `I kamaRkekx I Pala' eMdu heVLabalalxnu. yAvudanUnx noVDada nAvu tiVmARna mADalu sAdhayxvilalx.

Ishavxrana vAkayxveMdareVnu?

\begin{shloka}
shurxtisutx veVdoV vijecnxVyaH dhamaRshAsatxrXM tu veY samxqqtiH|\\
teV savARsetxVSavxmiVmAMseyxV tABAyxM dhamwR hiniBaRBw||
\end{shloka}

Ishavxrana vAkayxgaLAgiruva veVda athavA shurxti yAvugaLanenxlAlx namage AcarisuvaMte heVLutatxdoV avugaLelAlx dhamaR. `Ishavxrananunx nAnu noVDiyeV ilalx. hAgiruvAga avana vAkayxvAda veVdavanunx heVLi, aceVtanavAda veVdavanunx parxmANaveMdu heVLuviri. idanunx nAvu heVge naMbuvudu' eMdu kelavaru saMdeVhavanunx parxkaTisabahudu.

idakekx utatxra huDukuvudakekx muMce nAvu oMdu viSayavanunx gamanisabeVku. parxpaMcadalilx namamxnunx naDesuvudakekx kAnUnu-niyamagaLu iruvaMte shAsatxrXgaLalilxruva niyamagaLU ive. parxpaMcakekx anavxyavAgadaMte shAsatxrXgaLu yAva vidhiyanUnx heVLuvudilalx.

obabxnu oMdu kAranunx naDesutitxdAdxne. Adare avanu kAranunx rasetxyalilx naDesuvudakekx badalAgi kAludAriyalilx naDesutitxdAdxne. adeV samayadalilx obabxnu kAludAriyalilx naDedukoMDu hoVgade rasetxya madhayxdalilx naDedu hoVgutitxdAdxne. idaralilx yAvudu sari? yAvudu tapupx? eMdu keVLidare kAranunx kAludAriyalilx naDesuvudU tapupx. madhayx rasetxyalilx naDeyuvudU tapupx. `nAvelalxrU haNakoTuTx tAneV sarakArada rasetxgaLanunx mADisiruvudu! AdadxriMda madhayx rasetxyalilx naDeyuvudakUkx, kAranunx kAladAriyalilx naDesuvudakUkx namage avakAshavilalxveV' eMdu keVLidare, aMthavaru apAyakekx oLagAgabeVkAdudeV.

kAnUnu garxMtha rasetxge saMbaMdhapaTaTx vidhagaLanenxlAlx vidhiside. `naDeyuvavaru kAludAriyalelxV naDeyabeVku. vAhanagaLu rasetxgaLalilx hoVgabeVku, matutx, elalxrU eDaBAgadalilx hoVgabeVku' eMdu niyama mADalAgide. kAnUnu garxMtha baredavarAreMdu nanage gotitxlalxveMdu tapipxtasathxnu heVLidare nAyxyAdhiVshanu avananunx biDuvudilalx. EkeMdare, kAnUnu garxMthavanunx baredavaranunx nAvu noVDabeVkAgilalx. AdarU nAvu kAnUnu parxkAra naDeyabeVku. adanunx yAru barediTiTxdadxrU nAyxyAdhiVshanu adaralilxruvadanunx AdhAravAgiTuTxkoMDu tiVpuR koDutAtxne. adeV riVti dhamaR shAsatxrXgaLanunx yAru baredareMdu tiLiyadu. avaranunx nAvu noVDilalx eMdu yArAdarU heVLidare avarige meVle heVLida udAharaNeyeV javAbAgutatxde. dhamaRshAsatxrXgaLalilx heVLida parxkAra naDeyuvadeV namamx kavaRvayxveV horatu avugaLa bagegx tiVmARnisuvudu namamx adhikArakekx seVridadxlalx.

inonxMdu muKayxvAda parxshenxyanunx kuritu Iga noVDoVNa. dhamaRshAsatxrX garxMthagaLelAlx beVkeV? nAvu ivugaLanunx Eke AdhAravAgi iTuTxkoLaLxbeVku? I parxshenxgaLige utatxravAgi oMdu udAharaNeyanunx noVDoVNa. parxpaMcadalilx nAvelalxrU sariyAgiralu kAnUnu garxMthagaLanunx iTiTxdAdxre. kAnUnu garxMthavenunxvudeV ilalxdidadxre kaLaLxtana mADuvavanu tAnu mADuva kaLaLxtana sariyeMdeV vAdisutAtxne. `nAnu sAdhAraNavAgi kadiyuvudilalx. hAge kadadxrU doDaDx haNavaMtara maneyalelxV kadiyutetxVne. iMtha haNavaMtaru bahaLavAgi kapupx haNa iTuTxkoMDidAdxre. sarakAraveV ivaranunx kaMDu hiDiyalu sAdhayxvAgade iruvAga nAnu kadadx rU. {\eng 6,000}oMdu kaLaLxtanavalalx. alalxde, nAnu kaLaLxtana mADade idadxre nananx maneyalilx yArigU hoTeTxgeV iruvudilalx' eMdelAlx kaLaLxnu heVLutAtxne. AdadxriMda kaLaLxtana avana maTiTxge oLeLxya kelasaveMdeV toVrisutAtxne.

obabx kuDiyuvavanu kuDiyuvudu sariyeMdu vAdisutAtxne. obobxbabxrU tamamx tamamx saMsAkxrakekx takakxMte tamamx tamamx kelasagaLu oLeLxyaveMdeV heVLutAtxre. AdadxriMda, obabxru oMdu kelasa mADuvudu sariyeMdu heVLidarU halavaru adanunx mADuvudu tapupx enunxtAtxre. hAgeyeV obabxnu tapupx eMdu heVLuva kelasavanunx halavaru opupxtAtxre. idariMda jagaLagaLu-kadanagaLu deVshadalilx uMTAgutatxve, shAMti iruvudilalx. AdadxriMdaleV kAnUnu garxMthavenunxvudu oMdu EpaRDisi yAva kelasavanunx mADidare yAvudu tapupx eMdu adaralilx bareyalapxTiTxde. ideV kAraNavanenxV nAvu dhamaRshAsatxrXgaLa viSayadalUlx opapxbeVku. AdadxriMda, dhamaR shAsatxrXgaLu bahaLa upayukatxvAdaveMdeV namage tiLiyutatxde.

nAvu sAmAnayxvAgi janaranunx eraDu vidhavAgi viMgaDisabahudu. modalaneya vidhadalilx Asitxkaru, eraDaneya vidhadalilx nAsitxkaru barutAtxre. deVvaru idAdxne, paraloVkavide, puNayx-pApagaLive eMdelAlx naMbuvavanu Asitxka. ivugaLelAlx ilalx eMdu heVLuvavanu nAsitxka. BagavaMtananunx kurita sholxVka oMdu, 

\begin{shloka}
`yoV meV gaBaRgatasAyxpi vaqtitxM kalipxtavAnf parxBuH'
\end{shloka}

eMdu heVLutatxde. BagavaMtana vicitatxvAda liVlegaLu agaNita. tAyiya gaBaRdalilx maguvAgidAdxga hoTeTxyalilxyeV maguvigU AhAra doreyutatxde. magu huTiTxda meVle tAyi hAlu koDuvudariMda AgalU maguvina hoTeTx tuMbutatxde. yAva yAvudu heVge AgabeVku enunxvudanunx Ishavxranu modaleV tiVmARnisidAdxne. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`saha yajAcnxH parxjAH saqSATxvX puroVvAca parxjApatiH|\\
aneVna parxsaviSayxdhavxmeVSa voV\s sitxvXSaTxkAmadhukf||
\end{shloka}

eMdu heVLalapxTiTxde. deVvaru parxpaMcavanunx saqSiTxsi aSaTxkekxV nililxsadeV parxpaMcada paripAlanegAgi veVdagaLanUnx AgaleV upadeVshisidanu. manuSayxnu heVge bALu naDesidare suKavAgirabahudu enunxvudakAkxgi sAdhanagaLanUnx AgaleV niVDidanu. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`aneVna parxsaviSayxdhavxmeVSa voV\s sitxvXSaTxkAmadhukf||'
\end{shloka}

-eMdu heVLide. yajacnxgaLaMtahavugaLalilx nAvu koDuva `havisusx' tegedukoMDu deVvategaLu jiVvisutAtxre. adara pariNAmavAgi deVvategaLu koDuva maLeyaMtha pArxkaqtika swkarayxgaLanunx paDedu manuSayxnu bALutitxdAdxne. iMtha sAdhanegaLanunx deVvaru saqSiTxya AraMBadalilxyeV upadeVshisidanu.

kelavarige oMdu saMdeVha uMTAgutatxde. `parxpaMcadalilx nAsitxka rAjayxgaLu eSiTxde! alUlx tapapxde maLe biVLutatxdeyalalxveV! hAge heVLuvudAdare namageVne maLe sariyAgi barade deVvategaLanunx ArAdhisadavarige kAla kAlakekx maLe doreyuvudu.' I saMdeVha bahaLa sAvxrasayxkaravAdudu. idakekx samAdhAna hiVge heVLabahudu.

obabxnu sakala aishavxrayxgaLanUnx paDedidAdxne; Adare avanige yAvAgalU yAvudoV vidhavAda Baya manasasxnunx AvarisikoMDirutatxde. inonxbabxnu tanage AhArakekx eSuTx beVkoV aSuTx mAtarx iTuTxkoMDidAdxne. I ibabxralilx yAru nijavAgi suKavAgidAdxreMdare BayaveV ilalxde tananx bALina dinagaLanunx nemamxdiyiMda kaLeyuvavanu bahaLa suKi.

ideV riVti beVre deVshagaLalilx aishavxrayx tuMbidadxrU avaru oMdu dina paDuva kaSaTxvanunx nAvu nUru vaSaRgaLalilxyU paDuvudilalx. avaru taleya meVle yAvAgalU guMDu hAkikoMDeV idAdxre. namage iMtha ApatutxgaLu ilalxde iruvudakekx kAraNaveVneMdare namage Ishavxra ciMtane ide, dhamaRdalilx daqDhate ide.

hiMde nAvu heVLidaMte loVkadavxyagaLanUnx noVDuva parameVshavxraneV dhamaRvanunx tiVmARna mADalu shakayxnu. matotxMdu janamxvideyeMdareVneV loVkadavxyavideyeMdu tAtapxyaR. kelavarige matotxMdu janamxvideyeV enunxva viSayadalelxV saMdeVha. punajaRnamxvideyeMdu vivarisuvudakekx halavu yukitxgaLive. obabx manuSayx huTuTxvAgaleV bahaLa BAgayxshAliyAgi huTuTxtAtxne. inonxbabxnu huTiTxdAraBayx tinunxvudakekx EnU ilalxde irutAtxne. idakekxlAlx kAraNavAda hiMdina janamxvenunxvudu oMdu itetxMdU, adaralilx mADida puNayx-pApagaLa pariNAmaveV Iga obabxnige suKavanUnx, duHKavanUnx, koDutatxde enunxvudanunx opipxkoLaLxbeVku, punajaRnamxvideyeMdu toVrisuva oMdu sholxVka hiVgide-

\begin{shloka}
`kashicxtf duHKiV savxjanamxparxBaqti suKayutaH cAparaH kasayx heVtoVH\\
kasAmxdAdAyx parxvaqtitxsatxnurapi ca kutaH kiM na veVtitx parxmitaH|\\
sAvxBAvayxM heVtusAmeyxV samamiti viditaM diVpa biVjAMkurAdw\\
veYSamayxM kamaRjanayxM yadi vadasi janeVH pUvaRmapAyxtamx sididhxH||
\end{shloka}

(obabxnu huTiTxdAraBayx duHKavanunx anuBavisutAtxne. inonxbabxnu suKavAgidAdxne. idakekx kAraNaveVnu? modala kamaRveVnu? shariVravU heVge? satatxmeVle Eke tiLiyuvudilalx. moLake modalAdavugaLalilx kAraNa samavAgidadxre, savxBAvavU samavenunxva nAyxya sariyAgutatxde.)

huTiTxda oDane maguvige aLabeVkeMdu heVge toVrutatxde? atatxre tanage hAlu koDutAtxreMdu A maguvige heVge tiLiyitu? hAlu koDade idadxre adakekx EnoV kaSaTxvAgutatxde, matetx aLutatxde. idakekxlAlx kAraNa heVLabeVkeMdare nAvu punajaRnamxvenunxvudanUnx, Aga uMTAda anuBavada saMsAkxragaLU Iga A maguvige uMTAgide enunxvudanUnx opapxbeVkAgutatxde. janAmxMtaradalilx uMTAda oMdoMdu saMsAkxravU Iga takakx samayadalilx uMTAgi obabxnige kamaR parxvaqtitxyAguvaMte mADutatxde. yAru parxpaMcavanunx saqSiTxsi janAmxMtaragaLanUnx noVDutitxrutAtxroV avareV dhamaR yAvudu, adhamaR yAvudu enunxva tiVmARnavanUnx namagelalx vivarisabeVku. aMthavaru yAru eMdare BagavaMtaneV-

\begin{shloka}
`sa deVvaH paramoV jAcnxtA satayxjAcnxnAdilakaSxNaH|'
\end{shloka}

-eMdu heVLalapxTiTxde.

BagavaMtanu modalu tAneV dhamaRgaLanunx upadeVshisidanu. anaMtara QuSigaLu Eke dhamaRshAsatxrXvanunx barediTaTxru? I parxshenxge utatxra koDutatxde niVlakaMThadiVkiSxtara oMdu sholxVka-

\begin{shloka}
`sevxVneYvoVkatxM nigamavacasA boVdhaniVyAsutx jiVvAH|\\
jiVveYreVveVtayxpi ca muniBiH kAritaM dhamaRshAsatxrXmf||'
\end{shloka}

janarige Enu BAvaneyeMdare, `BagavaMtanAda paramashivanu tananx sithxtige anuguNavAgi dhamaRgaLanunx upadeVshisidanu. Adare avugaLelalxvanUnx namimxMda athaRmADikoLaLxlu Aguvudilalx. AdadxriMda avaneV adaralilx heVLiruvudanelAlx mADali' eMdu kelavarige toVrabahudu. AdadxriMda manuSayxralelxV QuSigaLAgiruva mahAtamxru Ishavxrana perxVraNeyiMda dhamaR shAsatxrXgaLanunx baredaru. I kAraNadiMda janarige dhamaRshAsatxrXgaLa meVliruva sharxdedhx inUnx adhikavAgutatxde. AdadxriMdaleV QuSigaLu Ishavxrana veVdagaLanunx anusarisi dhamaRshAsatxrX pusatxkagaLanunx baredaru.

Iga halavarige oMdu Ase. elalxrigU yAva vidhavAda beVpARDu ilalxdaMte oMdeV vidhavAda dhamaRgaLu dhamaRshAsatxrXgaLalilx vidhisalapxTaTxre cenAnxgirutatxdeyenunxvudeV A Ase.

elalxrigU oMdeV vidhavAda vasatxrXgaLanunx koTuTx dharisalu heVLidare adu Aguva kelasaveV? hAge oMdu veVLe Adare obabx poVliVsinavanU kAvi baTeTxyanunx dharisirutAtxne; obabx saMnAyxsiyU kAvi dharisirutAtxne. yAvudAdarU kaLaLxtanavAdare janaru A nija saMnAyxsige A viSayavanunx tiLisuvaroV athavA poVlisinavanAda saMnAyxsige tiLisuvaroV? AdadxriMda parxpaMcadalilx kelasagaLu sariyAgi Agalu bahaLa sAdhAraNa viSayavAda vasutxgaLanUnx saha nAvu elalxrigU oMdeV vidhavAgi koDalu sAdhayxvilalx. hiMdugaLigeMdu oMdu kAnUnu mADidAdxre. A kAnUnanunx anusarisuvaMte nAvu elalxrigU heVLoVNveV? adu sAdhayxvilalx. saNaNx pArxpaMcika viSayagaLalelxV hiVgiruvAga bahaLa sUkaSxmXvAda dhamaR shAsatxrXgaLu elalx janarigU oMdeV vidhavAda dhamaRgaLanunx heVLabeVkeMdukoLuLxvudu nAyxyavalalx.

namamx shAsatxrXgaLu Iga hosadAgi baMdavu alalx. alalxde avugaLanunx yAroV kelavaru budidhxvaMtaru oTiTxge seVri yoVcanemADi baredilalx. paraMpareyAgi dhamaR barutitxruvudariMda Iga nAvu yAvudAdarU badalAvaNegaLanunx mADi elalxrigU elalx kamaRgaLU samaveMdu heVLalAguvudilalx.

barxhamxcAriyAdavanige iMdirxya nigarxhavenunxvudu dhamaRvAgutatxde. adeV samayadalilx gaqhasathxnige saMpUNaR iMdirxya nigarxha dhamaRvalalx. EkeMdare `saMtati' beVkenunxvudakAkxgi maduveyAgidAdxne. saMnAyxsiyAgiruvavanu I viSayavanunx manasisxnalilx yoVcisuvudu kUDa mahA pApa. EkeMdare saMnAyxsavanunx tegedukoLuLxvAga elalxvanUnx biDalu parxtijecnx mADidAdxne. hiVgelAlx iMdirxyagaLanunx nigarxhisiyU manasisxnalilx capalavanunx iTuTxkoMDidadxre BagavaMtanu-

\begin{shloka}
`kamaRVMdirxyANi saMyamayx ya AsetxV manasAsamxranf|\\
iMdirxyAthARnfvimUDhAtAmx mithAyxcAraH sa ucayxteV||'
\end{shloka}

hAgiruvavanige `mithAyxcAri' enunxva birudanunx koTiTxdAdxne.

Adare, elalxrigU samAnayxvAgi anavxyisuva dhamaRgaLu idedxV ive.

\begin{shloka}
AhiMsA satayxmasetxVyaM shwcamiMdirxyanigarxhaH|\\
EtaMsAmAsikaM dhamaRM cAtuvaRNeyxRV\s barxviVnamxnuH||
\end{shloka}

parxpaMcadalilx huTiTxda elalxrigU sAmAnayxvAgi anavxyisuva oMdu viSaya baTeTxdharisuvudu. Adare, obabx poVlisinavanAdare avanige oMdu vidhavAda baTeTx, saMsAyxsiyAdare beVre vidhavAda baTeTx eMdelAlx ide. baTeTx hAkikoLuLxvudenunxvudu sAdharaNavAdarU hAkikoLuLxva baTeTxgaLanunx vayxtAyxsa beVkAdaSiTxde.

ideV riVti ahiMse athavA beVre jiVvigaLige toMdare mADade iruvudu enunxvudu bahaLa doDaDx dhamaR. I dhamaRvanunx parxpaMcadalilx huTiTxda parxtiyobabxrU anusarisabeVku.

`ahiMsA savaR BUtAni' (elAlx jiVvigaLa viSayadalUlx ahiMseyiMda iruvudu) enunxvudu bahaLa doDaDx dhamaR.

Adare cikitasxkaru idakekx viroVdhavAgi irabahudu. roVgiya hoTeTxyanunx koyudx cikitesx mADuva adhikAra avarige ide. EkeMdare avaru paDediruva parxmANa patarx avarige a adhikAra koTiTxde. hAge oMdu parxmANa patarxvanunx nAvU saMpAdisidare roVgiya hoTeTxyanunx koyudx noVDalu namage adhikAra uMTAgutatxde. baruvavanu roVgiyAgidudx avanige hoTeTxkoyuyxva cikitesx avashayxkavAdareVneV avana hoTeTxyanunx cikitasxkaru koyudx noVDabahudu. ilalxdidadxre adu kUDadu. yAva avashayxkateyU ilalxde DAkaTxrf obabxna hoTeTxyanunx koyadxre avana meVle kole aparAdha horisi avananunx dasatxgiri mADuvaru.

ahiMseyanunx kuritu noVDuvAga nAvu `koVpa'venunxva viSayavanunx savxlapx noVDabeVku. manuSayxnige doDaDxshaturx koVpa. kelavaru koVpa baMda meVle tAvu mADabAradu eMdukoMDa kelasavanunx mADi anaMtara adakAkxgi pashAcxtAtxpa paDutAtxre. idariMda yAva vidhavAda parxyoVjanavU ilalx. adadxriMda nAvu namamx manusasxnunx yAvAgalU vashadalelxV iTuTx koMDirabeVku. Adare koVpa barabeVkAda samayadalilx yArige adu agatayxvoV avarige koVpa barabeVku. yudadhxkekx hoVda viVranu yudadhxdalilx `shaturx Enu mADidarU nAnu sahaneyiMda iruvenu. nanage koVpaveV baruvudilalx' eMdu heVLidare A viVranu shaturxvanunx soVlisalAranu. idakekx viroVdhavAgi shaturxgaLu avananunx beVgane biVLisi biDuvaru. AdadxriMda kelavu samayagaLalilx kelavarige koVpa baMdare adariMda tapipxlalxveMdu namage tiLiyutatxde.

`ahiMse paramoV dhamaRH' eMdu heVLalapxTiTxruvudariMda nAvu koVpa mADabAradu eMdu tAtapxrayxvalalx. 

kALidAsanu oMdu kaDe,

\begin{shloka}
`sahajaM kila yadivxniMditaM na hi tatakxmaR vivajaRniVyamf|\\
pashumAraNakamaRdAruNoV\s payxnukaMpAmaqdureVva shorxVtirxyaH|| 
\end{shloka}

-eMdu heVLutAtxne. aMdare yAgadalilx bArxhamxNanu vadhe mADuvudu tapapxlalx, enunxvudanunx obabx besatxna bAyiyiMda kALidAsanu heVLisutAtxne. adeV samayadalilx bArxhamxNanu miVnu hiDiyuvudaralilx toDagidare adu tapepxV. saMnAyxsigaLa viSayadalilx-

\begin{shloka}
``Etatf sherxVyoV yeVBi nanadxnitx mUDhAH"\\
``palxvA heyxVteV\s daqDhAH yajacnxrUpAH''
\end{shloka}

-eMdu heVLiruvudariMda saMnAyxsigaLu yajacnxdalilx vadhe mADuvudu, avara maTiTxge niSidadhx kamaRvAgutatxde.

ahiMseya viSayavAgi nAvu inonxMdanunx nenapige taMdukoLaLxbeVku.

\begin{shloka}
`paroVpakAraH puNAyxya pApAya parapiVDanamf'
\end{shloka}

(itararige upakAra mADuvudariMda puNayx uMTAgutatxde. itararige hiMsekoTaTxre pApa uMTAgutatxde.) enunxvudariMda nAvu parxtiyobabxrigU upakAra mADi avaranunx taqpitxpaDisuvudakAkxgi shAsatxrXdalilx niSeVdhisalapxTaTx kelasagaLanunx mADabAradu.

udAharaNege inonxbabxna heMDatige taqpitxyanunx niVDabeVkeMba BAvaneyiMda avaLoDane obabxnu saMbaMdhavanunx iTuTxkoMDare idanunx nAsitxkarU kUDa opupxvudilalx.

EkeMdare oMdu jAgadalilx,

\begin{shloka}
`koVshatoV haqdayeVnApi paradArABimashiRnAmf'
\end{shloka}

(adhaR manasisxniMdalU saha inonxbabxna heMDatiyoDane saMbaMdhavanunx iTuTxkoLaLxbAradu) eMdu heVLalapxTiTxde. AdadxriMda paroVpakAra mADidare puNayx uMTAgutatxde enunxva viSaya shAsatxrXdalilx anumatisalapxTaTx kelasagaLige mAtarxveMdu tAtapxyaR.

anaMtara heVLalapxTaTx sAmAnayx dhamaR satayx nuDiyuvudu. idu kUDa elalxriMdalU anusarisalapxDabeVkAda dhamaR. satayx nuDiyuvudaralilx nAvu oMdu viSayavanunx gamanisabeVku.

beVre Urinalilxdadx gaMDanu haqdayAGAtadiMda satutx hoVdanenunxva viSayavanunx keVLida avana heMDatiyU `hATfR aTAkf' Agi satutx hoVdaLu. I heMgasige samAcAravanunx heVLida manuSayxnu satayxvanunx nuDiyuvudAgi BAvisi I anathaRkekx kAraNanAdanu.

\begin{shloka}
satayxM bUrxyAtf pirxyaM bUrxyAtf na bUrxyAtf satayxmapirxyamf|\\
pirxyaM ca nAnaqtaM bUrxyAtf ESa dhamaRH sanAtanaH||
\end{shloka}

enunxva sholxVkadalilx nAvu satayxvanunx heVge nuDiya beVkenunxva vidhAna heVLalAgide.

\begin{shloka}
`na bUrxyAtf satayxmapirxyamf'
\end{shloka}

nAvu satayxvanunx nuDidu yAranAnxdarU Apatitxnalilx toDagisuvudAdare A satayxdiMda parxyoVjanavilalx. keVLuvavana manasisxnalilx viSayavanunx taDedu koLuLxva pakavxsithxti baMdAga nAvu A viSayavanunx heVLabeVku. AdadxriMda beVreyavarige keTaTxdudx mADuva satayxvanunx nuDiyuvudakikxMtalU mwnavAgiruvudeV oLeLxyadu.

\begin{shloka}
`pirxyaM ca nAnaqtaM bUrxyAtf'
\end{shloka}

obabxnanunx saMtoVSapaDisuvudakAkxgi avanige `ninage eraDu lakaSx rUpAyi lATariyalilx baMdide' eMdu heVLida naMtara nijakUkx avanige bahumAna baralilalxveMdare moVsavAgutatxde. AdadxriMda pirxyavAgutatxde eMdu suLuLx heVLabAradu.

hiVge `satayx nuDiyuvudu' enunxvudu sAmAnayx dhamaRvAdarU adanenxlAlx heVge mAtanADabeVkenunxvudanUnx namamx dhamaR shAsatxrXgaLu tiLisutatxde.

anaMtara heVLalapxTaTx sAmAnayxdhamaR AsetxVya enunxvudu. itarara vasutxvanunx kadiyade iruvudeV adu. manasisxnalilx obabxna vasutxvanunx kadiyalu yoVcisuvudu kUDa tapupx. idu elalxrU anusarisabeVkAda dhamaR.

anaMtara `shwca'.

manuSayxnige muKayxvAgi irabeVkAdudu shucitavx. maqjajxlABAyxM mahiH shwcamf(maNuNx, niVru modalAdavugaLiMda uMTAguvudu BU shuci) eMdu namamx hiMdinavaru heVLida riVtiyalilx elalxrU sAnxnamADi, maDi baTeTxgaLanunx uTuTxkoLaLxbeVku. Adare utatxradeVshadalilxruvavarige hecucx CaLiya kAraNadiMdAgi alilx maneyalilxruvAgalU kUDa kAlugaLavarege baTeTxgaLanunx hAkikoLaLxbeVku. kAlugaLigU kAluciVla hAkikoLaLxbeVku. ililxMda utatxra deVshakekx hoVguvavarige adu vicitarxvAgi kANabahudu. Adare alilx hAgiruvudu bahaLa avashayxka. avarige bahala hecucx CaLiyiMdAgi sAnxnamADuvudeV kaSaTxvAda kelasavAgutatxde. obabxru tamASeyAgi `dakiSxNf meV AcArf utatxra vicArf' (dakiSxNadalilx AcAradiMda irabahudu, utatxradalilx vicAra mAtarx mADabahudu) eMdu heVLidAdxre. `narashiraH kapAlaM shuci pArxNayxMgatAvxtf shaMKavatf' eMdu takaRshAsatxrXdalilx oMdu pUvaRpakavxvanunx mADutAtxre. aMdare oMdu pArxNiya aMgavAda shaMKavanunx nAvu pUjege upayoVgisutetxVve. EkeMdare adanunx `shuci' eMdu koLuLxtetxVve. tale oMdu ODuva pArxNiya aMgaveV tAneV. AdadxriMda adanUnx `shuci' eMdu Eke BAvisabAradu enunxvudeV pUvaRpakaSx. idu sariyalalxveMdu toVrisalu `shAsatxrXniSidadhxtAvxtf' enunxva utatxravanUnx adaralilx koTiTxdAdxre. AdadxriMda shAsatxrXdalilx heVLalapxTaTx riVtiyalilxruva shuciyeV nijavAda shuci.

yAva vidhavAgi nAvu shwcavanunx AcarisabeVkenunxvudanunx kuritu shAsatxrXgaLalilx heVge heVLalapxTiTxdeyoV hAgeyeV nAvu shwcavanunx AcarisabeVku.

koneyalilx heVLiruvudu iMdirxyanigarxha. (modaleV iMdirxyanigarxha yAru yArige heVge Avashayxkavenunxvudanunx heVLalAgide.) 

`EtaM sAmAsikaM dhamaRM cAtuvaRNeyxV\s barxviVnamxnuH'- hiVge meVle heVLida dhamaRgaLu nAlukx vaNaRgaLavarigU samavAgidadxrU idaralilxyU kela kelavu viSayagaLa kaDege gamana koDabeVkAgideyeMbudanUnx tiLidukoMDavu.

`dhamaRsayx sUkASxmX gatiH'- eMdu heVLiruvaMte dhamaRvenunxvudu bahaLa sUkaSxmXvAgirutatxde. elalxrigU sAmAnayxvAda dhamaRgaLU, avugaLalalxde kelavaru mAtarx AcarisabeVkAda visheVSa dhamaRgaLU ive. matotxbabxra dhamaRvanunx Acarisalu sulaBavAgi kANabahudu. hAgeMdu nAvu matotxbabxra dhamaRvanunx AcarisabAradu. siVregaLu halavu baNaNxgaLalilxveyeMdukoMDu gaMDasarU siVregaLanunx kaTiTxkoLaLxlu pArxraMBisidare adu tamASeyAgiruvudilalxveV? AdadxriMda tAvu AcarisabeVkAda dhamaRgaLa kaDeya gamana koDabeVku. dhamaRda viSayadalilx nAvAgiyeV mApARDu mADalu namage adhikAravilalx. AdadxriMdaleV-

\begin{shloka}
`jAcnxtAvx shAsatxrXvidhAnoVkatxM kamaR katuRmihAhaRsi'
\end{shloka} 

-eMdu giVteyalilx BagavaMtanu heVLidAdxne. AdadxriMda dhamaRshAsatxrXgaLalilx sAmAnayxvAgiruva dhamaRgaLu yAvuvu, visheVSavAgi kelavaru mADabeVkAda dhamaRgaLu yAvuvu enunxvudanunx tiLidukoMDu adaraMte naDeyabeVku. hAgalalxde, nAveV dhamaRgaLanunx tiVmARna mADabahudeMdare, vAcasapxti misharxru-

\begin{shloka}
`yatenxVnAnumitoVpayxthaRH kushaleYranumAtaqBiH|\\
aBiyukatxtareYH aneyxYH anayxtheYvoVpapAdayxteV||'
\end{shloka}

-eMdu heVLidaMte iMdu budidhxshAligaLu parxyatanx paTuTx yAvudanunx tiVmARna mADutAtxroV, avarigiMta budidhxvaMtaru idanunx taLiLx hAki beVre yAvudanonxV tiVmARna mADutAtxre. nAvu idanunx jiVvanadalelxV noVDabahudu.

obabx budidhxvaMtanAda vakiVlanu namimxMda oMdu keVsanunx tegedukoMDu cenAnxgi vAdisidanu. adara kAraNavAgi nAvu jayisidevu. Adare parxtivAdi aSaTxkekxV biDalilalx. inUnx budidhxvaMtanAda vakiVlarige keVsanunx koTuTx supirxVMkoVTiRge hoVgi vAdisidanu. konege parxtivAdi jayisibiTaTxnu.''

AdadxriMda nAvu kelavanunx dhamaRveMdu tiVmARna mADidare namage anaMtara baruvavaru `A kAlakekx adu sariyAgitutx. Iga hiVgalalx' eMdu heVLibiDutAtxre. dhamaRshAsatxrXgaLu modalu manuSayxriMda upadeVshisalapxDalilalx. veVdavenunxvudu supirxVM koVTuR idadx hAge. alilx tiVmARnavAda meVle beVre yAva nAyxyavU ilalx.

AdadxriMda dhamaRvanunx tiVmARna mADuvudakekx veVdadalelxV modalu noVDabeVku. adaralilx vivaraNe ilalxda viSayagaLu samxqqtigaLalilx (veVdavanunx anusarisi munigaLiMda bareyalapxTaTxvu) sAthxnavanunx paDeyutatxve. AdadxriMda aMtha saMdaBaRdalilx anugaLanunx noVDabeVku. Adare veVdakekx viroVdhavAgi yAva dhamaRvU samxqqtigaLalilx heVLalapxTiTxruvudilalx. hAge heVLalapxTaTxre Enu mADuvudeMdu yArAdarU keVLidare nAvu A samxqqti heVLuvaMte naDeyabeVkAgilalx. mUraneyadAgi, dhamaRvanunx tiVmARna mADalu namamx hiMdinavaru heVge naDedukoMDaru enunxvudanunx noVDi AcarisabeVku. adAda meVle heVLalapxTiTxruvudu, namamx manasAsxkiSx. namamx manasAsxkiSx heVLuvudanunx nAvu dhamaRveMdu tegedukoLaLxbeVku. ililx oMdu viSayavanunx gamanisabeVku. veVdavanunx noVDida meVle namage yAvudAdarU vivaraNe avashayxkavAdare mAtarx adAda meVle heVLalapxTaTx mUru parxmANagaLanunx oMdAda meVle oMdAgi tegedukoLaLxbeVku. veVdakekx viroVdhavAda dhamaRvU dhamaRvAguvudilalx.

 yAva samayadalUlx nAvu, namimxMda sAdhayxvAda maTiTxge dhamaRvanunx anusarisabeVku. reYlinalilx parxyANa mADuvAga, reYlu elUlx nilalxde hoVgutitxdadxre Aga mAnasikavAgi saMdhAyxvaMdane mADabahudu. Adare, maneyalilxruvAga mAnasikavAgi mADidare Enu eMdu keVLidare adu tapupx. AdadxriMda elAlx samayagaLigU anavxyisuva hAgeyeV dhamaRgaLu heVLalapxTiTxve. kaliyugakekx I dhamaRgaLelAlx ilalxveMdu nAvu heVLalArevu.

AdadxriMda I dhamaRgaLelalxvanUnx nAvu sariyAgi Acarisi sherxVyasasxnunx paDeyabeVku.


\endchapter
