\chapter{ALAvxraru}\label{chap008}

{\textbf{ALAvxrfgaLu:}} hanenxraDu maMdi BagavadaBxkatxru, veVdaveVdAMtagaLiMda parxBAvitarAgi BAgavata dhamaRvanunx keYgoMDu adakekx sAvxnuBavada vishiSaTx rUpavanunx koTuTx dakiSxNa BAratadalilx  muKayxvAgi pAMDayx, coVLa, keVraLa rAjayxgaLa harahinalilx-parxcuragoLisida mahAmahimara peYki ivaru agarxgaNayxru. BagavadAdhxyXnadalUlx BajaneyalUlx keYMkayaRdalUlx sadA muLugidudxdariMda ivarige ALAvxrf eMba anavxthaRnAmavAyitu. ivara kAla niSakxqqSaTxvAgi tiLiyadu. {\rm4}neya shatamAnadiMda {\rm8}neya shatamAnadavarege haraDideyeMdu kelavaru pArxjacnxrU matetx kelavaru {\rm 7} riMda {\rm 9}neya shatamAnada AdiBAgadavareMdU aBipArxyapaDutAtxre. Adare saMparxdAyada parxkAra ivara janamxdivasagaLu niSakxqqSaTxvAgive. I kAla kirx. pU. {\rm 4203} riMda pArxraMBavAgi {\rm 2706}kekx mugiyutatxde. kAlada parxkAra ALAvxrfgaLanunx mUru paMgaDagaLAgi viMgaDisabahudu. poyfgeY ALAvxrf, pUdatAtxLavxrf, peVyALAvxrf matutx tiramaLireY ALAvxrf- ivaradu modala guMpu. namAmxLAvxrf, madhurakavi ALAvxrf, kulasheVKara ALAvxrf, periyALAvxrf matutx AMDALf-ivaradu eraDaneyadu. toMDaraDipopxDi ALAvxrf, tirupApxNALAvxrf matutx tirumaMgeY ALAvxrf ivaru mUraneya guMpige barutAtxre. apUvaR parxtiBAsaMpananxrU jAcnxnapUNaRrU mahAnuBAvarU Ada ivaralilx elalx jAtigaLavarU vagaRdavarU idAdxre. obabxru veLALxLaru. obabxru kaLaLxra kulakokxV melxVcaCxkUTakokxV seVridavaru. obabxru paMcamaru. obabxru rAja. obabxru sitxrXV. mUvaru bArxhamxNaru. nAlavxra kulagoVtarxgaLu gotitxlalx. Adare pUjayxteyalilx elalxrU samAnaru. matutx AcAyaRrugaLigiMta migilu. tAnolidavarige Atamx tananx meYyanunx vivaravAgi teredu toVrutatxde eMba shurxtivAkayxkekx I ALAvxrfgaLigiMta utatxma nidashaRna sikakxlAradu. ivariMda namagiVga laBisiruva tamiLu parxbaMdhagaLalilx nAlukx sAvira biDi padayxgaLive. shirxVveYSaNxvaralilx ivakekx veVdagaLaSeTx pArxmANayx, pArxshasatxyXgaLu doretu ivu aneVka niSaThxra muKasathxvAgive. ivugaLalilx {\rm 215} padayxgaLu dinavU heVLatakakx nitAyxnusaMdhAnakekx seVrive. I parxbaMdhagaLalilx namAmxLAvxrara tiruvAyfmoLi eMba parxbaMdha vishiSATxdevxYta sidAdhxMtakekx atayxgatayxvAgidudx namAmxLAvxrarige ALAvxrf sAlinalilx agarx padavi gaLisikoTiTxde.

ALAvxrfgaLa sUkitxgaLiMda mUDi baruva tatAtxvXthaRvanunx I riVti saMgarxhisabahudu. tatavxgaLu mUru-citf, acitf, Ishavxra; citUtx acitUtx Ishavxrana parxkAragaLu- avugaLiMda horatAgi avanilalx. avanige horatAgi avU ilalx. Adare cidacidivxlakaSxNavAgidAdxne, Ishavxra. mUrara lakaSxNagaLU beVre beVre. citf aMdare jiVvAtamx. avana savxrUpa hiVgide: Ata ipapxtetxYdaneya tatavx. mikakx ipapxtatxnAlukx yAvuveMdare: mUla parxkaqti, adara mahadAdi sapatxvikaqtigaLu, matutx SoVDasha vikAragaLu; deVheVMdirxya manaHpArxNa budAdhxyXdi vilakaSxNa; ajaDa; AnaMdarUpa; nitayx; aNu; avayxkatx; aciMtayx; niravayava; niviRkAra; jAcnxnAsharxya; niyAmayx; dhAyaR; matutx sheVSaBUta. jiVvAtamxna savxrUpa hiVgidadxrU anAdikAlasaMcitavAda puNayxpApa kamaRgaLiMda kaTuTxvaDedu I barxhAmxtamxkavAda parxpaMcadalilx huTiTx saMsarisutAtxne. ivaneV badAdhxtamx, savxrUpa jAcnxnahiVna, savxkamaRnigaLabadadhx. Itanige tananx nijavanunx tAnaritu saMsAradiMda mukatxnAgabeVkeMba perxVraNe Bagavatf kaqpeyiMdaleV odagabeVku. hAge doretavane mumukuSx. paramAtamxna aMshavAdadxriMda ItanalUlx parimitavAgi jAcnxna shakitx bala aishavxyaR viVyaR teVjasusx suKa daye kaSxme shAMti muMtAda Bagavatf guNagaLu kANisikoLuLxtatxve. ivu BagavaMtanalilx savaRkAladalilx savARvasethxgaLalUlx saMpUNaRvAgi savxBAvasidadhxvAgiyU anaMtavAgiyU atuyxtakxqqSaTxvAgiyU aviciCxnanxvAgiyU iratakakxvu. kuSxtf pipAsAdi heVyaguNagaLu acitf saMpakaRvuLaLx badAdhxtamxnalilx mAtarx kANabaratakakxvu. Atana savxrUpakekx ivu tagavu. kamaRvashanalalxda paramAtamxnige I heVya guNagaLa saMpakaR sutArAM ilalx. Bagavatf kaqpeyiMda mumukuSxvAda badAdhxtamx acitf saMsagaRvanunx kaLedukoLaLxlu toDagi A parxyatanxdalilx sadugxruvanunx Asharxyisi tanumxKeVna tanagU BagavaMtanigU iruva nava vidha saMbaMdhagaLanunx aritukoMDu Bagavatf saMshelxVSaNavanunx hoMdalu parxyatinxsutAtxne; deYvakaqpeyidadxre sididhxyanunx hoMdutAtxne. I oMbatutx saMbaMdhagaLu I parxkAravAgive; Ata pitA-Ita putarx, rakaSxka-rakaSxyX, sheVSi-sheVSa, BataqR-BAyeR, jecnxVya-jAcnxtaq. sAvxmi-savxtutx, AdhAra-AdheVya, Atamx-shariVra, BoVkatxqq-BoVgayx. I saMbaMdhagaLanunx kuriteV ALAvxrarugaLa parxbaMdhagaLu parxvatiRsutatxve. AtamxveMba shariVrakekx pArxNaBUtanAgidAdxne parameVshavxra. jiVvAtamxnige BagavaMtana sAninxdhayx keYMkayaRgaLigiMtalU pirxyavAdadudx matAtxvudU ilalx. mukitxyalUlx Ata bayasuvudu idanenxV. BagavaMtana dayeyU apAravAdadudx. adanunx paDeyalu jAcnxna kamaR BakAtxyXdi yAva adhikAravU beVkilalx; sharaNAgatanAdare, parxsananxnAdare sAku. Bakitx mAgaRkikxMtalU parxpatitx mAgaR sherxVSaThxveMbudu ALAvxrugaLa aBimataveMdu toVrutatxde. Bakitxge niraMtara dhAyxna avashayxka; idu saMsakxqqtarAda daqDhacitatxrige mAtarx laBayxvAgatakakxdudx. sharaNAgatigU jAcnxnadhAyxnAdigaLAvuvU beVkilalx. shariVriyU badadhxnU Ada jiVvAtamxnige mAtarx BagavaMtana niheRVtuka karuNeya deVvadulaRBavAda BoVga. avaneNisidaMte. avana deYva meYdoVri kApADutatxde. paramAtamx viBuvU parxBuvU Agiruvudu, tAnu hAgalalxdiruvudu kUDa, oMdu guNaveV. Ata viBuvAgiruvudariMda keYMkayaRvanunx oMdu BoVgavanAnxgi karuNisuvudakekx takakxva AtanobabxneV. hiVge I parxbaMdhagaLu badAdhxtamxrugaLigU sakalAMtayARmigU iruva parasapxravAda madhura saMbaMdhagaLanunx etitx toVrisutatx, rAmakaqSANxdi viBavAvatAragaLanUnx shirxV sheYla, shirxVraMgAdi nitayxkeSxVtarxgaLalilx saninxhitavAgiruva acARvatAragaLanUnx vivaravAgi nenedu koMDADutatx yoVgakeSxVmakAtaravAda I jagatitxnalilx sadABxva saMtoVSagaLanunx haraDutitxve. namAmxLAvxrara shiSayxrAda madhurakavigaLu mAtarx BagavaMtana goDavegeV hoVgade AcAyaRreV deYvaveMdu bagedu A niSeThxyalilx muLugi hanonxMdu pAshuragaLalilx avaranunx koMDADi, hosa mAgaRvoMdanunx teredu, ALAvxrf padavigeVridaru. I hanonxMdu padayxgaLU mikakxvaMte bahu gaMBiVravU madhuravU Agive.

ALAvxrfgaLu nADina halaveDegaLige bAnina celavanunx taMdaru, tamamx nuDige apUvaR shoVBeyaninxtatxru. meVlemxyalilx sadA AsakatxrAgi meVlemxYyolavanunx tamamx nADinalilx haraDidaru; AdudariMda I mahaniVyaru deVshaBakatxralUlx modaleNikege takakxvaru.

veVdagaLalilx ukatxvAgiruva tiLivanunx tamamx sutitxna janara ADuBASeyAda tamiLinalilx hADida ALAvxrugaLa sUkitxgaLanunx tamiLu veVdaveMdeV kareyutAtxre. shirxVveYSaNxva deVvAlayagaLalilx ALAvxrugaLa mUtiRgaLanUnx parxtiSiThxsi pUjisuva padadhxtiyide. AyA ALAvxrugaLa janamx sathxLagaLalilx sAmAnayxvAgi avara mUtiRgaLuLaLx guDigaLive. ALAvxrugaLa ArAdhayx mUtiRgaLa sahitavAgi avara mUtiRgaLanunx pUjisuvudu alilx vADike.

deVvara ArAdhaneya samayadalilx ALAvxrugaLa kaqtigaLanunx hADuvudu shirxVveYSaNxva saMparxdAya.

{\textbf {poyfgeY ALAvxrf:}} ALAvxrugaLalilx moTaTxmodaligaru. ivara janamxsathxLa kAMciVnagara. ivara janamxdinoVtasxva tulAmAsada sharxvaNa nakaSxtarxda divasadalilx jarugutatxde. ALAvxrugaLa cariterxyanunx saMshoVdhisalu horaTa vidAvxMsaralilx kelavaru ivara kAla nAlakxneya shatamAnada AdiBAgaveMdU matetx kelavaru ELaneya shatamAnada AdiBAgaveMdU aBipArxyapaDutAtxre. ivara kulagoVtarxgaLu gotitxlalx. poyf eMboMdu koLada tAvare hUvinalilx I magu idudxdanunx sAkidavaru kaMDadadxriMda I ALAvxrarige poyfgeY ALAvxrf athavA saroVyoVgi eMdeV hesarAyiteMba aMsha guruparaMparA parxBAva eMba garxMthadiMda tiLidu barutatxde. ivariMda namage laBayxvAgiruva parxbaMdhakekx modalaneya tiruvaMdAdi eMdu hesaru. idaralilx nUru pAshuragaLu, eMdare biDi padayxgaLive. aMdAdi eMdare oMdu padayxda koneya mAtu muMdina padayxda modala mAtAgi iDiV parxbaMdhaveV poVNikegoMDiruva parxbaMdha. I nUru padayxgaLU tuMba shArxvayxvU BAvagaBiRtavU parxtiBAparxcoVditavU Agive. I ALAvxraru shirxVmanamxhAviSuNxvina pAMcajanAyxMshaveMdu pariBAvitarAgidAdxre.

{\textbf {pUdatAtxLavxrf:}} poyfgeY ALAvxrara samakAliVnaru. ivara janamxsathxLa tirukukxDalf maleY. ivara janamxdinoVtasxvavanunx tulAmAsada dhaniSAThx nakaSxtarxda dina AcarisutAtxre. ivara janamx mAdhaviV puSapxvoMdaralilx eMdu guruparaMparA parxBAva tiLisutatxde. ivaru racisiruva parxbaMdhakekx eraDaneya tiruvaMdAdi eMdu hesaru. idaralUlx nUru biDi padayxgaLive. ivaru shirxVmanamxhAviSuNxvina gadAMshareMdu pariBAvitarAgi pUjegoLuLxtitxdAdxre.

{\textbf{peVyALAvxrf:}} ivaru pUdatAtxLavxraru huTiTxda marudina janamx tALidareMdu saMparxdAya tiLisutatxde. ivara janamxdinoVtasxva tulAmAsada shataBiSA nakaSxtarxda divasa jarugutatxde. ivaru huTiTxdUrina hesaru mAmeYleY nagara athavA mayUrapuri. mikikxbabxradaMte ivara huTUTx beLevU kalivU bahaLa rahasayxvAgiyeV uLidive; Adare arivu mAtarx mUraneya tiruvaMdAdi eMba nUru biDi padayxgaLa parxbaMdhadalilx mahoVjajxvXlavAgi beLagutitxde. ivaru mahAviSuNxvina naMdakAMshaveMdu saMparxdAya sanAmxnisutatxde.

I mUvaru ALAvxrugaLa viSayadalilx oMdu manoVharavAda daMtakatheyuMTu. ivaru huTiTxniMdalU jAcnxnaveYrAgayx BakitxyuLaLxvarAgi yAva samayAcArakUkx sAmAjika niyamagaLigU sikakxde mana baMdaMte idudx mana baMdeDe saMcarisutatx tamamx AtemxYshavxyaRvanunx naDenuDigaLiMda janakekx AgAga parxkAshapaDisutatx divayx keSxVtarx yAterxgaLalilx dinagaLanunx nUkutitxruvAga oMdu dina tirukokxVvilUrf eMba puNayx sathxLadalilx obabxranonxbabxru oMdu saNaNx guDisilinalilx saMdhisidaru. saMtaru saMtaroDane kaletAga A kUTada saMtoVSavanunx vaNiRsuvudu yArige sAdhayx? hiVge avara parasapxra maganxrAgiruvalilx hagaleV iruLAguvaMte oMdu kAmoRVDavedudx doDaDx maLe bitutx. A saMdaBaRdalilx nAlakxneya vayxkitxyobabx avara naDuve seVrikoMDu A kirideDeyanenxlalx tuMbi ivaranunx iruki avukutitxruva anuBava I mUvarigU Ayitu. Adare A vayxkitx mAtarx ivara kaNiNxge biVLanu. keYge sikakxnu. idArirabahudeMdu ivaru bagehariyada ciMteyalilxdAdxga BagavaMta karuNeyiMda avarige tananx dashaRna koTaTx. tamamx aMtayARmi parxBuveV hiVge horabaMdu tamomxDane seVrikoMDidAdxneMba aMshavanunx A mahAnuBAvaru sAkASxtAkxrisikoMDu, puruSasUkatxdalilx vaNiRtanAda virATf puruSananunx kaNANxre kaMDu, A jAcnxnAnaMdada matitxnalilx obobxbabxrU nUru nUru pAshuragaLalilx Atananunx koMDADidaru. adeV I mUru tiruvaMdAdigaLu. ivu nAlukx sAvira parxbaMdhagaLalilx shurxti manoVharavAgive.

{\textbf{tirumaLisheY ALAvxrf:}} ivarU modala mUru ALAvxrugaLa samakAliVnaru. A ALAvxrugaLu huTiTxda vaSaRdalilxyeV makara mAsada maKA nakaSxtarxdalilx ivaru udisidareMdu guruparaMparA parxBAva tiLisutatxde. ivara janamxsathxLa tirumaLisheY. ivara janaka Baqgu mahaSiRyeMdU janani avara tapasasxnunx keDisalu baMda deVvasitxrXV eMdU taMdetAyigaLige beVDada I kUsanunx tiruvALanf eMba beVDanU Atana heMDati paMgayacecxlivxyArf eMbAkeyU bAlayx tiVruvavaregU sAki salahidareMdU guruparaMparA parxBAvadiMda tiLidu barutatxde. susinxgadhxnAda kaNikaqSaNx eMba catuthaR vaNaRda shiSayx-mitarx I ALAvxrarige bAlayxdiMdalU doreta. ItanU bahu kushala. vidAyxvaMta matutx mamateyuLaLxva. tirumaLisheY ALAvxraru yAriMda videyxgaLanunx kalitaroV tiLiyadu. Adare ALAvxrfgaLa peYki ivaru tuMba vidAyxsaMpananxreMdU veVdashAsatxrXgaLalalxlalxde itara samayagaLalUlx ivarige parxveVshavitetxMdU viparxru modamodalu ivaranunx hiVnAyavAgi kaMDarU konekonege mayARdeyiMda kaMDu AdarisutitxdadxreMdU ivara viSayikavAda kathegaLiMda tiLidubarutatxde. Bakatxralilx Ita EkAMti. viSuNxvananxlalxde beVrAva deYvavanUnx neneyalolalxdavaru; idariMda ivaru BakitxsAra eMba birudigU pAtarxrAgidAdxre. ivara eraDu parxbaMdhagaLu nAlukx sAviradalilx seVrive; tirucacxMdavirutatxM eMbudaralilx {\rm 120} biDi padayxgaLU nAnfmuhanf tiruvaMdAdi eMbudaralilx {\rm 96} biDi padayxgaLU idudx, oTuTx {\rm 216} pAshuragaLu ivariMda shirxVveYSaNxvarige pArxpatxvAgiruva nidhi. BagavaMtana cakArxMshareMdu saMparxdAya I ALAvxraranunx pariBAvisutatxde.

{\textbf{namAmxLAvxrf:}} tAvu racisiruva parxbaMdhagaLa mahatatxvXdiMda ALAvxrugaLa agarx padavigeVrida I mahAnuBAvara kAla niSakxqqSaTxvAgi tiLiyadu; {\rm 6}neya shatamAnada AdiBAgadalilxdadxreMdu sUthxlavAgi heVLabahudu. kelavaru idanunx eMTaneya shatamAnada AdiBAgakokxyuyxtAtxre. vaqSaBa mAsada vishAKA nakaSxtarxda divasa kurukukxrahUrf (tinenxvelilx jilelx) eMba gArxmadalilx I viSavxkesxVnAMsharu avatarisidareMdu guruparaMparA parxBAvadiMda tiLidubarutatxde. ivara taMde veLALxLa kulada kAriyarf eMbavaru; tAyiya hesaru uDeYya naMgeYyArf. taMde tAyigaLu harake hotutx paDeda I maganige mAra eMdu hesariTaTxru. ivarige shaThAri, shaDagoVpa eMdU hesaruMTu. I kUsu huTiTxdAginiMda aLalU ilalalx uNaNxlU ilalx; AdarU kaLeguMdaditutx. iMtha maguvanunx Enu mADabeVkeMdu toVcade avaru tamUmxra hoLeya daMDeya guDiyalilx oMdu toTiTxlanunx tUgu hAki kUsanunx alilx malagisi baMdaru. kUsu yAra haMgU ilalxde cenAnxgi beLeyitu; edudx kUtitu; kAlADalu baMdAga naDedukoMDu hoVgi deVvAlayadalilxdadx oMdu huNase marada dogarinalilx nelesitu. hiVge sAvxnuBavada AnaMdayoVgadalilx hadinAru pArxya tuMbuvavaregU mwnavAgidadx I maruLaranunx madhurakavi eMba mumukuSx bArxhamxNa kaMDu mAtADidaru. ivaribabxra saMgaDikeyalilx nAvu cAritirxkAMshavanunx muTuTxtetxVve. namAmxLAvxraranunx kaMDu nuDisida kUDale madhurakavigaLu tAvu sherxVSaThx kuladavareMbudanUnx vidAyxvaMtareMbudanUnx kavitAsaMpananxreMbudanUnx saMpUNaRvAgi maretaMte toVrutatxde. tAvu arasutitxdadx guruvanunx I shaDagoVparalilx kaMDukoMDu ivara seVvege niMtaru, madhurakavi; ivara parxtiBeyanunx parxcoVdisi mwnada muderxyanonxDedu tanumxKeVna nAlukx divayx parxbaMdhagaLanunx horataMdu, muKayxsathx mADikoMDu keVri keVrigaLalilx hADi haraDidaru. I guru shiSayxra milana sididhxbudidhxgaLa milanadaMte tuMba manoVharavAgide.

namAmxLAvxrariMda laBayxvAgiruva racanegaLu nAlukx; tiruvirutatxM (nUru biDi padayxgaLu) tiruvAshiriyaM (ELu biDi padayxgaLu) periya tiruvAshiriyaM (ELu biDi padayxgaLu) periya tiruvaMdAdi ({\rm 87} biDi padayxgaLu), tiruvAyf moLi ({\rm 1102} padayxgaLu), oTuTx {\rm 1206} biDi padayxgaLu tiruvAyf moLige aidu doDaDx vAyxKAyxnagaLive; shirxV veYSaNxva samayavananxriya bayasuvavarige I vAyxKAyxnagaLu tuMba sAvxrasayxvAgive. modalaneya vAyxKAyxnakekx ArAyirapapxDi eMdu hesaru; idanunx rAmAnujaru tamamx agarxshiSayxrAda tirukukxrukeYpipxrAnf eMbavariMda baresidaru. alilxMda muMde mikakx nAlukx vAyxKAyxnagaLU Aduvu. veVdAMta deVshikarf eMba AcAyaRvayaRru darxviDoVpaniSatf tAtapxyaR ratAnxvaLiV eMba saMsakxqqta padayxmAlikeyalilxyU aLahiya maNavALa jiVyaarf eMba AcAyaRru darxviDoVpaniSatasxMgati eMba padayxmAlikeyalilxyU tiruvAyf moLiya sAravanunx saMgarxhisidAdxre. AdhunikarAda shirxVmAnf eM. Ti. narasiMhAcAyaR (shirxV kalikx) sAvxmigaLavaru I parxbaMdhakekx kananxDadalilx parxti padAthaRvanUnx tAtapxyaRvanUnx baredu parxti padayxvanUnx saMsakxqqtadalilx manoVharavAgi anuvAdisidAdxre. tiruvAyf moLige I pariyalilx AcAyaARrelalxrU pArxshasatxyX koTiTxruvudu tuMba ucitavenisutatxde. jiVvAtamxnige acitf saMsagaRdiMda suKaBArxMti matutx BagavadivxshelxVSaNe; Bagavatf saMshelxVSaNadiMda acitf saMgavimukitx matutx shAshavxta suKa eMbudanunx managANabayasuvavarigige shaThAri muniya sUkitxgaLoMdu rasanidhi. veVdAMtoVditAthaRgaLige BAgavata mAgaRda Bakitxrasavanunx hoMdisi oMdu suMdaravU sahajavU sAravuLaLxdUdx Ada dashaRnavanunx I giVtegaLu rUpisive. dAshaRnikarige ililx sadadxshaRna sikukxtatxde, lwkika rasikarige parxtiBAsaMpananxvU sakalAlaMkArapUNaRvU rasasayxMdiyU Ada kavite doreyutatxde. Bakatxrige tamamx niSeThx heVgirabeVkeMbudu sapxSaTxvAgutatxde. Apananxrige nalf moregaLu laBisutatxve.

I `veVdaM tamiLf sheYda' mAranf, parxpananx janakUTasathxrenisida namAmxLAvxraru keVvala {\rm 35}vaSaRgaLu badukidadxreMdU idadx jAgavanunx biTuTx kadalalilalxveMdU saMparxdAya
tiLisutatxde. Adare ivara giVtegaLalilx aneVka divayx sathxLagaLa AcARvatAra mUtiRgaLa sotxVtarxgaLiruvudariMda ivaru coVLa, pAMDayx, keVraLa deVshagaLalilx keSxVtarxyAterxgaLanunx savxlapx kAla naDesidareMdu Uhisabahudu. matutx tamamx parxbaMdhagaLa mahimeyiMda ivaru bwdadhx jeYnAdi itara matagaLa pArxbalayxvanunx muridareMbudu ivarige Bakatxritatx parAMkusha eMba birudiniMda vayxkatxvAgutatxde.

{\textbf{madhura kavi ALAvxrf:}} ivaru meVle heVLidaMte namAmxLAvxrf avara samakAliVnaru. avarigiMta vayasisxnalilx hiriyaru; guru paraMdhAmavanenxYdida baLikavU kelakAlavidudx avara parxbaMdhagaLanunx koMDADutatx avara acARrUpavanunx parxtiSAThxpisi pUjegeYyutitxdadxreMdu, guruparaMparA parxBAvadiMda tiLidu barutatxde. I AcAyaRniSaThxru meVSa mAsada citAtx nakaSxtarxdalilx pAMDayx deVshada tirukokxVLUrinalilx sAmaveVda shAKeya bArxhamxNa kulavoMdaralilx janamxtALidaru. veVdaveVdAMgagaLalilx pArxviVNayx paDedu I tatavx pipAsu bahukAla satasxMgadalUlx tiVthaRkeSxVtarx yAterxgaLalUlx kAla kaLeyutitxdadxru. Adare manasusx mAtarx EtariMdalU nemamxdi paDeyade sadugxruvobabxnanunx arasutatxleV itutx. ivaru omemx ayoVdheyxyalilx parxvAsavidAdxga teMkaNa dikikxnalilx oMdu joyxVti bAnalilx beLagutitxdudxdanunx kaMDaru. hiMdeMdU kANadidadx A beLakanunx mUru dina nirukisi adu neleyAgidudxdanunx kaMDu, adananxrasikoMDu A niTiTxnalilx payaNisutAtx tirukuruhUrf eMbalilxge baMdu ililxna AshacxyaRveVneMdu keVLalu alilxnavaru huNasemarada dogarinalilx maruLaraMtidadx A mAranf eMbuvaranunx toVrisidaru. A bAlayoVgiya teVjasisxge maruLAgi madhurakavigaLu upAyadiMda Ata bahimuRKarAguvaMte mADidaru. oMdu ogaTina parxshenxyanunx hAki sadutatxravanunx paDedu avara meVdhAshakitxyananxritaru. ItaneV takakx guruveMdu alilxMda muMde avaranunx Asharxyisi avara seVvege niMtu avara shirxVsUkitxgaLalilx muLugi hoVdaru. ivaru racisiruva mikakx giVtegaLa pADeVnAyitoV tiLiyadu. namage ivariMda laBayxvAgiruvudu keVvala hanonxMdu biDi padayxgaLu, AcAyaRsotxVtarx rUpavAgiruvudu kuruhUrf naMbigiMta matotxMdu deYvavanunx nAnariye nAnu kalita veVdashAsatxrXgaLa tatavx nananxdeyalilx nelesuvaMte mADidavaru ivaru. yAru beYdareVnu. beYdaSUTx inidAgutatxde-nanagU nananx AcAyaRnigU iruva madhura bAMdhavayx, eMdu I padayxdalilx tamamx AcAyaRniSeThxya parAkASeThxyanunx parxkAshagoLisi shirxVveYSaNxva saMparxdAyadalilx oMdu hosa baLiyanenxV teredaru. namAmxLAvxraralilx muLugida I ALAvxraru.

{\textbf{kulasheVKara ALAvxrf:}} namAmxLAvxrf avara anaMtara savxlapxkAlada meVle udisida ivaru keVraLa deVshada koVLa paTaTxNada rAjanAda daqDhavarxtaneMba rAjana putarx. kuMBa mAsada punavaRsu nakaSxtarxdalilx shirxVmanamxhAviSuNxvina kwsutxBAMsharAgi ivaru janisidareMdu saMparxdAya garxMtha tiLisutatxde. arasAgi huTiTxdadxrU ivarige BoVgataqSeNxyiralilalx; asadaqshavAda deYvataqSeNxyitutx. bAnanAnxLuva caMdarxnaMte biLidAgiruva I Catirxya keLage aTaTxhAsadiMda kuLitu arasara arasAgi ALuvavanu saMpatatxnunx saMpatetxMdu oMdu kaSxNa mAtarxvU BAvisalAre. elalxrU koMDADuva I siri nanage beleyilalxdudx. idakikxMtalU tiruveVMgaDada beTaTxgaLalilx sevxVceCxyAgi haridADuva kADu hoLeyAgiruvudu leVsu. I varavanunx BagavaMta nanagiVyali (shirxV eM. yAmunAcAyaRra anuvAda)- eMdu oMdu padayxdalilx ivaru moreyiTiTxdAdxre. ivaru vidAyxsaMpananxru. rAmAyaNa BAgavatagaLalilx AyA kategaLa pAtarxgaLalilx liVnavAguvaSuTx ivarige unamxtatx pirxVti. sAdhu saMtara saMtapaRNeyalilx tuMba sharxdedhx, tiVthaRyAterxgaLalilx visheVSavAda Asakitx. ivaru adhikArakAkxgali aMtasitxgAgali eMdigU Ase paTaTxvaralalx. vayasisxnUnx miVriradAgaleV I mahAnuBAvaru maganige paTaTxgaTiTx shirxVraMgakeSxVtarxdalilx akiMcanarAgidudxbiTaTxru. ivariMda namage laBisiruvudu tirumoLi eMba {\rm 105} biDi padayxgaLuLaLx parxbaMdhavoMdu. `horeva oDeyA, eSuTx kaSaTxgaLanAnxdarU koDu, adanunx hoVgisuvavanu niVneV. munisiniMda tananxnunx kaDegaNisiruva tAyanunx necacxLiyade nenenenedu magu aLuvaMte ninanxnunx nenedu nenedeV nAnu roVdisutetxVne'. I terada mAtugaLu ivara kaviteya tuMba ive. tamiLina I parxbaMdhavoMdanunx alalxde saMsakxqqtadalilx savARdaraNiVyavU shoVBanavU parxshamanakaravU Ada mukuMdamAlA eMba sotxVtarxvanunx Ita racisidAdxre.

{\textbf{periyALAvxrf:}} kulasheVKara ALAvxrarige Icinavaru. ivara taMde shirxVvililxputUtxrina mukuMdAcAyaRrf eMba viporxVtatxmaru, tAyi padumeYyArf eMbAke. mithuna mAsada sAvxti nakaSxtarxdalilx I garuDAMshara janamxdinoVtasxva naDeyutatxde. ivarige tAyitaMdegaLu iTaTx hesaru viSuNxcitatx eMdu; tamamx mahimeyiMda paDeda hesaru paTaTxrf pirAnf matutx periyALAvxrf eMdu. ivaru gurumuKeVna videyx kalitaMte toVruvudilalx; Adare Bagavatf kaqpeyiMda parxtiBAsaMpananxrAgi pAMDayxrAjana nerahida vidavxtasxBeyalilx vidAyxshulakxvanunx gedudx A rAjaniMda pUjegoMDaru. Ata ivaranunx Aneya meVle aMbAriyalilx kUrisi meravaNige tarutitxdAdxga naDudAriyalilx garuDavAhananAgi shirxVmanamxhAviSuNx parxtayxkaSxnAda. A deYvavanunx kaMDu adaraMdakekx beragAgi I aMda eMdigU keDadirali eMdu maMgaLAshaMseyanunx ALAvxraru hADidaru. ideV shirxVveYSaNxvara pUjAkAladalilx nitayxvU anusaMdhAna mADuva parxsidadhxvAda palAlxMDu palAlxMDu eMba hanenxraDu pAshuragaLa padayx. ALAvxraru tAvu paDeda dhanavanunx tamUmxra deVvarige apiRsi hUgaLanunx beLesi mAlegaTiTx guDigopipxsuva kelasadalilx niMtaru. hiVgiruvalilx oMdu dina ivara toVTada tuLasiVvanadalilx oMdu heNuNx kUsu ivarige doreyitu. IkeyeV goVdAdeVvi. ALAvxraru Ikeyanunx tuMba mamateyiMda sAkidaru; saMsakxqqtaLanAnxgi mADidaru. deVvarige ivaLu opipxdaLeMdu tiLidu Ikeyolida deYvakekxV ivaLanonxpipxsi raMganAthanige shavxshuranenisikoMDaru. idiSuTx ivarige saMbaMdhisida kate. ivaru racisiruva kaqtigaLu eraDu. tirupapxlAlxMDu eMba padayxdalilx {\rm 12} biDi padayxgaLive; periya tirumoLi eMba padayx mAlikeyalilx {\rm 461} biDi padayxgaLive. I padayxgaLu shirxVkaqSANxvatAra liVlegaLanunx adivxtiVyavAgi vaNiRsutatxve. ALAvxrarigU avara deYvakUkx idadx saMbaMdha pitA-putarx saMbaMdha; idaralilx vAtasxlayxBAva edudx kANutatxde. ivara kaviteyalilx kaMDu baruva haLuvu hoLalugaLa vaNaRnegaLU tuMba manoVharavAgide.

{\textbf{AMDALf:}} Ike periyALAvxrara sAkumagaLu. goVdAdeVviyeMdU hesaru. kaTakamAsada pUvaRPalugxniV nakaSxtarxdalilx sAkASxtf BUdeVvi eMdeV pariBAvitaLAgiruva Ikeya janamxdinoVtasxva jarugutatxve. Ike bALidudx bahu savxlapx kAla; Adare jagakAkxda upakAravoV apAra. I heNuNx magaLu kanasina deYvavoMdakekx usiru hoyudx Atananunx varisi AtanalelxV meYgaredaLu. taMde tananx toVTadiMda Arisi taMda hUgaLanunx mAlegaTiTx A mAle deVvarige sogasuvudeV eMbudanunx tAnu modalu muDidu pariVkiSxsi ALAvxrara buTiTxyalilx iDutitxdadx Ikeya paripATiyanunx oMdu dina avaru kaMDu koVpisi hUmAleyanunx adu ashudadhxveMba kAraNakAkxgi guDigoyayxlilalx. Adare vaTapatarxshAyige ivaLu muDida mAleyalalxde beVroMdu seVradu. ALAvxraru Ike muDidadadxnenx deVvarigopipxsabeVkAyitu. goVdAdeVvi shUDikukxDutatx nAcicxyArf enisidudu I riVtiyalilx. hareyakekxVri deYvavanunx naMbi unamxtatxLaMte idadx I huDugiyanunx Enu mADabeVkeMba bagegx ALAvxraru ciMtegiVDAdaru. idu sikakx hasuLe, sAkida magu, susaMsakxqqtaLU koVmalamanasakxLU suMdariyU Ada ivaLa vataRneyoV sAmAnayx sitxrXVyaradidadxMtalalx. ivaLanunx yArige vahisi kaqtAthaRnAgoVNa eMdavaru AtaMkagoMDaru. omemx aMDALf idananxritu nananxnunx hakikxya bAyanunx siVLida maNivaNaRnige vahisibiDi eMdaLu; Ata shirxVraMganAthadalilx nelesidAdxneMdu taMdeya mAtiniMdaleV tiLidu tananxnunx AtanigeV apiRsalu beVDidaLu. shirxVraMganAtha I vadhuvanonxpipxda; maduve kanasugaLa mUlaka tananxvarigU ALAvxrarigU naDesabeVkeMdU aNatiyitatx. periyALAvxraru kaneyxyanunx shirxVraMgakekx karedoyudx veYBavadiMda vivAha jarugisidaru; AMDALf sAvxmige varaNamAleyanunx hAki Atana haqdayavanunx hokukx kaNamxreyAyadaLu. idiSuTx ivaLa kathe. IkeyiMda namage laBisiruvudu upaniSatAsxraveMdu parxKAyxtavAda, tirupApxveY eMba mUvatutx biDi padayxgaLa giVte matutx nAcicxyArf tirumoLi eMba {\rm 147} biDi padayxgaLa avaLi. Ikeya kavite eMthavara manasasxnUnx maruLu mADutatxde. rAmAnujaru tirupApxveY eMbudanunx nitayx heVLutAtx AgAga kaNiNxVriDutitxdadxraMte. veVdAMtadeVshikaru goVdA sutxti eMba suMdaravAda sotxVtarxdalilx Ikeyanunx koMDADidAdxre. pUjA veVLeyalilx tirupApxveYya koneyeraDu pAshuragaLanunx shirxV veYSaNxvarelalxrU tapapxde anusaMdhAna mADutAtxre. tAnu kanasinalilx raMganAthanoDane maduvege niMtadadxnunx Ike vaNiRsiruva vAraNamAyiraM eMba mAMgalayx giVte maduve kAladalilx parxyukatxvAgutitxde.

unf tanonxDutotxVmeVyAvoVM unanxkekxV nAmALf ceYyovxM matetxYnamf kAmaMgaLf mAtutx. ninonxDagUDiyeV bALuvevu. ninageV seVvegeYvevu. mikekxlalx kAmagaLanUnx kaLe. idu goVdAdeVviya more; samasatx Bakatx mumukuSxgaLa oLamoreyU ideV. rAmAnuja sidAdhxMtada parxkAra mukatxru bayasuvudU I aishavxyaRvanenxV.

{\textbf{toMDaraDipopxDi ALAvxrf:}} ivaru coVLa deVshada maMDaMguDi eMbalilxya bArxhamxNa kuTuMbavoMdaralilx janisidaru. dhanumARsada jeyxVSAThx nakaSxtarxda dina vanamAlAMsharenisida ivara janomxVtasxva jarugutatxde. ivarige tAyi taMdegaLiTaTx hesaru viparxnArAyaNa eMdu. modamodalu ivara olavu kalivinalUlx AmeVle shirxVraMganAthana puSapxkeYMkayaRda toVTagArikeyalUlx tadanaMtara obabxLu veVshAyxsitxrXVyalUlx haridu maraLi deYvakaqpeyiMda shirxVraMganAthadalelxV sithxravAgi nelesiteMdu ivara viSayakavAda kathe tiLisutatxde. ivara racanegaLu eraDu. tirumAleY eMba niVLagxbabxdalilx {\rm 45} padayxgaLive matutx tirupaLiLx eLicicx eMba suparxBAtagiVtadalilx {\rm 10} padayxgaLive. I suparxBAtagiVta nitAyxnusaMdhAnakekx seVride. idu tuMba oLeLxya kavite. idaroMdu padayxdalilx muMjAneya hoLeya daDada citarxda jotege ALAvxra niluvina oMdu hoLapanUnx nAvu kANabahudu; ``naruguMpina kamalagaLaraLive. moLaguva kaDaliMda ravi moLetanu, hiDinaDuvina heMgaLu tamamx heraLanonxdari hiMDi maDi baTeTxyuTuTx daDaveVridaru, hoLe baLasiruva raMganeV, kaTiTxda tuLasiya mAleyanunx buTiTxyalilxTuTx toVLigeVrisida toMDarapopxDi eMba aDiyALanunx anAthaneMdu karuNisi ninanx Bakatxrige aDiyALanAnxgi mADu; hAsige biTeTxdudx karuNAkaTAkaSxvanunx biVru." tirumAleYyalUlx ApananxrelalxrU nenedu nalemxgANuva halavAru padayxgaLive. adaralilx UrileVnAkxNiyilelxVnf eMba pAshuravanunx ALAvxrareV sadA anusaMdhAna mADutitxdadxraMte. ``nanage UroMdilalx, nelevoMdilalx, savxtotxMdilalx, neMTariSaTxrilalx. ninanxDiyanunx hiDidavanU nAnalalx. eleY paramamUtiR kAmuRgilavaNANx, kaNANx, moreyiDutitxhenu. niVnalalxde nanagAru gati, raMganAtha." I pAshuravanunx shirxVveYSaNxvaru padeV padeV nenedu nemamxDi paDeyutAtxre.

{\textbf{tirupApxNALAvxrf:}} ivaru huTiTxniMda paMcamaroV athavA bayalalilx bisuTidadx I kUsanunx paMcama daMpatigaLu sAki salahidadxriMda ivaru I kuladavarenisidaroV idu rahasayxvAgiyeV uLidide. ivara manasisxna tiLime matutx niluvu sAmAnayxrige eTakuvaMthadalalx. tamamx kuladavaroDane ivaru hoMdikoMDu bALidaMte toVruvudilalx. raMganAthana guDiyeMdare sAkASxtf veYkuMThaveMdeV ivara BAvane. I ALAvxraru tamUmxrAda uriyUrf eMbudanunx toredu kAveVriya Ace daDadalilx shirxVraMgana guDigedurAgi oMdu guDisalanunx hAkikoMDu, keYyalilx viVNeyanunx hiDidu BagavanAnxmavanunx saMkiVtiRsutAtx irutitxdadxru. hiVgiruvalilx loVkasAraMga muni eMba shirxVraMganAthana aMtaraMga Bakatxrige raMganAtha savxpanxdalilx kANisikoMDu I ALAvxraranunx ninanx hegala meVleVrisikoMDu nananxlilxge karedu tAreMdu aNatigoDalu Ata sAvxmiya AjecnxyaMte naDesidaru. ALAvxraru aniriVkiSxtavAgi tamage laBisida I mahoVtakxSaRvanunx hecucx kAla bALalilx tALade hoVdaru. raMganAthana saninxdhiyalilx I mUtiRya aMgAMgagaLanunx noVDi noVDi nalidu hADidudeSoTxV aSuTx kAla jiVva ivarigaMTikoMDitutx. konegalelxV liVnavAyitu. ivariMda namage doretiruvudu amalanAdi pirAnf eMba {\rm 10} pAshuragaLa padayxvoMdu mAtarx. idu nitAyxnusaMdhAnakekx seVride. I padayxgaLalUlx I ALAvxraralUlx BagavadArxmAnujarige tuMba pirxVti. avara saciCxSayxrAda veVdAMta deVshikaru, I padayxgaLige munivAhana BoVgaM eMba vAyxKAyxna baredidAdxre. DAkaTxrf mAsitx veMkaTeVshayayxMgArayxru I {\rm 10} padayxgaLanUnx kananxDakekx BASAMtarisidAdxre. avugaLalolxMdu hiVgide. ``niVlada oDalu, AhA, tuMbikoMDaveV nananx haqdaya niVruMDa meVGada baNaNxdavanu, goVvaLanAgi beNeNxyuMDa bAyavanu, nanonxLaganunx kavaridavanu, barxhAmxMDada adhipati aNiya raMganu, nananx amalanu, ivananunx kaMDa kaMgaLu matotxMdanunx kANavu.''

ivaranunx BagavaMtana shirxVvatAsxMshaveMdu saMparxdAya pariBAvisi vaqshicxka mAsada roVhiNiV nakaSxtarxda divasadalilx ivara janomxVdinoVtasxvanunx Acarisutatxde.

{\textbf{tirumaMgeY ALAvxrf:}} ivaru ALAvxrugaLalilx koneyavaru, tamamx parxbaMdhagaLa mahimeyiMda eraDaneyavaru. coVLarAjana seVnAdhipati niVla eMba catuthaR vaNaRdavara maganAgi vaqshicxkamAsada kaqtitxkA nakaSxtarxda dina viSuNxvina shAknagxRdhanuvina aMsharenisi I ALAvxraru udisidareMdu saMparxdAya garxMtha tiLisutatxde. ivaru tuMbA edegAraru. taMdeyaMte tAnU seVnAdhipatiyAgi rAjaniMda parakAlanf eMba birudanunx paDedaru. heNeNxMdare manakaLeva ivarige kAlakarxmadalilx veYshayxpAliteyAda kumudavalilx eMba suMdara kaneyxyobabxLalilx anurAgavuMTAyitu. Ake ``niVvu veYSaNxvarAguvarAdare matutx dinavU tapapxde BagavadaBxkatxrige ananxsaMtaqpitxyanunx niVDuvirAdare nimamxnunx maduveyAgutetxVne" eMdaLu. ALAvxraru I niyamagaLigopipx Akeyanunx maduveyAdaru. tadiVyArAdhaneyiMda ALAvxrara bokakxsa baridAyitu. rAjana munisiniMda adhikAra keY tapipxtu. AdarU parxNayinige tAnitatx vacanavanunx mareyalArade ALAvxraru dasuyx vaqtitxyanunx keYkoMDaru. iMtha parxNayaniSaThxranunx tamemxDege tirugisikoLaLxbeVkeMdenisiyoV EnoV, shirxVmanAnxrAyaNa ramAdeVviyaru savARlaMkAraBUSitarAgi vadhUvarara veVSadalilx ivara keYge sikikxbidadxru. Adare avariMda kaLacikoMDa oDavegaLa mUTeyanunx ALAvxrarige etatxlAgade hoVyitu. yAvudoV maMtarx hAkidAdxreMdu A maMtarxvanunx tanage heVLikoDabeVkeMdu Ita deVvara meVle katitx etitx hirida. Aga Itana dheYyaRkekx mecicx deVvaru parxtayxkaSxnAgi aSATxkaSxri maMtarxvanunx upadeVshisida, kaliyanf eMba birudaninxtutx aMtadhARna hoMdida. aMdiniMda ivarige deVvara hucAcxyitu. nArAyaNananunx hADi hogaLuvudaralUlx shirxVraMganAthana baqhadedxVvAlayavanunx kaTuTxvudaralUlx shirxV veYSaNxva dhamaRvanunx haraDuvudaralUlx niratarAgi ALAvxrf enisikoMDaru. namAmxLAvxrara parxMbaMdhagaLanunx shirxVraMganAthanidiru hADuva EpARDanunx Ita mADidaneMdu `guru paraMpare' tiLisutatxde. ivariMda Aru parxbaMdhagaLu namage laBisive. periya tirumoLi ({\rm 1084} padayxgaLu), tirukakxrudAdxMDahaM ({\rm 20}) tirunAdxMDahaM ({\rm 30}) shiriya tirumaDalf ({\rm 77}) periya tirumaDalf ({\rm 184}). tiruvaLukUkxtitxrakekxY ({\rm 2}), oTuTx {\rm 1361} padayxgaLu, Ashu, madhuraM, citarxM, visAtxraM eMba nAlukx bageyAda padayx racanegaLalUlx ivaru sherxVSaThxreMdu parigaNitarAgi `nAlf kavipepxrumALf' eMba birudanunx tamamx kAlada vidavxdarxsikariMda paDedaru. ivara parxbaMdhagaLalilx edudx toVruvudu sAvxmigU BaqtayxnigU iruva saMbaMdha. Bagavatf BakitxyiMda kulavU saMpatUtx manuSayxnige pArxpatxvAgutatxde eMdivaru sAridudalalxde ``tamemxyXyeVnALuM vaNaMgitotxLuvArukxtatxmemxYyeVyokakxvaruLf sheYvarf" (pe. ti {\rm 1029}) eMba mAtinalilx Bakatxnige koneyalilx Bagavatf sAdhamayxRvU doreyutatxdeMbudanunx udoGxVSisidAdxre. I ALAvxraru deVvara meVle katitx hirida utasxva shirxV veYSaNxva deVvasAthxnagaLalilx barxhomxVtasxva samayadalilx IgalU jarugutatxde.

\bigskip

\begin{itemize}
\item elalx pUje punasAkxragaLa sArAMshaviSeTx; pavitarxvAgiruvudu matutx itararige oLeLxyadanunx mADuvudu.

\item parxpaMcavu aduBxtavAda pusatxka; adanonxVdalu bAradavanu nirupayukatx.

\item parxpaMcadalilx mAnavashariVra atayxMta sherxVSaThxvAdadudx; mAnava jiVvi atayxMta sherxVSaThx jiVvi. manuSayx elalx pArxNigaLigiMta doDaDxvanu.

\item parxpaMca nanagAgi ideyeV horatu parxpaMcakAkxgi nAnilalx.

\item niHsAvxthaR budidhxyiMda tuMba upayoVgavide. Adare adanunx aBAyxsa mADalu janakekx tALemxyilalx.

\item eSuTx deVvara niVneSuTx naMbidareVnu oMdiSUTx naMbadire ninanx niVnu!

\begin{flushright}
{\textbf {sAvxmi viveVkAnaMda}}
\end{flushright}
\end{itemize}

\newpage
\begin{center}
`shirxVsarasavxti namasutxBayxM'\\
saMpAdakana arike
\end{center}

pu. ti. na avaru kananxDa navoVdayada `ratanxtarxya'ralilx obabxru. kaTATx saMparxdAya vAdigaLaMte meVlonxVTakekx toVridarU ivara AMtayaR naviVna vicAradhAregaLiMda paripulxtavAdudu. sAhitayxdoMdige saMgiVtavanunx saMmimxLanagoLisi racisida ivara giVtanATakagaLu. Adhunika kananxDa sAhitayxkekx ivaru niVDida atayxmUlayx koDuge eMdare tapApxgalAradu. alalxde, ivaru mahAkAvayx, kavana saMkalanagaLu, lalitaparxbaMdhagaLu, mImAMse, vimasheR vayxkitxcitarxgaLu matutx anuvAdagaLa mUlaka kananxDa sAhitayx keSxVtarxkekx tamamxdeV Ada kANikeyanunx niVDidAdxre. mUlataH pu. ti. na. Avaradu kavihaqdaya. adu AdhAyxtamx saMbaMdhiyAdudu. hiVgAgi avara kavitegaLa AMtayaRdalilx mAnavAtiVtavAda shakitxyoMdara bagegina upAsanA tuDita gupatxgAminiyAgiruvaMte toVrutatxde. hiVgAgi, Adhunika kananxDa sAhitayxdalilx avaru `Bakitxkavi' eMdeV parxsidadhxru.

pu. ti. na. avaru mUlataH nananx tAlolxVkinavaru; aMteyeV nananx jilelxyavaru. hiVgAgi avara bagege nanagoMdu vidhada avAyxjayx pirxVti. avara sAhitayx saqSiTx sAMparxdAyika badadhxteya jotege naviVna vicAradhAregaLanUnx oLagoMDa saMkiVNaR savxrUpadudx. avara mane mAtu tamiLu. Asakitx saMsakxqqtada kaDege; shikaSxNa kalita mAdhayxma iMgilxSf. Adare sAhitayxkaqSige toDagidudx mAtarx kananxDadalilx. I vidhada catuBARSA pArxviVNaNxte avara vayxkitxtavxkokxMdu vishiSaTx meragu niVDide. A meragu anuvAdada mUlaka avara sAhitayx kaqSiyalilx saMmimxLitavAgide.

pu. ti. na. avara parxkaTita anuvAdita kaqtigaLu I keLakaMDative:

1. gayATeya `PwsfTx'na parxthama BAga\\
2. thAmasfmanfna `badalisida talegaLu'\\
3. samakAliVna BAratiVya sAhitayx\\
4. A shirxVnivAsfrAGavanf avara `namAmxLAvxrf'

ivu iMgilxSiniMda kananxDakekx anuvAditavAgiruva kaqtigaLu. keVMdarx sAhitayx AkADemiya nideRVshanada meVrege anuvAdagoMDa I kaqtigaLanunx savxtaH keVMdarxsAhitayx akADemiyeV pusatxka rUpadalilx parxkaTiside.

alalxde, pu. ti. na avaru saMsakxqqtadiMdalU anuvAdisidAdxre. avugaLeMdare:

1. BagavadigxVte\\
2. mahAparxsAthxna (rAmAyaNa, mahABArata hAgU viSuNx purANagaLiMda Ayadx ELu parxkaraNagaLa BASAMtaravanunx oLagoMDide)

I meVlakxMDa kaqtigaLanUnx saha pu. ti. na. avara kaqtirUpadalilx parxkaTisidAdxre. nAnu saMpAdisiruva I kaqti meVlakxMDa BASAMtara kaqtigaLige horatAdudu.

kananxDakUkx BASAMtarakUkx AnAdi kAladiMdalU oMdu vidhada saMbaMdhavuMTu. horagina perxVraNe parxBAvagaLanenxlAlx adu BASAMtarada mUlakaveV sivxVkarisiruvaMte toVrutatxde. kananxDada modala upalabadx kaqti `kavirAjamAgaR'da modala pArxthaRnA padayx saMsakxqqta miVmAMsaka daMDiya `kAvAyxdashaR'da pArxthaRnA padayxda rUpAMtara, hiVgAgi pArxciVna kAladiMdalU kananxDa sAhitayx BASAMtaragaLiMda upakaqtavAgide eMdare tapApxgalAradu. AdudariMdaleV {\rm G. A.} girxyarfsanf eMba pAshAcxtayx vidAvxMsa tananx {\rm `Lingustic survey of India'} kaqtiyalilx {\rm ``All the works seems to be either translations or immitations of sanskrit"} eMdu heVLidudx.

Adhunika kananxDa sAhitayxvU saha I parxvaqtitxge horatAgilalx. aMdu saMsakxqqta iMdu iMgilxSf I parxvaqtitxge mUladarxvayxvAgi niMtive. idakekx modala aDipAya doretadudx AcAyaR bi. eM. shirxVkaMThayayx avariMda; avara `iMgilxSf giVtagaLu' mUlaka. AdudariMdaleV da. rA. beVMderx avaru `iMgilxSf giVtegaLu' racitavAda pavaR saMdaBaRvanunx kuritu ``adu racitavAda  GaLige amaqtaGaLige; adanunx racisida hasatx amaqtahasatx" eMdiruvudu. A kAlada `mahArAja' kAleVjina vidAyxthiR adhAyxpakarige `iMgilxSfgiVtegaLu' mAdariyAyitu; cAlaka shakitxyAyitu. I sumahoVtaRdiMda perxVritarAda aMdina elalx kananxDa kavigaLu BASAMtaravanunx oMdu havAyxsavAgisikoMDaru. adara PalaveV Adhunika kananxDa sAhitayxda I veYvidhayxmaya parxvaqtitxgaLu.

Adhunika kananxDa sAhitayxda saMdaBaRdalilx iMgilxSina parxBAvavanunx kuritu e. Arf. kaqSaNxshAsitxrXgaLu. ``Adhunika kananxDa sAhitayxkekx iMgilxSf pArxNadAyakavAgide" eMdu heVLidAdxre. tamamx `hosagananxDa aruNoVdaya' kaqtiyalilx rA. ya. dhAravADakara avaru ``jeYna, viVrasheYva, bArxhamxNa sAhitayxda tirxveVNisaMgamakekx kerxYsatxdhamaRda theVmasx nadiyU seVrikoMDitu" eMdu heVLidAdxre. inUnx oMdu hejejx muMde hoVgi vi. kaq. goVkAkaru ``Adhunika kananxDa kAvayx misharxvivAhada saMtati. kananxDa ceVtana adara taMdeyAdarU, AMgalxkAvayx adara tAyi" eMdu heVLidAdxre. I parxBAma-pariNAma, koLu-koDugegaLige mUlavAdadudx BASAMtara.  

BASAMtara oMdu kirxye; saqSiTxkirxye; punasaqRSiTxkirxye. idu jAgatika pwratavxda kalapxnege neravAguvaMtadudx. idu sharxmasahiSuNxvAda kirxye. idakekx saMbaMdhisidaMte jAgatika sAhitayxdalilx aneVka udAharaNegaLu doreyutatxve. savx-savxrUpajAcnxnakekx idoMdu keYgananxDi idariMda namamx sAhitayxda siVmegaLu visAtxravAgutatxve. nava-nava manavxMtaragaLa udayakekx idu kAraNeVBUtavAgutatxde.

iMtaha aBUta pUravxvAda punasaqRSiTxkirxye. pu. ti. na avara keYyalilx paDeda rUpa, gaLisida yashasusx adivxtiVyavAdudu; manoVharavAdudu. avaru BASAMtarakekxMdu AyekxmADikoMDa viSayavanunx paripUNaRvAgi kananxDadalilx punasaqRSiTxsabalalxru. idakekx avara I anuvAdita leVKanagaLeV sAkiSx. I kelasavanunx avariMda AgumADisida kiVtiR DA. parxBushaMkara avarige salulxtatxde. meYsUru viviya parxsArAMgada tamamx sudiRGaR nideRVshakatavxda avadhiyalilx utatxmakaqtigaLanunx anuvAdakekxMdu. Ayekx mADi, adaralilx pu. ti. na avaranunx toDagisida sherxVyasusx parxBushaMkararadu. idu avaribabxra nivAyxRjayxperxVmakekx sAkiSxyaMtide. alalxde, I anuvAdita leVKanagaLelalxvU kaqtirUpadalilx meYsUru vishavxvidAyxnilayada avara nideRVshakatavxda avadhiyalelxV parxsArAMgadiMdaleV parxkaTavAgive.

pu. ti. na avaru anuvAdisiruva biDi leVKanagaLu I keLaginaMtive:

{\rm II MAHATMAGANDHI-100 Years} kaqtiyiMda:

{\rm 1.} bArfbArAvaDaR jAkfsanf avara `mAnavanalilxruva oLeLxyatanada vakiVla' eMba leVKana.

{\rm 2.} kArflx jAsapxrf avara `nUraneya janamxdinadalilx gAMdhi' eMba leVKana.

{\rm 3.} i. sATxyXnilx joVnfsx avara `ahiMsAtamxka asahakArakekx nananx parivaratxne' eMba leVKana.

{\rm 4.} suceVta kaqpalAni avara `sitxrXVyara magaRdashaRka matutx guru eMba leVKana.

{\rm II. History of philosophy: Eastern and western:-Vol-4} kaqtiyiMda

{\rm 1} sushiVlf kumArf DeV avara `mahAkAvayxgaLu: (A) mahABArata'  eMba leVKana

{\rm 2} e. ke. bAyxnajiR avara `viSuNx matutx BAgavata purANagaLu' eMba leVKana

{\rm 3} esf. ke. pAMDe avara `BAratiVya swMdayaR jijAcnxse' eMba leVKana

{\rm 4} BeYjoVnf siMKf avara `siKfdashaRna' eMba leVKana

{\rm III. Cultural Heritage of India-Vol-1} kaqtiyiMda

{\rm 1.} pi. vi. bApaTf matutx naLinAkaSxdatf avara `bwdadhxmatada paMthagaLu matutx paMgaDagaLu' eMba leVKana.

{\rm 2.} naLinAkaSxdatf avara `mahAyAna bwdadhxmatada udaya' eMba leVKana

{\rm IV. Cultural Heritage of India-Vol-II} kaqtiyiMda sAvxmi tepasAlxnaMdara `BagavadigxVteya dhamaR' eMba leVKana

{\rm V. cultural Heritage of India-Vol-III} kaqtiyiMda

{\rm 1.} satAkxri muKajiR avara `nAyxya-veYsheVSika' eMba leVKana 

{\rm 2.} Arf. ke. muKajiR avara `atakalxRboVdhadashaRna' eMba leVKana

{\rm VI. Cultural Heritage of India-Vol-IV} kaqtiyiMda 

{\rm 1.} benAyf toVSf BaTATxcAyaR avara `bwdadhxra tAMtirxka saMsakxqqti' eMba leVKana

{\rm VII.} vishavxdhamaRdashaRna-saM-2 kaqtiyiMda

{\rm 1.} `ALAvxrarugaLu' eMba leVKana.

ivelalxvugaLU beVre beVre kAla GaTaTxgaLalilx kaqti saMpuTagaLa parxkaTaNegAgi anuvAditavAda leVKanagaLu. ivugaLa viSaya veYvidhayxmayavAdudu. ivugaLa BASe susaMbadhxvAdudu. ivu kaqtiya cwkaTiTxnalilx mAtarxvalalxde, biDi biDiyAgiyU saha parxmuKavAdavu enisutatxve. nidiRSaTx viSayavoMdara bagegina talasapxshiR adhayxyanakUkx saha ivu sahAyakavAgive. tAtivxka matutx veYcArika caceRge BASeyanunx aNigoLisida sherxVyasusx pu. ti. na. avaradu. AdudariMdaleV goVpAlakaqSaNx aDigaru ``I gadayxvu kananxDakekx pu. ti. na avara GanavAda koDuge. kAvayxda elalx dhavxniramayxteyanunx I gadayx oLagoMDide. hAge oLagoLuLxvAga padayxda husi layagArikeya nibaRMdhadiMda vimukatxvAgide" eMdu heVLidAdxre.

mUlada garxhike, adu kananxDadalilx paDediruva rUpa, saMvAdi padagaLa baLake-ivu mUlavanunx kananxDadalilx paDimUDisive. mUlada sheYlige samAnAthaRkavAda sheYli pu. ti. na avara savxMta saqSiTxyaMte toVrutatxde. viSaya tajacnxte, aBivayxkitxvidhAna, matutx punasaqRSiTx. ivu pu. ti. na avara anuvAdagaLigoMdu nUtana AyAmavanunx niVDive. ivugaLanunx Odida yArigU mUlavanunx Odalilalxvalalx eMba koratu uLiyadaMte pu. ti. na avaru kananxDadalilx avugaLanunx paDimUDisidAdxre. oTATxre, ivu kananxDa anuvAda sAhitayxkokxMdu vishiSaTxvAda koDugeyAgive.

I vidhada vishiSaTx bageya anuvAdita leVKanagaLa saMkalanavoMdanunx saMpAdisalu anumati niVDi, mahatavxda mununxDiyoMdanunx baredukoTaTx nADina parxsidadhxkavigaLU, hAgu pu. ti. na. TarxsaTxna adhayxkaSxrU Ada DA. ecf. esf. veMkaTeVshamUtiRyavarige nananx haqtUpxvaRka vaMdanegaLu.

I anuvAdita kaqtisaMpuTavanunx pu. ti. na. TarxsaTxna vatiyiMdaleV parxkaTisalu tiVrAmxnisi porxVtAsxhisida pu. ti. na. TarxsaTxna kAyaRkAri maMDaLiya sadasayxrelalxrigU nananx haqtUpxvaRka namanagaLu. 

I anuvAdita kaqti saMpuTakekx benunxDiyanunx baredu  harasida gurusAthxniVyarU, nADina parxsidadhxvidAvxMsarU Ada porx. enf. esf. tArAnAthf. porx. Ti. vi. veMkaTAcalashAsitxrXV hAgU porx. si. pi. kaqSaNxkumAra avarigU nananx haqtUpxvaRka vaMdanegaLu.

 sakAladalilx I kaqtiyanunx aMdavAgi beraLacucx mADisikoTuTx shirxVraMga DijiTalf............na mAliVkarAda porxV. yoVgAnaMda avarigU, hAgU avara sibabxMdi vagaRdavarigU saha nananx saperxVmanamanagaLu.

pusatxka rUpadalilx I kaqti saMpuTa horabarutitxruvudanunx tiLidu nanagiMtalU hecucx saMtoVSapaTaTx nananx AtimxVya hAgU necicxna gurugaLAda porx. si. pi. ke., porx. Ti. vi. veMkaTAcalashAsitxrX, porx. enf. esf. tArAnAtha, porx. lakiSxmXnArAyaNa aroVra, porx. parxdhAnagurudatf, ke. ji. parxkAshf, DA. Di. esf. jayapapxgwDa di| enf. esf. shAradAparxsAdf, DA. boVreVgwDa, shirxV niV. giriVgwDa, shirxV ke. rAmeVgwDa, shirxV ke. deVveVgwDa ivarelalxrigU nananx haqtUpxvaRka parxNAmagaLu. 

senxVhitarU, hiteYSigaLU Ada DA. eM. naMjayayx, DA. vAsudeVva mUtiR, DA. pi. Ishavxrf, DA. Di. Di. rAmakaqSaNx, shirxV rAjaNaNx, DA. hecf. Arf. timemxVgwDa, DA. ke. eM. varadarAjanf, shirxV enf. caluveVgwDa, DA. je. rAjeVshf. shirxV hecf. enf. pApeVgwDa ivara sahAya sahakAragaLige nAnu kaqtajacnxnAgidedxVne.

nananx duDimeya hiMdina cAlakashakitxyAda nananx shirxVmati si. esf. pavitArxLigU, makakxLAda ciraMjiVvi sudhanavx hAgU caMpALigU, atetx shirxVmati canAnxjamAmx avarigU BAvameYdunarAda ke. esf. manoVhara, bi. ke. puniVta, ke. esf. naTeVshf avarugaLigU hAgU nananx necicxna nAdiniyarAda kumAri pirxyAMka, suniVta, beVbikalA hAgU BAgayx avarugaLigU nananx kaqtajacnxtegaLu.

I kaqtige aMdavAda muKapuTavanunx racisikoTaTx shirxV......avarigU, sakAladalilx I kaqtiyanunx mudirxsikoTaTx............ mAliVkarAda................ avarigU hAgU avara sibabxMdi vagaRkUkx saha vaMdanegaLu

\begin{flushright}
DA. caMdarxsheVKara enf. beTaTxhaLiLx\\
saMpAdaka
\end{flushright}
